<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1153d003" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T14:51:40Z">2021-06-25T14:51:40Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T14:31:48Z">2021-06-25T14:31:48Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T13:39:51Z">2021-06-25T13:39:51Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T11:19:13Z">2021-06-25T11:19:13Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1153</idno>
        <idno type="item">003</idno>
        <facsimile from="0034" to="0051"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>36 x 24,5 cm.
Plume et encre noire, lavis noir, gris et rose.</desc>
                    <note>Plan de la mitoyenneté et de l'enclave du Sieur Cavaignac.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18,5 x 14 cm.</desc>
                    <note>Contient la récapitulation des sommations faites à l'expert et aux parties.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-02" type="paris"/>
      <date when="1786-08-05" type="paris"/>
      <date when="1786-08-12" type="paris"/>
      <date when="1786-09-05" type="paris"/>
      <date when="1786-09-09" type="paris"/>
      <date when="1786-09-12" type="paris"/>
      <date when="1786-09-16" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Trainée</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de deux murs mitoyens entre les Sieur et Dame Cavaignac et la veuve Beauvais</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-29"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case/>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cavaignac</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>greffier des bâtiments</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Cavaignac</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>dame, son épouse</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Cavaignac</surname>
                            <forename>Bernard</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Beauvais</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>veuve</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Genevois</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">[État des lieux général]
"Tel est l'état actuel des murs mitoiens ainsy que du pan de bois dont est question, alligné par la D[am]e Beauvais, ce qui fait le premier chef de notre ordonnance et de notre mission."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Deuxième chef de la mission] 
"Sur ce chef, notre avis est que cette première partie de mur est suffisamment bonne et solide pour suporter les charges et adossemens des bâtimens des parties malgré le déversement de cinq pouces et demi que nous avons trouvé dans sa hauteur depuis le plancher bas du premier étage jusqu'au droit de l'entablement du nouveau bâtiment des Sr et D[am]e Cavaignac. 
La surélévation faitte au sommet de cette première partie de mur par la v[euv]e Beauvais a indinspensablement ajouté à la charge que le mur suportoit, mais nous pensons que ce n'est pas une surcharge trop forte et qu'elle n'a pas rendu cette première partie de mur plus deffectueuse qu'elle n'étoit.
Relativement à la seconde partie du mur, cotté B sur notre plan, faisant retour d'équerre de la précédente partie, notre avis est que cette seconde partie de mur n'est ni bonne, ni solide, qu'elle est insuffisante et incapable de supporter les charges, adossemens, constructions et bâtimens des parties.
La surélévation que la v[euv]e Beauvais a fait faire sur cette seconde partie de mur étoit assurément trop considérable, et n'a pu la rendre que plus deffectueuse, mais il étoit déjà en très mauvais état avant cette surélévation, attendu son genre de construction, partir en cloison, partie en plaques de maçonnerie, comme nous l'avons prescrit lors de notre première vacation sur les lieux."
[...]
"Nous observons que vu la nature de la construction de la seconde partie de mur, cotté B, qui étoit partie en cloison avec plaques de maçonnerie et partie en mur de plâtre, le tout en très mauvais état [...] ne pouvoit subsister, qu'il y avoit dès lors nécessité urgente de le démolir en toutte sa hauteur et étendue pour le reconstruire à neuf en mitoirie en la hauteur et étendue de l'héberge commun, le surplus de la surélévation aux frais seuls de celuy qui en auroit besoin, par conséquent la surélévation que lad[it]e v[euv]e Beauvais a fait faire sur ce mauvais mur n'a pu augmenter le dommage qui en résulte par les Sr et D[am]e Cavaignac."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Troisième chef de la mission] 
"Sur ce chef, notre avis est qu'il n'y a rien à faire à la première partie de mur, cottée A, si ce n'est le racordement de la chaine de pierre de l'angle que lesd[its] Sr et D[am]e Cavaignac ont fait élever à neuf depuis le rez de chaussée jusqu'à deux pieds trois pouces au dessus du plancher bas du premier étage des bâtimens de la v[euv]e Beauvais ; laquelle chaine de pierre doit être pour la plus valeur de la pierre, aux frais des Sr et D[am]e Cavaignac, ainsy que le racordement aud[it] mur cotté A, à la suitte des harpes de pierre de chaine angulaire, attendu que ce n'est que pour l'utilité seule desd[its] Sr et D[am]e Cavaignac que cette chaine a été posée.
À l'égard de la seconde partie de mur, cottée B, ce qu'il y a à faire pour la solidité des constructions faittes ou à faire est de démolir entierrement cette partie de mur depuis la chaine de pierre neuve faitte à l'angle à gauche par les Sr et D[am]e Cavaignac jusques et compris l'ancienne chaine à l'angle à droitte, à la tête du passage allant au puits ; de la reconstruire à neuf à partir de l'empiettement à rez de chaussée (attendu que la fondation qui n'a pas été visitée est supposée bonne) jusqu'au sommet sous le comble du bâtiment de la v[euv]e Beauvais ; d'élever ce nouveau mur aplomb, et de le reconstruire en bons moilons au moins en la hauteur de l'héberge commun, et de faire chacun de son côté et à ses frais tous les étaiemens et racordemens nécessaires.
De construire à la tête dud[it] mur en la hauteur du rez de chausée, à l'angle du passage allant au puits, une chaine de pierre de taille pour recevoir d'une part la portée de la sablière au petit poitrail du pan de bois de la v[euv]e Beauvais, au dessus du passage allant au puits ; et d'autre part, pour recevoir la portée du poitrail qui soutient les solives du plancher et l'enclave des Sr et D[am]e Cavaignac au long du passage au puits, pourquoy notre avis est que cette chaine de pierre doit être faitte à frais communs entre les parties. 
Celle des parties qui aura besoin d'une surélévation au dessus de l'héberge commun doit être tenue de la faire à ses frais seuls et de paier à l'autre les charges au désir de la coutume."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Quatrième chef de la mission] 
"Sur ce chef, notre avis est que lesd[its] murs ne pouvoient, non se réparer, mais se démolir et reconstruire sans les percemens nécessaires, que lesd[its] Sr et D[am]e Cavaignac ne pouvoient faire lever la chaine de pierre neuve qu'ils ont fait construire sans faire lesd[its] percemens, que l'article 204 de la coutume de Paris donne cette faculté, en remplissant l'article 203 de cette coutume."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Cinquième chef de la mission] 
"Nous observons que nous avons raporté cet état lors de la description de l'état actuel de la première partie du mur, cotté A, en la vacation du neuf du présent mois, où nous avons constaté que le mur a été repris et reconstruit à neuf en sous-œuvre, à frais commun entre les parties depuis l'empiettement à rez de chaussée jusques sous le plancher haut de l'entresol, que le surplus de la hauteur est d'ancienne construction conservée, sur laquelle la V[euv]e Beauvais a fait entièrement enduire en plâtre à neuf toutte la superficie de ce mur, excepté en la hauteur du rez de chaussée où ce mur n'est pas encore enduit, qu'elle a fait construire à [...] et étages contre ce mur, un manteau de cheminé, et les tuiaux passant des étages inférieures ; nous avons aussi constaté que lesd[its] Sr et D[am]e Cavaignac ont fait démolir de ses nouveaux enduits et tuiaux de cheminé pour placer la chaine de pierre angulaire qu'ils ont fait à neuf."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Sixième chef de la mission] 
"Nous observons que nous n'avons reconnu d'autres percemens auxd[its] murs qu'à l'angle qui a été tranché de la largeur de quinze à vingt et un pouces de chaque côté pour donner la faculté de poser la nouvelle chaine de pierre angulaire, ouvrage qui a été fait par les ouvriers desd[its] Sr et D[am]e Cavaignac, comme nous l'avons dit en notre avis sur le quatrième chef. 
À l'égard de l'écrasement et éboulis de la tête du mur mitoien au premier étage vers le passage au puits, qui fait actuellement une ouverture dans ce mur, cela a été occasionné par le mauvais état et pas l'insuffisance du genre de construction de ce mur, ce qui ne peut être imputé actuellement à aucune des parties, on peut seulement reprocher à la v[euv]e Beauvais d'avoir fait des rétablissement et enduits induement et indiscrettement sur un aussi mauvais mur qui est hors d'état de subsister, et qui est creusé de layemens à quelques endroits."</opinion>
      
      <opinion ref="#xpr0250">[Septième chef de la mission] 
"Nous observons que ces rétablissements ne consistent que dans des portions d'enduits en plâtre, et dans le reconstruction d'un tuiau de cheminé passant en la hauteur du premier étage, le tout sur la première partie du mur, cottée A, et d’après nos calculs et détails, nous estimons ce qu’il en coutera pour le rétablissement desd[its] percemens et cheminée, la somme de dix huit livres 18₶ 0s 0d. 
En ce compris la portion d’enduit en plâtre en la hauteur de l’entresol. 
Nous observons encore que les parties aiant fait construire à neuf […] le bâtiment adossé à ce mur mitoien, elles ont du décider ce qu’elles y reconstruiroient, et ce qu’elles en laisseroient subsister, s’étant déterminés à faire à frais commun la reprise en sous-œuvre, en la hauteur cy dessus ditte, ce devoit être au moment de cette reconstruction et en élevant le mur neuf que lesd[its] Sr et D[am]e Cavaignac devoient faire élever la nouvelle chaine de pierre angulaire, alors il n’y auroit pas eu lieu à de nouveaux rétablissemens, mais c’est après coup, lorsque la v[euv]e Beauvais a eut fait ses ravalemens intérieurs que les Sr et D[am]e Cavaignac, qui n’avoient pas […] leur intention d’élever une nouvelle chaine de pierre par aucune déclaration ni signiffication se sont déterminés à élever cette chaine et à occasionner les nouveaux rétablissemens du côté de la v[euv]e Beauvais, notre avis est en consquence que lesd[its] rétablissemens estimés cy dessus, la somme de dis huit l[ivres], doivent être faits au dépens seuls des Sr et D[am]e Cavaignac, cy avis. 
À l’égard des enduits faits à neuf par la v[euv]e Beauvais sur portion du mur cotté B et des rétablissemens quelle peut y avoir fait au sommet, ils doivent nécessairement tomber aux frais dépens seuls de la v[euv]e Beauvais, parce qu’elle ne devoit pas risquer de surélever, rétablir et faire des enduits sur un aussi mauvais mur, sans ‘être assurée par une visite ou par un accord avec son voisin de ce qui étoit à faire à ce mur, s’il pouvoit ou non subsister."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">[Huitième chef de la mission] 
"Sur ce dernier chef, après l’examen que nous avons fait de touttes les portions des bâtimens de lad[ite] Beauvais, notre avis est qu’aucune des parties du bâtiment de lad[ite] v[euv]e Beauvais n’est en danger d’écrouler, et que lesd[its] percemens n’y ont occasionné aucun préjudice, cy avis. 
Tel est, M[onsieu]r, notre avis sur les différens chefs de la mission à nous déférée par votre ordonnance susdattée."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="37" s="4" d=""/>
        <fee type="plans" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="40" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="42" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
        <fee type="other" l="42" s="" d="">Seconde expédition</fee>
        <total l="340" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability">
      <term value="i4">Négligence</term>
    </keywords>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
      <term value="l1">Voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m4">Péril imminent</term>
      <term value="m6">Dégradation</term>
      <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n4">Surélévation</term>
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n10">Rétablissement</term>
      <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
      <term value="n15">Reprise-en-sous-œuvre</term>
    </keywords>
        <analysis>[Mission de l'expert] 
"vous avez ordonné, 1° que par nous, expert cy dessus dénommé, et nommé par la D[am]e Beauvais, auquel les Sr et D[am]e Cavaignac s'en rapportent, il sera procédé à la visite de deux murs mitoiens d'entre les parties, ainsy que du pan de bois alligné par la D[am]e Beauvais, touttes réserves et droits contraires réservée à celles du Sr et D[am]e Cavaignac à cet égard ; 
2° que nous, expert, constaterons si les[its] deux murs sont bon set solides et capables de supporter les charges det endossemens des constructions et bâtiments des parties ; 
3° si la surélévation du lesd[its] Sr et D[am]e Cavaignac prétendent avoir été faitte par lad[ite] D[am]e Beauvais sur lesd[its] murs ne fait pas une surcharge trop considérable sur iceux, et ne les a pas rendu plus deffectueux qu'ils ne l'étoient ;
4° et dans le cas où elle les auroient rendus plus deffectueux, que nous constaterions le domage qu'il en résulte pour les Sr et D[am]e Cavaignac, ce qu'il y a à faire auxd[its] murs pour la solidité des constructions faittes ou à faire sur ou contre iceux, et s'il étoit nécessaire de percer lesd[its] murs pour les réparer ;
5° que nous constaterons le rétablissement que la D[am]e Beauvais prétend avoir fait auxdits murs mitoiens aboutissant sur la rue, ainsy que l'état des cheminées qu'elle a fait adosser contre led[it] mur, les différens percemens faits dans lesd[its] murs que la D[am]e Beauvais prétend avoir été faits par le Sr et D[am]e Cavaignac, qui soutiennent au contraire avoir été faits sous les ordres du Sr Dumas, architecte de la v[euv]e Beauvais ;
6° que nous estimerons ce qu'il en coûtera pour led[it] rétablissement desd[its] percemens et cheminée et aux dépent de qui led[it] rétablissement doit être fait ;
7° que nous constaterons aussi si, attendu lesd[its] percemens, lesd[its] bâtimens de la v[euv]e Beauvais, ou partie d'iceux ne sont point en danger d'écrouler, et quel préjudice cela a pu occasionner ; 
8° que du tout, nous dresserons notre rapport, lors duquel les parties assitées de leurs procureurs pourroient faire tels dires, réquisitions et observations qu'elles aviserons."

[Mesure prise par l'expert lors de sa visite] 
"Ce fait nous avons procédé à la visite des deux murs mitoiens ainsy que du pan de bois, et ordonné qu'il sera fourni les étaiemens nécessaires pour éviter le danger."</analysis>
        <noteworthy>Le requérant est greffier des bâtiments. – – – L'expert est nommé par la veuve Beauvais, les Sieur et Dame Cavaignac s'en rapportent à sa nomination. – – – Nombreux échanges entre les parties lors de la deuxième vacation.</noteworthy>
    </description>
</expertise>