<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1010d038">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-28T14:28:55Z">2022-08-28T14:28:55Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-09-01T12:00:00">2020-09-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1010</idno>
    <idno type="item">038</idno>
    <facsimile from="0303" to="0321"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1776-12-23" type="suburbs"/>
      <date when="1777-02-06" type="suburbs"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="suburbs">
        <address/>
        <complement>château de Charollois, situé à Paris rue de Bellefond à la Nouvelle-France</complement>
        <city>Paris</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visite du château de Charoles</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>grande chambre du Parlement</orgName>
          <date when="1776-12-07"/>
          <date when="1777-01-02"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Il s’agit d’une deuxième expertise après ordonnance de référé. Chefdeville, Nicolas étant criblé de dettes a été expulsé de la partie du château de Charollois qu’il avait acquis (14 août 1765 du prince de Charollois) mais la partie où il réside étant une adjonction construite dans la suite du château sur un terrain qu’il a acquis postérieurement à Durant, il s'agit de déterminer s’il s’agit d’une partie du château de Charollois ou de l’acquisition Durant</case>
      <objects>
        <object type="other">Château et dépendances</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0085" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Boutin</surname>
              <forename>René François</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier conseiller du roi, président honoraire en la cour</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>de Bourgevin de Moligny</surname>
              <forename>Charles Paul</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier de Saint-Louis, tous deux créanciers syndics et directeurs des droits des autres créanciers unis du sieur Chefdeville, Nicolas, officier de la musique du roi</occupation>
          </person>
          <status/>
          <expert ref="#xpr0085"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Cayrol</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Chefdeville</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>officier de la musique du roi</occupation>
          </person>
          <status/>
          <expert ref="#xpr0085"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Sauttet</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Ducret</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>architecte expert</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0085">l’expert préconise pour retrouver le tracé de mur mitoyen avant l’adjonction du terrain acquis de Durand, Chefdeville de distraire une partie du bâtiment (tracé HLMN sur le plan) qui dépend du Château ; Chefdeville doit, pour garder la jouissance dudit lieu, construire un nouvel escalier et demander un passage pour accéder à sa propriété en dehors du voisin (abbé de Chaumont anciennement à Durand) et du château (voir transcription).
« Nous observons encore, qu’au moyen du rétablissement desd. murs tels qu’ils étoient lors de l’acquisition du château Charollois, le partye restante dans laquelle le sr Chefdeville s’est retiré et provenante de la direction Durand, dont il a fait réserve à son profit lors qu’il a vendu au sr abbé de Chaumont se trouvera sans aucune issue et fermée exactement par le terrain du château Charollois et par ceux de l’abbé de Chaumont ; et qu’il sera impossible au sr Chefdeville d’y entrer ou d’en sortir, à moins qu’il luy soit accomodé la faculté du passage comme il l’a pratiqué le long du mur mitoyen entre l’abbé de Chaumont en le château Charollois pour parvenir à une issu à la la rue de Bellefond par les maisons qu’il a susd. rue de Bellefond ; ce qui n’étant point e notre mission, n’est par nous rapporté que par observation sous en bon plaisir de la [?] et pour instruire sa religion, cy Observation."</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="13" s="12" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0085" l="72" s="10" d=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="10" d=""/>
        <fee type="rolls" l="63" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="3" s="" d="">Annexes</fee>
        <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
        <total l="219" s="18" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="80" s="15" d=""/>
        <expense type="expert" l="22" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>l’expertise a lieu en deux fois, car la première fois, le sieur Chefdeville s’est contenté d’apporter un extrait de l’acte d’acquisition du château et une copie de l’acte du jugement des commissaires du conseil députés pour à la place du contrat d’acquisition du terrain de Durand (f. 3v°) « les pièces remises par led. Chefdeville ne sont point d’une part celles dont la remise en nos mains est prescritte par l’ordonnance de l’exécution, de laquelle il s’agit, que de l’autre, elles sont insuffisantes et ne peuvent être regardées comme une baze solide à nos opérations ; qu’en conséquence il nous est impossible de procéder aux opérations ordonnées jusqu’à ce que les pièces indiquées par lad. ordonnance nous soient remises, pourquoy nous référont à monsieur le conseiller commissaire d’en ordonner. » Ce que Chefdeville consent (f. 3v°-4r°).
                l’expédition du procès-verbal de référé fait en l’hôtel et pardevant Lefébure D’aumecourt et les originaux de quatre exploits d’huissier sont remis par Mathurin Sergent.
                Jugement rendu le 17 mai 1765 par les commissaires députés par sa majesté pour juger en dernier ressort les contestations nées et à naître entre les héritiers et les créanciers du sr Thomas Durand, négociant à Marseilles, led. jugement contenant adjudication de trois maisons situées rue Poissonnière à la Nouvelle-France, faubourg Ste Anne, à Mr Clément de Ris qui en a passé déclaration au profit de luy sr Chefdeville de luy acceptée par acte du 30 may 1765 au greffe de lad. commission, lesd. trois maisons provenantes dud. sr Thomas Durand. […] une expédition d’un acte passé devant Me Maréchal et son confrère notaires à Paris le 14 août 1765, contenant vente au profit de luy sr Chefdeville par les princes et princesses héritiers bénéficiaires de feu mgr le comte de Charollois, de touttes les glaces, trumeaux dessus de portes et autres objets mobiliers qui [?] led. château Charollois ; ensuitte duquel est extrait d’un contrat passé devant les mêmes notaires le même jour, par lesd. princes et princesses contenant vente par eux au profit dud. sr Chefdeville de tous les bâtiments composants la maison appartenant à la succession dud. feu seigneur comte de Charolois à la Nouvelle-France et dépendance... » : ces deux pièces sont apportées par l’expert qui les a reçues à son domicile, remis par Chefdeville
                Rôle de Nicolas Ducret, architecte de la direction des créanciers de Chefdeville :
                « [f. 1v°] il comparait pour et au nom de lad. direction et comme député par elle à l’offert d’être présent aux visittes et opérations de nous expert et de nous faire pendant le cours d’icelle les observations et remises de pièces qui se trouveront nécessaires et dès à présent led. sr Ducret, aud. nom nous a représenté un plan gravé le 15 janvier 1764, représentant le château Charolois [f. 2r°] ses dépendances même des héritages voisins, lequel plan il nous a déclaré luy avoir été précédement remis par led. sr Chefdeville et a signé sous la réserve de tous les droits et intérêts de lad. direction et touttes autres de droits. Ducret » Il est précisé par Chefdeville lui-même que ce plan gravé correspond non à l’état dans lequel il a trouvé le château mais tel qu’il projettait de l’arranger et engage l’expert à venir voir le plan-relief du château fait par le comte de Charollois « luy-même » qui se trouve toujours dans le château.
                « [f. 3r°] original de la sommation faitte à nous expert à la requête desdits srs sindics et directeurs des droits des créanciers du sr Chefdeville par exploit dud. Me Sergent, huissier du 20 décembre 1776, de nous transporter ce jourd’huy lundy 23 décembre 1776 aud. château Charollois à la Nouvelle-France rue de Bellefond, à l’effet par nous conformément à lad. ordonnance de référé de procéder aux opérations ordonnées par icelle et de dresser de tout procès verbal en présence dud. Me Sergent et du sr Ducret architecte de lad. direction Chefdeville et dud. Chefdeville, sommé à cet effet par acte séparé. »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>