<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1006d064">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-09-01T12:00:00">2020-09-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1006</idno>
        <idno type="item">064</idno>
        <facsimile from="0824" to="0843"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">10</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Compte manuscrit</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>1/ note manuscrite récapitulant le calcul des honoraires et de la maquette (total : 664 livres) ; au verso : brouillon de calculs.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Déclaration</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>2/ déclaration de dépôt par Sabatier, Jean-Charles, huissier à verge, pour continuer l’affaire du 24 août 1776, d’un acte passé devant Arnould, notaire le 24 mai 1776 rattifiant de pouvoir donné à Deresson, par Calmer ; Gauthier, greffier substituant M. Picquenon, son confrère, datée du 27 mai 1777 (intitulée « 3e pièce annexée »)</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Déclaration</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>3/ déclaration de dépôt par Sabatier, Jean-Charles, huissier à verge, pour continuer l’affaire du 24 août 1776, d’une protestation de Calmer au sujet de sa procuration à Gaubert ?, du 26 mai 1777 (intitulée « 2e pièce annexée »).</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type=""/>
              <extent/>
              <desc>4/ procuration donné par Calmer, Liefman, à Dupré de Resson, étudiant en droit de l’université de Paris et principal clerc de Saint-Julien, procureur au Châtelet, comme son procureur général et spécial, devant Arnoult, notaire le 24 mai 1777 (intitulée « 1ère pièce annexée »).</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-08-27" type="paris"/>
          <date when="1776-09-04" type="paris"/>
          <date when="1777-02-05" type="paris"/>
          <date when="1777-05-12" type="paris"/>
          <date when="1777-05-15" type="paris"/>
          <date when="1777-05-23" type="paris"/>
          <date when="1777-06-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="office">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Estimation d’honoraires</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>lieutenant civil (sentence du 20 août 1776)</orgName>
              <date when="1776-08-20"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>désaccord entre les parties au sujet de l’estimation des plans élévation et modèle, devis et marchés d’ouvrages faits pour le château</case>
          <objects>
            <object type="other">château</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Masse</surname>
                  <forename>Pierre</forename>
                </persName>
                <occupation>architecte demeurant à Amiens</occupation>
              </person>
              <status>builder</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Gandou</surname>
                  <forename>Charles Christophe Marie</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Calmer</surname>
                  <forename>père</forename>
                </persName>
                <occupation>[Liefman] seigneur de Pequigny, négociant à Paris, vidame d’Amiens</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>de Saint-Julien</surname>
                  <forename>Pierre Georges</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0101">Le requérant Masse doit être payé pour ses plans 568 livres ; la réalisation de la maquette est évaluée à 96 livres. Pour ce qui est des plans manquants qu’était tenu de rapporter l’opposant, faisant « contrariété de déclaration » des parties, l’expert renvoie l’affaire au lieutenant civil.</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <estimate l="568" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="9" s="6" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="33" s="10" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="144" s="16" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="16" s="" d=""/>
            <expense type="clerk" l="35" s="7" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
      <comment>Expertise très intéressante en ce qui concerne le litige et ses contestations, l’estimation à partir d’une maquette mais aussi la question de la conformité des plans et de la maquette qui est pas complète...
                La maquette (modèle en bois) du château doit être estimée « à l’égard de la menuiserie et des peintures. »
                « En conséquence desd. sentences et arrêt led. sr Calmer a fait transporter et nous a remis en notre bureau rue de la Verrerie le 5 février dernier, comme il est énoncé en la vacation du même jour, deux grands plans géométral mis au net et faits proprement sur deux grandes feuilles de papier de 37° de long sur 34° de large chacun, l’un desquels représente le plan du rez de chaussée du château de Péquigny enceinte de la cour, pont levis, fossés et autres accessoires, tel qu’il étoit lors de la levée d’iceluy avec une table de renvoyer par chiffres indiquant chaque objet, observant que sur iceluy est écrit en gros caracetère : Plan géométral de l’ancien château dont touttes les partyes qui sont en jaune sur le nouveau plan sont à exécuter et celles en rouge subsisteront, le model est fait sur le nouveau projet.
                L’autre plan géométral est de la même grandeur de papier et présente les changements projettés à faire aud. château, lavés en jaune, auquel plan sont aussy pour accessoires les ornements de bosquets, salles et boulaingrin projettés.
                Plus un troisième plan de pareille longueur sur 130 de largeur présentant la masse du batiment des remises, écuries et maison du jardinier et [f. 9r°]. Et un model fait en bois de l’élévation dudit château fait sur la grandeur et proportion du plan géométral cy dessus nomé, lequel se démonte par étages en trois partyes pour en faire voir les distributions intérieures et escalier en vis peint et coloré pour les croisées et combles.
                Il nous a été aussy remis par led. sr Masse trois plans géométral paroissant être les minuttes des mêmes plans à nous représentés par le sr Calmer, lesquels comprenant celuy du rez de chaussée, premier et 2e étages ayant des papiers volants suivant les changemens projettés.
                Plus deux plans d’élévation des faces dud. château suivant le nouveau projet avec un brouillon en quatre feuillet d’un devis général et un autre état estimatif en 4 rôles porté à 48000 livres de dépense pour les différens ouvrages à faire.
                Nous, expert susdit en nous conformant aux dispositions de lad. sentence du Châtelet du 20 août 1776 confirmé par arrêt de la Cour du 30 du même mois énoncé cy dessus ; notre avis est, que ces plans et model n’ont pû être faits et mis au net [par?] échelles de dimensions sans avoir préalablement levé touttes les dimensions à plusieurs reprises, et sans avoir fait les minuttes de même proportion et grandeur, ny sans avoir été plusieurs fois aud. château de Péquigny et même assisté de quelq’un au fait et en état d’aider à prendre ces mesures.[rayé : de même aussy que pour guider le menuisier dans la construction du model en bois].
                Nous avons fait sur bordereaux particuliers les calculs et détails d’appréciation nécessaires de chaque objet ; toutte attention faitte, nôtre avis est qu’il doit être payé aud. sr Masse, tant pour les minuttes, plans et changements de distribution mis au net que pour les détails du devis et état [f. 9v°] estimatif des ouvrages à faire [rayé : de même que pour guider l’[?] dans la conduitte du model, la somme de sept cent six livres] cinq cent soixante huit livres, cy 568 livres
                Et quant à la main d’œuvre du model de fourniture du bois, peinture d’iceluy, nous l’estimons, tel que nous a été représenté led. model la somme de quatre vingt seize livres, en ce compris douze livres pour la peinture, cy 96 livres.
                Total de nosd. estimations la somme de six cent soixante et quatorze livres, cy 664 livres.
                Telle est, monsieur, la visitte par nous faitte desd. plans et élévation, devis et model, tel que le tout nous a été présenté et notre avis sur la valeur de ces objets suivant et aux termes de votre sentence nous référons à votre justice et prudence ordinaire.
                Quant à la prétention élevée par le sr Masse que le sr Calmer père n’a pas satisfait pleinement à votred. sentence en ne remettant qu’un model incomplet auquel il manque, suivant luy, la terrasse et son escalier et le pont levis quoy que ce model luy eut été envoyé avec touttes ses dépendances, comme aussy en obmettant de nous remettre 4 plans que led. sr Masse prétend avoir été par luy remis au sr Calmer fils, lesquels 4 plans manquans il a déclaré être ceux des 1er et 2e étage, celuy de la terrasse qui fait face à la ville et au jardin potager et celuy de l’élévation des croisées et du parquets, à le sr Clamer par le ministère du sr Dupré Deresson, son fondé de procuration ayant déclaré par son dire en la vacation du 23 may dernier de relevé, que le sr Calmer père n’avoit ny ne retenoit les objets à luy demandés par led. sr Masse suivant sa sommation du 21 dud. mois de may, nous renvoyons les partyes pardevant vous, monsieur, pour être par vous [f. 10r°] statué sur cette contrariété de déclaration de leurs parts ; croyant touttes fois devoir vous observer pour instruire autant qu’il est en nous, votre religion, que l’un des plans à nous remis par led. sr Calmer père représente le rez de chaussée dud. château de Péquigny, l’enceinte de la cour, la terrasse, pont levis, fossés et autres accessoires, ainsy que nous l’avons rapporté dans le court de la présente vacation, cy … observation et référé. Fait par nous architecte expert susd. led. jour mois et an. »
                La première vacation de l’expertise est ajournée en l’absence de la partie opposante, qu’en conséquence le requérant « à requis défaut contre led. sr Calmer et que pour adjuger le profit il nous plaise renvoyer les partyes à l’audiance sous les réserves que fait led. sr Masse de prendre telles conclusions qu’il jugera convenable tant à raison de l’appel interjetté ce jourd’huy par led. sr Calmer qu’autrement et et ont signé. Reconnoissant que la grosse de lad. sentence et l’original desd. sommations ont été remis aud. Me Gaudon. […] vu la réquisitoire cy dessus nous expert avons renvoyé le sr Masse à se pourvoir de la manière et ainsy qu’il avisera convenable et nous somme retirés. [Signatures] [payements] ». à l vacation suivante il est autorisé au requérant par la cour d’assigner et anticiper aux ins de sa requête... (f. 3r°). Mais l’opposant (où à défaut en l’absence des plans et modèle du château qu’il est tenu d’apporter) ne vient toujours pas (f. 3v°) et l’expertise est encore ajournée et payée.</comment>
    </expertise>