<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1150d054" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-24T14:57:03Z">2021-06-24T14:57:03Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-21T16:28:21Z">2021-05-21T16:28:21Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>yplouzennec</agent>
        <eventDescription/>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-21T13:36:26Z">2021-05-21T13:36:26Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>yplouzennec</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1150</idno>
    <idno type="item">054</idno>
    <facsimile from="0567" to="0570"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">3</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1786-06-26" type="paris"/>
      <date when="1786-07-10" type="paris"/>
      <date when="1786-07-20" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de Bondy</street>
          <buildingNumber>74</buildingNumber>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Sr Guerne</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visite et estimation du modèle en menuiserie de l'église cathédrale de Senlis, rue de Bondy n°74</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Lieutenant civil</orgName>
          <date when="1786-05-26"/>
          <date when="1786-03-16"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Règlement d'ouvrages</case>
      <objects>
            <object type="other">Modèle en menuiserie</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0122" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0069">
          <persName>
            <surname>Beudot</surname>
            <forename>Simon</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Guerne</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>architecte</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0122"/>
          
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Maréchal</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>maître menuisier</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0122"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>de Bruge</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
      <opinion ref=""/>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k6">Travail à la journée (par économie)</term>
      <term value="k8">Conduite (du chantier par l'architecte)</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"En procédant est comparu led[it] Sr Guerne. Lequel a dit que pour nous mettre à portée de satisfaire à la mission qui nous est déférée par vos sentences, Me, susdattées et énoncées, il nous remet le mémoire à luy fournit par led[it] Sr Maréchal de sa demande, ensemble les desseins d'après lesquels led[it] Sr Maréchal a fait les modèles faits par led[it] Sr Maréchal pour led[it] Sr Guerne, nous observant que c'est d'après ses desseins seuls que lesd[its] models ont été faits, et que led[it] Sr Maréchal n'a fourni que le bois et la main d'œuvre, pouquoy nous requiere de nous transporter en notre bureau publicq des experts pour, en son absence, donner notre avis sur la valeur desdits ouvrages, et models dont nous avons fait la visitte sauf à nous et en faire le rapport par détails, ainsy que nous le jugerons a propos, nous donnant à cet effet et en tant que de besoin tous pouvoirs nécessaires, nous observant encore que la sculpture dud[it] model qui est en cire appliquée sur le bois ainsy que les chapitaux n'a été faitte qu'après que le model luy a été fourni par led[it] Sr Maréchal et non de son fait, plus que les pillastres qui paroissent cannelés ne le sont point mais bien peints aux frais de luy Sr Guerne, plus et encore declare led[it] Sr Guerne qu'il étoit convenu avec led[it] Sr Maréchal que luy Sr Maréchal fourniroit aud[it] Sr Guerne un état de ses journées de compagnon employé à la confection dud[it] model et du bois employé à iceluy, et que c'est la tout ce qu'il croit devoir aud[it] Sr Maréchal" [...]  "Est comparu led[it] Sr Maréchal assisté de Me de Bruge son procureur. Lequel a dit pour répondre au dire dud[it] Sr Guerne, que non seulement il a fait les models dont il s'agit mais encore par les ordres dud[it] Sr Guerne qu'il a fais différents attachements dans les églises de Paris et nottament à St Eustache, à St Germain l'Auxerrois et à Notre Dame, qu'il a employé cent vingt une journée de compagnon aux travaux dont il s'agit, il a fait des plans par comparaison et attachements avec les travaux dans les différentes églises qu'il a visité et pour établir la légitimité de ses demandes, il nous a remis trois petits croquis portant différentes mesures, ensemble un mémoire contenant le détails des mesures de chacun desd[its] objets, sans aucun prix pour par nous en prendre connoissance et nous servir de renseignements dans l'estimation que nous avons à faire" [...] "Et par led[it] Sr Guerne aussy cy présent a été dit qu'il persiste à dans sa demande qu'il soit par nous estimer les bois employés aux models dont il s'agit et leurs différentes natures, plus qu'il soit aussy estimé à [l'aspect] desd[its] deux models la quantité de journées employées à leur exécution sans avoir égard au nombre fixé par led[it] Sr Maréchal. Le Sr Guerne protestant qu'à sa connoissance, il n'a pas été employé plus de vingt quatre ou vingt cinq journées, que le Sr Maréchal n'a aucunement conduit ny dirigé lesd[its] ouvrages, mais simplement fourni un ouvrier et du bois, et que c'est luy Sr Guerne qui a conduit et tracé, et que l'ouvrier n'a fait que travailler. Pourquoy led[it] Sr Guerne requiere que l'estimation en soit faitte par détails et non en blocs, et au surplus sans les réserves cy devant faittes et qu'il réitère."</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>