<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1005d017">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T13:26:37Z">2021-10-15T13:26:37Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-07-01T12:00:00">2020-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1005</idno>
    <idno type="item">017</idno>
    <facsimile from="0159" to="0170"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>11 juin 1776</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">sommation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>lavis, gris, jaune et rose. Cotes Echelle</desc>
          <note>plan masse de la carrière</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1776-07-08" type="province"/>
      <date when="1776-07-16" type="province"/>
      <date when="1776-08-23" type="province"/>
      <date when="1776-09-23" type="province"/>
      <date when="1776-10-26" type="paris"/>
      <date when="1776-12-02" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="suburbs">
        <address/>
        <complement/>
        <city>Chaillot</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de carrière à Chaillot à la requête du sieur de Bourgogne ; MM. Perrard et Taboureur, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Prévôté royale de Chaillot (sentence)</orgName>
          <date when="1776-06-01"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>carrière ouverte par un maçon entrepreneur : le propriétaire de la parcelle voisine veut la faire visiter pour vérifier qu’elle est en règle et n’ « anticipe » pas sur son propre terrain</case>
      <objects>
        <object type="other">carrière de pierre</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0210" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0055">
          <persName>
            <surname>Bouillerot</surname>
            <forename>Joseph</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>De Bourgogne</surname>
              <forename>René</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris, propriétaire d’une maison à Chaillot, joignant le jardin dans lequel Rodier a ouvert une carrière</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0210"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Hennequin</surname>
              <forename>Antoine Xavier</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Rodier du Rousseau</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>maçon entrepreneur à Chaillot</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Lamarre</surname>
              <forename>Adrien</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0210">Nous Perrard observons que suivant le plan que nous avons levé de la carrière fouillée par le sieur Rousseau, il s’est approché dans une partie de la ligne qui fait la séparation du terrain dudit sieur de Bourgogne de celuy dudit sieur Rousseau de deux pieds six pouces dans la longueur de neuf pieds et ensuitte en continuité dans la longueur de quatre pieds dix pouces, il s’est pareillement approché à deux pieds six pouces d’un banc en venant à rien à l’autre bout à six pieds de distance de ladite ligne de séparation, ce qui ne fait pas un lizière sufisante, attendu que si ledit sieur de Bourgogne vouloit pareillement faire fouiller une carrière sous son terrain  et qu’il s’approche pareillement à deux pieds six pouces de distance de la ligne de séparation, ainsy qu’à fait le sieur Rousseau, il ne resteroit plus que cinq pieds de largeur de masse entre les deux terrains, ce qui seroit insuffisant pour supporter la charge de quarante cinq pieds de terre qui est au dessus des bancs du ciel (v°) pourquoy l’avis de nous Perrrard est que le sieur Rousseaux n’a pas laissé des lizières sufisantes dans la parie que nous avons rapportée cy dessus, il faudroit au moins une lizière de six pieds de chaque costé de la ligne de séparation, ainsy qu’elle est marquée sur ledit plan et pour lors le terrain du dessus seroit en seureté. Par nous visittes nous avons remarqué dans la carrière que ledit sieur Rousseau a fait fouiller, il a fait mettre des teres dans la partie du costé de son bâtiment dans la hauteur de huit pieds ou environ, lesquelles masquoient la pleine masse du costé dudit sieur de Bourgogne, et comme il estoit possible que ledit sieur Rousseau eut tiré de la  pierre par cavage dans ladite pleine masse, il a été fait une tranchée le long de ladite pleine masse sur ladite hauteur de huit pieds, ce qui a été fait par ledit sieur Rousseau, par laquelle tranchée nous avons reconnu que la masse estoit pleine et qu’il n’y avoit été fait aucune fouille par cavage. 
La fouille de ladite tranchée a été faitte avec une banquette par le bas et dans la longueur de unze toises.
La partie fouillée au droit de la banquette contient unze toises de longueur sur deux pieds trois pouces de largeur réduits à deux pieds de haut ce qui produit en cube une toise deux pieds trois pouces cy 1 tz 2 p. 3 po
La partie au dessus fouillée en tallu contient trois pieds trois pouces de large par bas et cinq pieds neuf pouces de large par le haut, ce qui fait quatre pieds six pouces de largeur réduit sur six pieds de haut et de unze toises de long ce qui produit en cubbe huit toises un pied six pouces, cy 8 tz 1 p. 6 po.
Ce qui fait en total neuf toises trois pieds neuf pouces cubbes de terres fouillées, cy 9tz 3 pi 9 po
Lesquels neuf toises trois pieds neuf pouces nous avons estimé à raison de trois livres la toise valloir la somme de vingt huit livres di x sept sols six deniers cy 28 l. 17 s. 6 d.
Tel est l’avis de nous Perrard</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">« Nous Taboureur, avant de donner notre avis, croyons devoir observer que la fouille faitte par le sieur Rousseau de la masse de pierre sous son terrain du costé du sieur de Bourgogne est très exactement figurée et cottée sur le plan que nous avons levé et qui a été au meme instant signé au dos par notre confrere et nous, ainsy que par ledit Me Bouillerot greffier des batimens, que nous avons observé de decrire sur ce plan avec la plus exacte verité toutes les sinuosités que forme la fouille de ladite masse, en consequence il ne faut jetter les yeux que sur la figure de ce plan pour sentir le contour du … de la masse et reconnoistre que le sieur Rousseau a à la verité approché sa fouille d’aucun endroit plus que dans tout le surplus de la … de ladite carriere et qu’il a approuvé cette fouille, en neuf pieds de long à trois pieds justes de distance de la ligne qui sépare son terrain de celuy dudit de Bourgogne à l’endroit cotté A sur ledit plan, et que c’est surement par erreur que notre confrere a porté cette distance à deux pieds et demy sans son avis, que l’on voit qu’ensuitte cette fouille retourne du costé du sieur Rousseau en la longueur de quatre pieds dix pouces, de sorte qu’à l’extrémité de la … partie de neuf pieds de long il existe trois pieds de distance de la fouille à la ligne de separation des terrains, e t qu’à neuf pouces plus loin que les quatre pieds dix pouces la fouille se trouve à l’endroit cotté B sur le plan estre à six pieds de distance de la ligne qui separe lesdits terrains Ainsy … de la masse de pierre approché à trois pieds de distance de la ligne de séparation ne peut estre consideré qu’en neuf pieds de longueur, ce qui est une largeur egalle à celle des vues de terrein ordinaires… Par toutes ces considerations, pour repondre aux deux chefs de votre sentence M. l’avis de nous Taboureur est que le sieur Rodier du Rousseau, en fouillant la carriere de son terrain n’a pas à beaucoup près anticipé sous le terrain du sieur de Bourgogne, qu’il a laissé … de masse sufisante, et qu’il ne peut résulter de la fouille de la carriere aucun prejudice au terrain du sieur de Bourgogne … Tel est M. l’avis de nous Taboureur sur les chefs de notre mission et nous Perrard persistons dans notre avis cy dessus rapporté et observons en outre que l’on ne scauroit prendre trop de precaution contre ceux qui exploitent les carrieres qui se trouvent proches des maisons attendu que cela occasionne des accidens que l’on ne peut trop prévoir pour la seureté des citoyens, et ayant dans l’intervalle de nos vacations fait un double du plan mentionné dans le vacation du vingt trois aoust dernier nous avons ainsy que ledit Me Bouillerot greffier des batimens signé et paraphé ce double … Tel sont M., nos visitte avis et estimations vous referant d’ordonner sur le tout fait par nous experts susdits lesdits jours, mois et an »</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="13" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0210" l="49" s="10" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="49" s="10" d=""/>
        <fee type="clerk" l="49" s="10" d=""/>
        <fee type="rolls" l="29" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="6" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
        <total l="220" s="10" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="51" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="33" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b7">Anticipation</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>