<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d029" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-30T11:52:38Z">2021-09-30T11:52:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-28T08:28:10Z">2021-09-28T08:28:10Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">029</idno>
        <facsimile from="0331" to="0343"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert. Liste des réparations locatives à faire.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-20" type="paris"/>
      <date when="1786-11-24" type="paris"/>
      <date when="1786-11-29" type="paris"/>
      <date when="1787-01-22" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Jacques</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>maison où pend pour enseigne le Gril</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Chapitre de Saint-Benoit</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de réparations locatives en une maison, rue Saint-Jacques, louée par le chapitre de Saint-Benoit aux Sieur de Dame Mouchaux</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-10-19"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de bail / Sortie des lieux</case>
            <objects>
        <object type="other">Réparations</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>chantres et chanoines de l'Église collégiale et paroissiale de Saint-Benoit</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Brunet</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>prêtre, chanoine de Saint Benoit ; procureur du chapitre</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Jurien</surname>
                            <forename>Guillaume</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Mouchaux</surname>
                            <forename>Firmin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître tonnelier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Traullée</surname>
                            <forename>Marie Jeanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Mouchaux</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Collin</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Pour satisfaire au premier chef, suivant lequel nous devons constater si la cloison et soupente situées dans la boutique au rez de chaussée étoient actuellement subsistant.
Nous avons reconnu qu’il existe dans l’angle à gauche au fond de la boutique, une petite cloison et soupente en cinq pieds neuf pouces de long par le côté avec poteau d’angle en quatre pieds et demi de largeur de face paralèlle à la rue ; que cette cloison et soupente sont formées d’un couchis de planches à plat joint et d’un petit châssis. Par conséquent, elles subsistent actuellement. 
Pour satisfaire au second chef de votre ordonnance sur référé, suivant lequel nous devons constater, si la cloison et porte vitrée, placées dans une grande salle au rez de chaussée sur le derrière de lad[ite] maison, étoient rétablies, ainsi que les deux châssis de lad[ite] salle et moitié de châssis attenant le cabinet de lad[ite] salle, s’ils n’étoient point rétablis, combien il en couteroit pour le faire. 
[…]
Au moyen de ce que la cloison dont est question au présent article, ainsi que les deux châssis ne sont point en place ; notre avis est que ce rétablissement en se servant des planches de la cloison et des châssis et porte vitrée qui sont encore en la possession du S. Mouchaux, coutera d’après les calculs par nous faits sur bordereaux particuliers, la somme de trente cinq livres dix sols, cy 35₶ 10s. 
Suivant le troisième chef de votre ordonnance sur référé, Monsieur, nous avons constater si la démolition d’un mur de onze pouces d’épaisseur, dans le cas où lesd[its] S. et d[am]e Mouchaux prétendoient que led[it] mur étoit reconstruit, s’il l’étoit au même endroit et avec des matériaux équivalens. 
[…] 
Il a été démoli et supprimé en six pieds neuf pouces de long pour donner plus de longueur à l’écurie ; par conséquent, ce mur de pignon se trouve démoli et non reconstruit. Il a seulement été fait une simple cloison de quatre pouces d’épaisseur a un pied six pouces plus loin ; ce qui diminue d’autant la largeur du cabinet d’aisance. La reconstruction de ce mur à son ancienne place et suivant ses anciennes dimentions ; la démolition de l’ancienne cloison et les raccordemens à faire pour remettre cet objet dans l’ancien état, coutera, d’après les calculs fait sur bordereaux particuliers, la somme de trente livres, cy 30. 
Suivant le quatrième chef de votre ordonnance, nous devons constater si les berceaux situés dans le jardin étoient encore subsistant, combien il en pouvoit couter pour les rétablir.
[…]
Les fragments qui restent encore de ces berceaux sont pouris et irréparables et pour les rétablir, il faut les faire entièrement à neuf, tant les potelets que le treillage ; ce qui coutera d’après les calculs par nous faits sur bordereaux particuliers, la somme de soixante douze livres, cy 72. 
Suivant le cinquième chef de votre ordonnance sur référé, Monsieur, nous devons constater si sous le hangard construit dans la cour, il y avoir une fosse d’aisance, si elle étoit bouchée et ce qu’il en couteroit pour la rétablir.
[…]
Nous, expert, nous ne pouvons constater si sous le hangar construit dans la cour par le S. Mochaux il y avoit une fosse d’aisance, et si elle étoit bouchée ainsi que ce qu’il en couteroit pour la rétablir, jusqu’à ce que les parties ayant fait faire les fouilles et découvremens ci dessus indiqués et jusqu’à ce nous supercédons à donner notre avis sur ce cinquième chef de votre ordonnance, Monsieur, pour qui … observation.
Suivant le sixième et dernier chef, nous devons constater l’état actuel de lad[ite] maison. 
Nous observons que nous avons commencée par satisfaire à ce chef en constatant les réparations locatives que nous avons estimées la somme de vingt deux livres dix sept sols, cy 22 – 17. 
Nous observons encore que le S. abbé Brunet nous a requis en la vation du vingt quatre novembre dernier de constater qu’il existoit dans les caves sous le corps de logis des divisions formées par des cloisons en plancher qui existoient avant le commencement de la jouissance du S. Mouchaux, et qui appartenoient au Chapitre, afin que dans le cas où ces cloisons seroient détruites, le chapitre put en répéter la valeur. 
Et par le S. Mouchaux a été répliqué que cesd[ites] cloisons lui appartenoient comme les ayant acquises du précédent locataire et qu’il entendoit les emporter. 
Surquoi, nous, expert, attendu que cet objet n’est pas precrit par votre ordonnance, Monsieur, et que c’est une simple réquisition faite de la part du chapitre sans consentement du S. Mouchaux, nous vous référons, Monsieur, de statuer et ordonner sur cette réquisition. Nous nous bornerons à dire que la Dame Mouchaux, assistée dud[it] M[aîtr]e Colin, a déclaré en notre présence que ces séparations de caves faites en planches existoient encore en place, cy référé.
Total de toutes nos estimations montantes à la some de cent soixante livres sept sols, cy 160₶ 7s
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faite de lad[ite] maison et notre avis sur les différens chef de votre ordonnance dont du tout nous vous référons d’ordonner. 
Fait par nous, architecte expert susd[it] les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="54" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="15" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="33" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="175" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="36" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract">
      <term value="c1">Bail</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m6">Dégradation</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n10">Rétablissement</term>
    </keywords>
        <analysis>[Mission]
"Les réparations locatives à faire dans la maison où nous sommes seroient vues, visitées, prisées et estimées en la manière ordinaire, dont du tout, nous dresserions notre procès verbal de rapport lors duquel nous constaterions singulièrement. 
1°. Si la cloison soupente situées dans la boutique au rez de chaussée étoient actuellement subsistans.
2°. Si la cloison et porte vitrée placées dans une grande salle au rez de chaussée, sur le derrière de lad[ite] maison étoient rétablies ainsi que les deux châssis de lad[ite] salle et moitié de châssis attenant le cabinet de lad[ite] salle, s'il n'étoient point rétablis, combien il en couteroit pour le faire. 
3°. Si la démolition d'un mur de onze pouces d'épaisseur, et dans le cas où lesd[its] Sr et D[am]e Moucheaux prétendoient que led[it] mur étoit reconstruit, si il l'étoit au même endroit et avec des matériaux équivalens. 
4°. Si les berceaux situés dans le jardin étoient encore subsistant, combien il en pouroit conter pour les rétablir.
5°. Si sous le hangar construit dans la cour, il y avoit une fosse d'aisance, si elle étoit bouchée et ce qu'il en couteroit pour la rétablir. 
6°. Enfin que nous constaterions l'état actuel de lad[ite] maison"</analysis>
        <noteworthy>Parmi les pièces présentées à l'expert, on trouve : le bail de location passé devant Maître Belime (notaire) le 13 septembre 1776. </noteworthy>
    </description>
</expertise>