<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d032" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T09:32:31Z">2021-08-03T09:32:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T08:59:03Z">2021-08-03T08:59:03Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">032</idno>
        <facsimile from="0457" to="0482"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>25 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination notariée d'un expert.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>22,5 x 17,5 cm.</desc>
                    <note>Distinction des réparations usufruitières, à la charge du bail, objets trouvés en déficit. Détail laissé dans la minute.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>35 x 22,5 cm.</desc>
                    <note>Chemise et information.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-23" type="province"/>
          <date when="1786-10-10" type="province"/>
          <date when="1786-10-19" type="province"/>
          <date when="1786-10-21" type="paris"/>
          <date when="1786-10-23" type="paris"/>
          <date when="1786-10-24" type="paris"/>
          <date when="1786-10-25" type="paris"/>
          <date when="1786-11-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Soisy sous Enghien, sur la rue du carrefour</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la marquise de Verdelin</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite de réparations en une maison à Soisy sous Enghien, à la requête de la Dame veuve de Tronquidy</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-02"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin d'usufruit</case>
            <objects>
        <object type="other">Réparations</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Troncquidy</surname>
                            <forename>Charlotte Thérèse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure ; légataire universelle de feu Charles Lepere, Bourgeois de Versailles</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>de Troncquidy</surname>
                            <forename>Françoise Maclorie Mick</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure ; légataire universelle de feu Charles Lepere, Bourgeois de Versailles</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Jaye</surname>
                            <forename>Thérèse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de François Marie Bonaventure de Troncquidy, écuyer, officier de vaisseaux ; tutrice</occupation>
                    </representative>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Huguet</surname>
                            <forename>Théodore François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Bremond d'Ars</surname>
                            <forename>Marie Louise Madeleine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Bernard de Verdelin, marquis de Verdelin, ancien maréchal général des logis des armées du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Castelan</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement, demeurant à Paris, rue de l'Université, paroisse Saint-Sulpice</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dulan Dallemans</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>ancien curé de Saint-Sulpice</occupation>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Jazet</surname>
                            <forename>Jean Marin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte à Paris, y demeurant, rue et paroisse Saint-Jacques du Haut-Pas</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Par le résultat de cette dernière opération, la généralité soit desdittes réparations, soit desd[its] remplacements d’objets manquant se sont trouvés monter et revenir ensemble à la somme totalle de deux mille cent sept livres dix sols à laquelle nous les prisons et estimons, sauf notre observation cy après, cy 2107₶ 10s 0. 
Nous observons que dans notre estimation cy dessus n’est point comprise la valeur de la vuidange à faire des fosses d’aisances de lad[ite] maison et dépendances, laquelle vuidange est à la charge de l’usufruit, vu que nous ignorons le cube de matière qu’elles renferment et les dimensions desd[ites] fosses, cy observation.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte de lad[ite] maison et dépendances, telles sont les réparations à la charge de l’usufruit aux termes du bail à vie énoncé et extrait au présent rapport, telles sont aussy les objets en déficit et mentionnés soit en l’état des lieux, soit au procès verbal d’estimation susdatté du Sr Balbuty Desgodets, juré expert, le tout par nous constaté, suivant et aux termes de l’ordonnance qui nous a commis, tel est aissy notre avis sur la valeur, soit desd[ites] réparations, soit des objets manquants et remplacés, laquelle nous avons fixée au désir des réquisitoires des procureurs et fondés de procurations des partyes ; nous référons sur le tout, Monsieur, à votre justice et prud[enc]e ord[inair]es. 
Fait par nous, arch[itect]e expert susd[it], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="16" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="60" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="105" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="93" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="653" s="8" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a7">Usufruit</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n1">Amélioration (travaux qui sans être utiles à sa conservation lui sont utiles et lui procure une plus-value) ǂ</term>
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis>– [Dire du représentant de la marquise de Verdelin, première vacation] –
"par contrat passé devant led[it] m[aîtr]e Dumoulin, qui en a gardé minutte, et son confrère no[tair]es à Paris, le 12 juin 1765, lad[it]e marquise de Verdelin a vendu à titre d'usufruit seulement, et jusques au jour du déceds, à lad[it]e veuve comte d'Estradet lad[it]e maison et dépendances, aux charges, clauses et conditions y portées et notamment à la charge en autres choses, des réparations dont les usufruitiers sont ordinairement tenus pour que lesd[its] maison, bâtiments, jardins et autres objets énoncés audit contrat soient rendus en bon état d'icelles au jour du déceds de lad[ite] d[am]e comtesse d'Estradets et en tel et semblable état que le tout était lors, et avoit été constaté par le procès verbal dud[it] Sr Babuty Desgodets susdatté.
Et par autre contrat passé devant led[it] m[aîtr]e Dumoulin, qui en a gardé minutte, et son confrère, le 28 may 1770, lad[ite] d[am]e comtesse d'Estradet, lors épouse de M. le comte de St Brisson, mais de luy authorisée, et du consentement de lad[ite] dame marquise de Verdelin, a vendu et tranporté son usufruit desd[ites] maison et dépendances à M[essi]re Paul Pierre Guimont, ancien ministre du roy et au Sr Charles Lepere, bourgeois de Paris, pour jouir par eux en usufruit jusqu'au jour du déceds du dernier vivant desd[its] Srs Guimont et Lepere, à la charge par eux d'exécutter touttes les clauses et conditions portées au contrat dud[it] jour 12 juin 1765 [...]"
– [Dire du procureur de la veuve de Troncquidy , première vacation] – 
"feux Srs Guimont et Lepere ont, par acet du 11 juin 1777, passé devant M[aîtr]e Baron et son confrère, no[tair]es à Paris, vendu à M[essi]re Jean Dulan Dallemant, ancien curé de St Suplice, l'usufruit et jouissance pendant la vie dud[it] Sr Guimont et celle du Sr Lepere et du survivant d'eux, de la maison et dépendances dont est question, aux différentes charges énoncées aud[it] contrat, et notament de faire faire pendant la durée de leurs jouissance, touttes les réparations dont les usufruitiers sont ordinairement tenus, pour que lad[ite] maison soit rendue en bon été d'icelles au jours du déceds desd[its] Srs Guimont et Lepere ou le survivant d'eaux [...]"
– [Dire du représentant du Sr Dulan Dallemant, première vacation] – 
"nous observant que mond[it] Sr Dulan Dallemant a fait à ses frais pendant la durée de sa jouissance plusieurs augmentations et améliorations consistantes : Primo dans la formation du chemin tendant depuis l'avenue de la Seig[neu]rie de Soisy jusqu'à la demye lune au devant de la maison dont est question et ce en pierre de Champeaux et encaissement de caillous, ce qui luy a couté plus de 5000₶. 2° la construction d'un puisard pour reunir es eaux de cuisinne qui avant cette construction produisoient infection. 3° un mur de clôture qui a couté plus de 4600₶. 4° différens arrangements, ornements et améliorations qui ont occasionné des dépenses considérables."</analysis>
        <noteworthy>Lors de la première vacation, le représentant de la marquise de Verdelin remet à l'expert un procès verbal de visite et estimation dressé par Babuty Desgodet (Mangin greffier), en date, au commencement, du 17 avril 1764. Il remet également un état des lieux daté du 18 août 1765 "conformément auquel lesd[its] lieux doivent être rendues". – – – Les enfants mineures de la veuve de Troncquidy ont hérité de la charge des réparations par testament du Sieur Lepere, en date du 12 mai 1785 : de fait, elles doivent rendre les lieux, en l'état de 1765. </noteworthy>
    </description>
</expertise>