<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1151d018" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:38:27.316+02:00">2021-06-15T15:38:27.316+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-02T11:42:29Z">2021-06-02T11:42:29Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1151</idno>
        <idno type="item">018</idno>
        <facsimile from="0250" to="0254"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">6</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-07-07" type="paris"/>
          <date when="1786-07-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue du Regard</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>faisant face sur la rue de Vaugirard</complement>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="office">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Visite de deux hangars rue de Vaugirard, à l'effet de départager MM. Taboureur et Clavareau dans leurs avis</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1786-06-21"/>
              <date when="1786-05-08"/>
              <date when="1786-05-03"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Contrariété des avis des experts nommés en premier lieu</case>
          <objects>
            <object type="other">Hangars</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0215" context="third-party" appointment="court-appointed">
              <title>juré expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0057">
              <persName>
                <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                <forename>Pierre Christophe</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Ferry</surname>
                  <forename>Louis Jacques</forename>
                </persName>
                <occupation>maître serrurier</occupation>
              </person>
              <status>tenant</status>
              <expert ref="#xpr0215"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Cornisset</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Brivot</surname>
                  <forename>Joseph Etienne</forename>
                </persName>
                <occupation>maître charpentier à Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0215"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Touzet</surname>
                  <forename>Dominique</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0215">"Sur led[it] premier chef, le Sr Taboureur a dit entr'autres choses que son avis particulier étoit que pour que le tout soit suffisant, il convenoit d'achever ce qui doit être à la charge du Sr Brivot pour la perfection de ce hangar, en conséquence, qu'il devoit être tenu de faire mettre, ainsy que l'avoit dit le Sr Clavareau, sous la portée de chacun des entrais, le poteau qui y manque et de les asseoir sur dez de pierre posés sur de bons et solides massifs de maçonnerie ; 2° de construire sous les dez portant les poteaux du devant de la face du hangar, des massifs en maçonnerie de dimentions et profondeurs suffisantes pour être assis sur un solide fond, considérant comme insuffisans les petits massifs qui ont été faits sous ces poteaux malgré la précaution que l'on a prise de mettre sous lesd[its] massifs des bouts de platte formes de charpente dans l'espérance de suppléer au défaut de solidité du sol qui est en terres raportées, ledit Sr Taboureur regardant cet objet comme absolument nécessaire, attendu le poids assez considérable de la tuile qui couvrira ce hangar, et qu'il est destiné à loger des voitures qui doivent être en sûreté et que s'il arrivoit quelques mouvemens à la charpente par l'insuffisance des points d'appuy, cela occarionneroit journellement des rétablissemens à la couverture de tuilles. 
Nous tiers expert, d'après la visite et examen par nous faits dud[it] hangar et des fouilles faittes au droit de chacun des poteaux de la face dudit hangar, touttes considérations faittes sur la différence des façons de penser desdits Sieur Chavareau et Taboureur, nous sommes entièrement de l'avis dudit Sieur Taboureur notre confrère. 
Sur le second chef de la mission desd[its] Sieurs premiers experts, concernant les réparations, s'il y en a à faire à l'ancien hangar au fond du terrein. 
Led[it] Sr Clavareau, a déclaré être convaincu que la goutière qui traverse ce hangar étoit percée et attaquée de pourriture, en conséquence, qu'il étoit d'avis que le Sr Brivot devoit supprimer cette goutière et en faire poser une neuve en bois de chesne de même dimention que celle actuelle et faire les raccordemens accessoires et de remettre un appuy de charpente de deux pieds de long environ à la petite croisée par laquelle on sort sur le revers du comble de ce hangar, l'ancien appuy étant pourri dans ses assemblages et touché, ce qui empechoit de tenir cette baye fermé quand il n'y a point de nécesité d'aller sur ce comble. 
Le Sr Taboureur a déclaré avoir reconnu que lad[ite] goutière traversant ce hangar étoit percée à un endroit, qu'au surplus elle étoit de largeur insuffisante pour contenir le volume d'eau qu'elle reçoit surtout dans les pluies abondantes : pourquoy il a été d'avis qu'il étoit nécessaire de changer cette goutière et d'en placer une autre mais beaucoup plus large en la faisant faire dans une plus forte pièces de charpente et de lui donner au mois trois pieds de longueur de plus que la face du hangar pour qu'elle verse l'eau plus loin et par ce moien empêcher l'eau de rentrer sur la superficie du sol du hangar ; enfin il a été d'avis qu'il étoit nécessaire de remettre l'appuy de charpente à la petite croisée par laquelle on sort sur le revers du comble, celui actuel étant pourri et tombé. 
Quant audit chef relatif à la goutière qui traverse la largeur dudit hangar. 
Nous tiers expert observons qu'il existe maintenant une goutière en deux morceaux sur sa longueur assemblé par une engravure de plomb et soutenues au droit du joint par un support de bois attaché sous l'entrais. 
Que cette goutière que nous avons examiné avec beaucoup d'attention nous a parue bonne et presque neuve, qu'elle excède ce hangard de deux pieds sept pouces, et qu'on y a ajouté un caisson de planche, lequel reçoit la grande chutte d'eau au droit du tuiau de décharge, que cette goutière est bonne, qu'il s'y trouve seulement deux noeuds vicieux à travers lesquels l'eau a passé, qu'il s'agit de boucher ces noeuds avec du mastic ou des engravures, et que la goutière, telle qu'elle est, suffit pour contenir le volume d'eau qui doit y passer même lors des orages ; ce dont nous nous sommes convaincu par l'expérience que nous avons faitte en faisant jetter plusieurs sceaux d'eau sur le pan de couverture dudit hangar, et observant la course de l'eau dans cette goutière au moien d'une échelle, et en nous assurant qu'elle ne peut point déborder par dessus. 
Nous avons reconnu que l'appuy de la lucarne actuellement existant est en bon état, qu'il n'a jamais été attaché ny assemblé dans les poteaux de la baye ; par la visite particulière que nous en avons fait, il sembleroit que cet appuy seroit le même qui a toujours existé, ce dont nous jugeons par l'inspection de la couleur du bois de cette appuy comparée avec celles des poteaux montants, par les trois de clouds qui ferroient l'ancien [...] de la couverture dont les empreintes se trouvent dans cet appuy ; qu'il s'est peu faire que cet appuy fut hors de place lors de la visitte qu'ont fait lesdi sieurs premiers experts nos confrères, lesquels n'étant point partagés sur la nature de cet appuy, nous n'avons rien à décider à ce sujet.
Telle est la vsitte par nous faitte et notre avis sur les objets sur lesquels lesd[its] Sieurs Clavareau et Taboureur, nos confrères, ne se sont point trouvés d'avis unanime, vous référant, Monsieur, d'ordonner sur le tout."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="162" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d7">Evacuation des eaux</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Tiers expertise suite au procès verbal de Taboureur te Calavareau (Gouel, greffier) au commencement du 16 mai 1786. L'ordonnance du 21 mai 1786 commettant le tiers expert, nomme Duboiscerf ou, en son absence, Petit.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>