<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d009" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-17T16:15:44Z">2021-09-17T16:15:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-17T15:56:00Z">2021-09-17T15:56:00Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">009</idno>
        <facsimile from="0097" to="0110"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>69 x 57 cm.
Plume et encre brune, graphite.</desc>
                    <note>Plan de situation de la verrerie.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-07" type="province"/>
      <date when="1786-11-08" type="province"/>
      <date when="1786-11-09" type="province"/>
      <date when="1786-11-10" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id4919601d102" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en l'enclos de la verrerie de Bagneaux, distant d'une lieue de la ville de Nemours</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Chanu</owner>
            </place>
      <place xml:id="id4919601d118" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en l'auberge de la Corne à Nemours</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation de la verrerie de Bagneaux, près Nemours, à la requête de Maître Chanu avocat</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Conseil d'État</orgName>
                    <date when="1786-08-29"/>
          <date when="1782-07-02"/>
                </sentence>
        <sentence>
                    <orgName>Subdélégué de l'intendant de Paris (Delacoinble) </orgName>
                    <date when="1786-11-07"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance / Concurrence déloyale</case>
            <objects>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chanu</surname>
                            <forename>Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement, demeurant à Paris, rue des Poitevins, paroisse Saint-André</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Randon d'Hannencourt</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>propriétaire de la verrerie de Sèvres</occupation>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Belot</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>directeur général de la verrerie de Bagneaux</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Ce fait, pour parvenir à l’estimation de lad[ite] verrerie, ses circonstances, appartenances et dépendances rapportées par détail au présent procès verbal, nous avons procédé à faire sur bordereaux particuliers les calculs et détails d’appréciations nécessaire de chaque objet ; quant aux bâtiments, nous avons fait attention à leurs état, circonstance et distribution, à la nature de leurs constructions, aux réparations qui sont à y faire, à leurs étendue, à leurs élévation, à leurs disposition pour les usages de la manufacture à laquelle ils sont destinés ; à l’état des murs de clôtures qui environnent lesd[its] bâtiments, clos et jardins, à la continence de chaque objet, au revenu que le tout est susceptible de produire et la situation de lad[ite] manufacture et dépendances dans le payx, nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrain qu’à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus, et quant aux pièces de terres, prés et autres, nous avons fait attention à leurs nature et qualité, à leur continence et expositions.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] manufacture de verrerie, circonstances, appartenances et dépendances d’icelles, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens et de douze livres de rente foncière non rachetable envers la fabrique de Bagneaux, qui nous a été déclaré être due à lad[ite] fabrique par lad[ite] manufacture, et au cours du tems présent, la somme de soixante et quinze mille cinq cent livres, cy 75500₶.
Quant au chef de votre arrest, Nosseigneurs, suivant lequel nous devons nous expliquer sur la quotité des dommages et intérest et indemnités qui peuvent être dus aud[it] Sr Chanu, par le Sr Randon, tant pour le fait de ses oppositions qui ont arrêté la location et la vente de lad[ite] verrerie, que pour la cessation forcée des travaux d’icelle et dépenses ultérieures à l’extinction des feux ; l’avis de nous experts est que quant aux bâtiments utiles et accessoires à lad[ite] manufacture, que l’indemnité dont l’estimation est ordonnée et qui est relatives au dépérissement de quelques partyes desd[its] bâtiments et maçonnerie faisant la souche des fours survenus depuis l’époque de la cessation des travaux doit être évaluée à la somme de six mille vingt cinq livres, cy 6025₶. 
Revenantes lesd[ites] deux sommes, ensemble à la somme totalle de quatre vingt un mille cinq cent vingt cinq livres, cy 81525₶.
Telle est, Nosseigneurs, la visitte par nous faitte de lad[ite] verrerie, tel est notre avis sur la valeur d’icelle, circonstances et dépendances, tel est aussy notre avis sur les dommages, intérests et indemnités dus au Sr Chanu par led[it] Sr Ranon d'Hannencourt, le tout par nous constaté suivant et aux termes de votre arrêt, nous référons sur le tout à votre justice et connoissance supérieures.
[…]
Fait par nous, experts susdits, lesd[its] jours, mois et an, en l’absence des partyes."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="81525" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id4919601d102">
                    <appraisal l="75500" s="" d="">
                        <desc>Manufacture</desc>
                    </appraisal>
          <appraisal l="6025" s="" d="">
                        <desc>Indemnité</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        <place ref="#id4919601d118">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="288" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="288" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="50" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="14" s="14" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="265" s="" d="">Plan et aides</fee>
        <fee type="other" l="24" s="" d="">"Arpenteur et son porte chaine taxé"</fee>
        <fee type="other" l="135" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
        <fee type="other" l="192" s="" d="">Girault, expert de Nemours</fee>
        <total l="1256" s="18" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d10">Mur de clôture</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f1">Arpentage</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m8">Dépérissement</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Mission]
"vous avez ordonné, Nosseigneurs, qu'aux frais du Sr Randon, il seroit à la requête de la partye la plus diligente procédé à la visitte, prisée et estimation de lad[ite] verrerie, ses appartenances, circonstances et dépendances, tant en fond que mobilier de touttes natures, énoncées et détaillées au procès verbal du 24 Xbre 1784 et ce par experts connoisseurs au fait des verreries, et estimation des biens dont les partyes conviendroient à l'amiable sinon qui seroient pris et nommés d'office par le Sr intendant et commissaire départy en la généralité de Paris que Sa Majesté a nommé à cet effet.
Que lesd[its] experts estimeroient chacun en droit, soy la valeur actuelle de lad[ite] verrerie et autres objets susénoncés et s'expliqueroient sur la quotité des dommages et intérests et indemnités qui peuvent être dus aud[it] Sr Chanu par led[it] Sr Randon, tant par le fait de ses oppositions qui ont arrêté la location et la vente de lad[ite] verrerie que par la cessation forcée des travaux d'icelle et dépenses ultérieures à l'extinction du four."</analysis>
        <noteworthy>Cette expertise s'inscrit dans le conflit judiciaire entre deux manufacturiers concurrents. – – – Le Sieur Belot, directeur général de la verrerie de Bagneaux, est présent lors de la visite. – – – Les experts sont assistés par le Sieur Maille, arpenteur royal de la ville de Nemours. – – – Parmi les pièces remises aux experts, on trouve : la sentence d'adjudication par décret de la verrerie en date du 5 mai 1781. – – – En premier lieu, les estimations s'élevaient à : 68300 livres pour la manufacture ; 4200 livres pour l'indemnité. Celles-ci sont finalement barrées et remplacées par celles indiquées en conclusion.  </noteworthy>
    </description>
</expertise>