<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1152d023" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-21T16:26:38Z">2021-06-21T16:26:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-21T16:20:44Z">2021-06-21T16:20:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-21T14:44:53Z">2021-06-21T14:44:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-21T14:39:12Z">2021-06-21T14:39:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-21T12:54:35Z">2021-06-21T12:54:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1152</idno>
        <idno type="item">023</idno>
        <facsimile from="0226" to="0271"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">30</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>36 x 25 cm.</desc>
                    <note>Accord entre Taboureux et son voisin Grandhomme à propos de leur mitoyenneté, avec plan des deux propriétés.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>42 x 82 cm.
Plume et encre noire, lavis gris, bleu, rose et orangé.</desc>
                    <note>Coupes de deux bâtiments.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>99 x 60 cm.
Plume et encre noire, lavis jaune, rose et vert.
Feuille avec retombe.</desc>
                    <note>Plan de masse.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>41 x 57,5 cm.
Plume et encre noire, lavis gris et bleu.</desc>
                    <note>Élévation d'une façade.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>59 x 47 cm.
Plume et encre noire, lavis gris, bleu, rose et orangé.</desc>
                    <note>Coupe et élévation d'un bâtiment.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-07-24" type="paris"/>
      <date when="1786-07-31" type="paris"/>
      <date when="1786-08-07" type="paris"/>
      <date when="1786-08-17" type="paris"/>
      <date when="1786-08-23" type="paris"/>
      <date when="1786-09-11" type="paris"/>
      <date when="1786-11-21" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1413885d189" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Basse du Rempart</street>
                    <buildingNumber>9</buildingNumber>
                </address>
                <complement>à la Chaussée d'Antin</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Taboureux</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation et partage de deux maisons, rue Basse du Rempart, Chaussée d'Antin, dépendante de la succession de Monsieur Taboureux</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-18"/>
          <date when="1786-06-07"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession</case>
            <objects>
        <object type="other">Hôtel et maison</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Taboureux</surname>
                            <forename>Jean-Claude-François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître-charpentier à Paris, entrepreneur des bâtiments du roi, demeurant à l'École royale militaire</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Moignon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Jacques-Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Henry-Placide</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Marin-Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Marie-Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Joséphine-Sophie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure de Marie-Anne Taboureux</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>Marie-Jeanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure (non représentée par son père)</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Renié</surname>
                            <forename>André</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier, veuf de Marie-Anne Taboureux ; père et tuteur</occupation>
                    </representative>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Deschamps</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Pour mettre notre estimation à chacune de ces maisons, nous avons eu égard au quartier ou elles sont situées, au genre de leur construction, à la distribution de leurs apartements, au revenu qu'elles peuvent produire, aux objets dont elles sont décorées ; aux servitudes que les parties se sont imposées ; nous avons aussi d'après le plan que nous en avons levé, fait le calcul de leur superficie en distinguant ce qui est construit d'avec ce qui est en cour ou jardin ; et par ce calcul nous avons trouvé que la superficie de la maison formant le 1er lot est de deux cents soixante dix neuf toises environ, non compris la portion de bâtiment au dessus du passage de porte cochère de l'autre maison, et celle que l'on poura construire par la suite, savoir, cent soixante huit toises et demie environ en bâtiments et le surplus en cour et jardin ; et que la superficie de la maison formant le second lot est environ de sept cents quatre vingt onze toises et demie, dont cent quatre vingt toises en bâtiments, le surplus en cour et jardin. 
Et généralement, toutes considérations prises, nous estimons ces deux maisons, savoir : 
Celle à gauche, formant le premier lot, la somme de cent trente et un mille huit cents cinquante livres, ci 131850₶ – –.
Et celle à droite, formant le second lot, la somme de cent cinq mille quatre cents livres, ci 105400 – –.
Total, deux cents trente sept mille deux cents cinquante livres, ci 237250 – –.
Tel est, Monsieur, notre avis sur les chefs de notre mission, référant à vous sur le tout."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="237250" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1413885d189">
                    <appraisal l="131850" s="" d="">
                        <desc>Première maison, à gauche (1er lot)</desc>
                    </appraisal>
          <appraisal l="105400" s="" d="">
                        <desc>Seconde maison, à droite (2nd lot)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="90" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="90" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="93" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="33" s="16" d=""/>
        <fee type="plans" l="96" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="73" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="512" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="90" s="15" d=""/>
        <expense type="expert" l="30" s="" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract">
      <term value="c7">Partage</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d2">Droit de passage</term>
      <term value="d5">Eaux de gouttière</term>
      <term value="d8">Vue</term>
      <term value="d9">Souffrance (vue de)</term>
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership">
      <term value="j1">Bénéfice d'inventaire</term>
    </keywords>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
      <term value="l1">Voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Sentence du 7 juin 1786] 
"le Sieur Renié père, en sa qualité de tuteur desdits mineurs, nommé à cette qualité par la sentence datée en celle présentement extraire, seroit autorisé à défendre la demande formée par ledit Sieur Jean-Claude-François Taboureux, tendante afin de vente par licitation des maisons, terrein et jardin en question, accorder ou contester ladite demande, visite, prisée et estimation préalablement faites de ces biens par nous Taboureur, que vous avez nommé d'office ; vous avez dit que nous raporterions si ces biens peuvent comodément et utilement se partager en deux lots égaux et que dans le cas de la possibilité de ce partage, nous dresserions un plan figure et géométrique des lieux, et que nous indiquerions les lignes de séparation des deux portions et que dans tous les cas, nous priserons et estimerons la valeur de ces biens, soit conjointement ou séparément, lors de laquelle prisée, les partes pouroient faire tels dires qu'elles aviseroient."
– – –
[Dires lors de la première vacation] 
"Les parties assistées comme dessus nous ont observé que les sentences qui établissent notre mission ne l'ont pas déterminée aussi clairement et précisément que leur intérêt l'exige : qu'en premier lieu, elles ordonnent que nous constaterons la possibilité ou impossibilité du partage des biens dont il s'agit en deux lots égaux ; que celle du dis-huit juillet n'ordonne notre estimation que dans le cas où nous constaterions l'impossibilité dudit partage en deux lots égaux ; qu'il paroit impossible de former deux lots absolument égaux ; que l'estimation est absolument nécessaire dans le cas de la possibilité comme dans celui de l'impossibilité du partage en deux lots égaux. 
Que les parties sont convenues entre elles d'un partage qui astreindra probablement un des lots à faire soulte à l'autre ; en conséquence, elles se réservent de nous indiquer en la prochaine vacation la manière dont elles entendent exécuter de partager, et les servitudes actives et passives qu'elles entendent imposer réciproquement sur chaque lot."
– – –
[À la suite du détail des servitudes convenues entre les parties]
"Telles sont les servitudes que les parties entendent imposer sur lesdites maisons. 
Pour rendre le partage desdites maisons et les servitudes ci-dessus établies, plus sensibles, les parties nous requerent 1.° de lever le plan de la superficie desdites maisons, et sur ledit plan d'indiquer ledit partager en deux lots ; 2°. d'estimer chaque lot divisement eu égard à toutes les servitudes ci-dessus établies ; 3.° de donner dans la description que nous ferons des visites, maisons, les dimensions en hauteur, largeur et situation, tant des croisées et vues droites, que des égouts d'eau et du passage de porte cochère de la maison à droite sous le corps de logis de celle à gauche ; comme aussi d'indiquer la manière dont chaque vue droite est fermée ; et généralement de donner toutes les mesure et dimensions nécessaires pour l'établissement des servitudes ci-dessus, de manière à ne laisser aucune équivoque ; 4.° et enfin de lever aussi des plans, coupes et élévations de tous les bâtiments où il se trouve des servitudes à établir d'après les indications ci-dessus ; et d'indiquer dans lesdits profils et élévations les saillies de plinthes ou entablement existant d'une maison sur l'autre."</analysis>
        <noteworthy>Les enfants mineurs Renié sont héritiers pour chacun pour un septième de leur défunte mère, Marie-Anne Taboureux. Celle-ci était elle même héritière pour moitié de sa défunte mère Marie Dorival. Les enfant mineurs Renié sont par ailleurs habiles à se porter héritier de leur grand-père maternel Jean-Claude Taboureux. – – – L'affaire donne lieu à deux sentences, mais les parties se mettent d'accord au cours de l'expertise – – – Les parties signalent que le mur qui sépare le second lot d'avec le terrain de Monsieur Necker s'est déversé à cause de la surélévation des terrasses par des terres rapportées au devant de son bâtiment.</noteworthy>
    </description>
  <comment>Détail du calcul pour la bourse commune des greffiers en avant dernière page.</comment>
</expertise>