<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d056" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-11-12T11:29:43Z">2021-11-12T11:29:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">056</idno>
        <facsimile from="0753" to="0755"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-30" type="paris"/>
          <date when="1787-01-10" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>attenant à l'emplacement de l'église Saint-Sauveur</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Dalpuget / Sieur Osmond et direction Marchand</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur, rue Saint-Denis, près Saint-Sauveur, mitoyen entre le Sieur Dalpuget et la maison appartenante à Monsieur Osmond et à la direction Marchand, à la requête du Sieur Dalpuget</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-12-09"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Déversement et défectuosité d'un mur mitoyen</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller du roi, l'un des maître généraux de ses bâtiments, ponts et chaussées de France, architecte juré expert bourgeois en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0067">
                    <persName>
                        <surname>Gouël</surname>
                        <forename>Gilles Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dalpuget</surname>
                            <forename>Moyse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand mercier breveté du roi à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Paris</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Osmond</surname>
                            <forename>Marc Juvénal</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, conseiller secrétaire du roi, maison, couronne de France et de ses finances</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Fondeur</surname>
                            <forename>Claude Antoine Joseph</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Marchand</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>direction</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Notre avis est que led[it] est insufisant et hors d’état de subsister, qu’il est indispensable de le démolir et de le reconstruire à neuf en la susd[ite] longueur de cinquante un pieds quatre pouces, suivant son ancien alignement qui est de ligne droite et de son ancienne épaisseur de quinze pouces à rez de chaussée jusqu’au sommet et de vingt un pouces, au moins en fondation pour avoir trois pouces d’empatement de chaque côté ; de démolir led[it] mur à frais communs et de partager par moitié ce qui poura provenir des matériaux bons à être remployés, de le reconstruire en moilons hourdés en mortier de chaux et sable ou en plâtre depuis la plus basse fondation jusqu’au moins sous le dernier plancher le plus élevé desd[ites] deux maisons, et le surplus de l’élévation soit pour dossier de comble ou de cheminée, en bons plâtras et plâtre, le tout à frais communs par moitié pour les propriétaires de chacune desd[ites] deux maisons. 
À l’égard des chaînes en pierre sous la portée des poutres, la plus valeur de la pierre en sera payée par celui seul des propriétaires qui en aura besoin ; 
Les contremurs, s’il en est nécessaire pour recevoir la retombée des voûtes seront aussi aux frais seuls de celui qui en aura besoin. 
La contribution par moitié dans la reconstruction n’aura lieu que dans la hauteur de l’héberge comune, et celui des propriétaires desd[ites] deux maisons qui aura besoin d’une plus haute élévation sera tenu de payer seul cette surélévation et en outre d’en payer les charges à son voisin au désir de la coutume de Paris.
Chacun des propriétaires desd[ites] deux maisons sera tenu de faire en droit, soit de son côté, à ses frais seul et sans répétition contre l’autre tous les etayemens et raccordement accessoires à la reconstruction de lad[ite] partie de mur mitoyen, avant la démolition totale et lorsque ce mur sera dérazé de trois pieds environ du niveau du pavé des cours, il nous en sera donné avis à l’effet de fixer et donner l’alignement dud[it] mur pour que lors de sa reconstruction, il ne soit faitte aucune anticipation de part ni d’autre.
Sur le denier chef de votre ordonnance, Monsieur, qui nous prescrit de constater ce que lesd[its] ouvrages pouront coûter, comme nous ne pourions quant à présent faire une estimation juste de cette dépense, attendu le plus ou moins de profondeur de fondation que nous ignorons, le plus ou moins d’étayemens qu’il sera nécessaire de poser pour retenir les bâtiments accessoires ainsi que les racordement qui peuvent survenir, nous observons que nous tiendrons nottes et attachement de ces objets pendant lad[ite] reconstruction pour nous servir à la fixation de la valleur desd[its] ouvrages après leur perfection, suppercédant jusqu’alors de satisfaire à ce dernier chef de notre mission.
Tel est, Monsieur, la visitte par nous faitte du mur dont est question, son état actuel, notre avis sur la nécessité de sa reconstruction et le motif de notre suspention à la fixation de la valleur desd[its] ouvrages, vous référant d’ordonner sur le tout, cy référé. 
Fait par nous, architecte expert soussigné, les jour, mois et an susdits."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="13" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="96" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="17" s="5" d=""/>
            <expense type="expert" l="6" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>