<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1008d054">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-09-01T12:00:00">2020-09-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2018-01-01T12:00:00">2018-01-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>PC</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1008</idno>
        <idno type="item">054</idno>
        <facsimile from="0573" to="0586"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>Plan et coupe rehaussés de couleur avec retombe de la barrière Brisée et maison de la Dame Brisson</desc>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-10-25" type="suburbs"/>
          <date when="1776-10-25" type="suburbs"/>
          <date when="1776-10-29" type="suburbs"/>
          <date when="1776-11-07" type="suburbs"/>
          <date when="1776-11-07" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="suburbs">
            <address/>
            <complement>première barrière de la rue de Charonne en entrant dans Paris</complement>
            <city>Paris</city>
            <district/>
            <owner>Brisson</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Visite d’une barrière</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Présidents et lieutenants assesseurs et conseillers du Roy</orgName>
              <date when="1776-09-20"/>
              <date when="1776-10-10"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Vistte de la Barrière Brisée et constat des dommages potentiellement causés à la maison et jardin de la veuve Brisson. Cette barrière qui ouvre désormais du côté de la maison dont il est question alors que ce n’était pas le cas précédemment, et qui se trouve à 19 pouces seulement de la porte d’entrée, occasionne des dégradations journalières, se répercutant sur le coût de location du bien dont il s’agit. Les administrateurs des fermes opposent que l’ouverture de la barrière ne peut en aucun cas être changée, car elle se trouve précisément sur la ligne de séparation du terrain taillable et du terrain sujets aux entrées.</case>
          <objects>
            <object type="other">barrière</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0191" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0082" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Brisson</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>veuve De Brisson Descottieres François, commissaire ordonnateur des guerres et de l’ordre royal et militaire de Saint Louis</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0082"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Perlier</surname>
                  <forename>Michel</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>David</surname>
                  <forename>Laurent</forename>
                </persName>
                <occupation>adjudicataire des fermes générales de France</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0191"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Bercher</surname>
                  <forename>Louis René</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0082">(de Vonges)
« Notre avis est que la barrière cause et occasionne un dommage considérable par son ouverture actuelle à la maison de ladite Dame Brisson des Cottières en ce qu’elle bouche la vue et le jour de la croisée de la salle basse du côté du pignon sur la cour et empêche de voir qui entre et sort dans la ville et la campagne et qu’elle bouche aussi l’entrée de la porte qui communique de la cour au jardin dans lequel est l’entrée de la salle et cuisine qu’occupe le principal locataire jardinier fleuriste qui n’a d’autre entrée que par ladite porte pour communiquer à son logement, au jardin qui est au derrière et a un corps de bâtiment dans toute la longueur de la cour servant à resserer ses arbustes et orangers. (…] Nous estimons que l’ouverture de la barrière ne peut se faire que du côté de la campagne, soit à droite, soit à gauche, la pente du pavé de la rue n’y apportant aucune difficulté, n’y ayant que 6 à 7° de pente sur la longueur de 12 pieds 2 pouces qu’elle a d’ouverture, par le moyen de ladite barrière ouvrante en dehors n’incommodera en aucune façon l’entrée et la vue de la maison de la Dame Brisson. »</opinion>
          <opinion ref="#xpr0082">(Martin) 
« Notre avis est qu’il est aisé par la lecture du détail énoncé cy dessus en jetant les yeux sur la place de voir : 1. que la principale entrée de la maison est par la porte cochère qui est à 64 pouces de distance de ladite barrière, que par cette même porte entrent et sortent les différents locataires qui occupent cette maison, 2. que cette maison a une seconde porte de 26 pieds de distance de ladite barrière on l’on monte de la rue 4 marches pour entrer dans le rez de chaussée du corps de logis, 3. quant à la petite porte qui se trouve percée dans la partye du mur de clôture du jardin, dont la distance est de 9 pieds, 9 pouces et où l’on monte huit marches pour arriver au jardin, cette porte ne peut être considérée que comme une porte de dégagement en égard à sa position (…) ; Il n’est pas possible de faire ouvrir ladite herse en dehors, c’est à dire du côté de l’arrivée de Charonne parcequ’il est de toute nécessité que la herse ou porte d’une barrière de recette ouvre en dedans parce que les commis sont en dedans et que la recette des droits qui se payent aux entrée se fait dans l’intérieur et non point au dehors, de plus il y aurait des inconvénients incontournables à vouloir faire ouvrir la herse en dehors lorsque la nuit elle est fermée, qu’il arriveroit des voitures pour entrer dans Paris, elles approcheroient tout naturellement de la barrière, il faudrait pour ouvrir la herse qui a 11 pieds 2 pouces de longueur faire reculer les voitures à proportion, ainsi que toutes celles qui suivroient. Rien n’empêche le locataire qui est jardinier fleuriste de mettre son nom et son enseigne, non seulement sur la porte du jardin mais même sur la herse dormante tant en dedans qu’en dehors pour que le public sortant ou rentrant dans Paris voye son enseigne et connoisse sa demeure et sa profession."</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="10" s="18" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0082" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0082" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="28" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="3" s="" d="">Annexe des plans</fee>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="131" s="18" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="29" s="10" d=""/>
            <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>