<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1147d014" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-24T17:21:35Z">2022-03-24T17:21:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-11T17:19:22Z">2022-01-11T17:19:22Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-11T15:46:08Z">2022-01-11T15:46:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1147</idno>
        <idno type="item">014</idno>
        <facsimile from="0102" to="0126"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">24</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-03-09" type="paris"/>
      <date when="1786-03-14" type="paris"/>
      <date when="1786-03-16" type="paris"/>
      <date when="1786-03-20" type="paris"/>
      <date when="1786-03-22" type="paris"/>
      <date when="1786-03-29" type="paris"/>
      <date when="1786-03-30" type="paris"/>
      <date when="1786-04-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis à vis l'hôtel d'Aligre, près la rue d'Orléans</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Delorme</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une maison, rue Saint-Honoré, à l'effet de constater si elle doit être réparée ou démolie, à la requête du Sieur Delorme, propriétaire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (Grand Chambre)</orgName>
                    <date when="1786-02-23"/>
          <date when="1786-02-09"/>
          <date when="1785-12-31"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Vétuste - Péril</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0200" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert en titre d'office</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Paillard Delorme</surname>
                            <forename>Martin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand mercier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Charbonnier</surname>
                            <forename>Antoine René</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Sollier</surname>
                            <forename>Ambroise Prudent</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand tapissier à Paris ; propriétaire voisin</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Sollier</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Dame</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0200"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Petel de Monjour</surname>
                            <forename>Simon</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0200">"Résumé de l’avis de nous Mouchet.
Après la visitte par nous faite de lad[ite] maison, le raport que nous avons fait de l’état où elle se trouve actuellement ; jonchée de gravois, les planchers percés, le pan de bois écorché et percé de trous de boulins, elle paroit dans le plus mauvais état et les gens qui ne seroient pas de l’art, concluroient sans contredit à sa démolition ; mais par notre état d’expert, nous devons dire notre avis en sonscience, tant suivant les arrêt et sentences, que conformément à l’intention des parties, qui sont convenues unanimement que nous déclarerions si lad[ite] maison peut ou non subsister, ou si elle doit être démolie.
Or, attention faitte en général à l’état de cette maison, au déversem[en]t des planchers, à leurs charge de gravois par endroits ; aux percemens qu’on en a fait, à sa dégradation et descellement de marches, même aus trous faits dans les combles, aux aplomb des murs à droite et à gauche, au défaut de liaison de quelques jambages, aux petites chaisnes de pierre sous poutres : malgré tout ces défauts, qui à la vérité ne sont pas conformes aux loix des bâtimens, ni à la loy de leur police (qui n’ont point icy d’aplication), on sait bien que si un entrepreneur eut bâti la maison avec des déversemens, des défauts de liaison &amp;c., on la lui feroit rebâtir suivant les loix. Mais ici il s’agit, suiant le vœu des parties et l’arrêt, de déclarer si la maison peut ou non subsister.
Ainsi, après un sérieux examen fait, quoiqu’on ait démoli partie des planchers, qu’il y a une charge de gravois par endroits ; les poutres et solives sont bonnes. On a descellé les marches dans partie de l’escalier, oté et déplacé des portes et croisées, percé des trous dans la couverture, dont les eaux en coulant, rendent la maison hideuse. Nous déclarons et notre avis est que la maison peut subsister non seulement pendant la durée d’un bail, mais trente, quarante, cinquante ans de plus ; le propriétaire, sans être expert, l’a si bien reconnu, qu’il vient à l’instant d’en faire réparer la majeure partie, il a fait faire les ravalemens des pans de bois autour de la cour et réparer les intérieurs sur le derrière du haut en bas, le défaut de portée des marches ne l’a pas effrayé, elles sont d’ailleurs soutenues par de petits harpons de fer. 
À l’égard du pan de bois de face, sans entrer dans les motifs qui peuvent déterminer le bureau des finances à en ordonner la démolition, nous observons qu’il est facile de reconstruire les jambes étrières et le pan de bois de face, sans être obligé de démolir le reste de la maison. Nous n’entrerons pas dans les détails de la manière de faire cet ouvrages, parce que l’on sait que cela se pratique tous les jours sans difficulté, les voûtes des caves, n’y apportent nul embarras et peuvent facilement se racorder.
Mais nous observons que si le bureau des finances n’ordonnoit pas la démolition de la face de cette maison pour la reculer, dit-on, de quatre pieds, ce pan de bois qu’on a déchiré, ce qui le fait paroitre affreux, dureroit très longtems, ainsi que les jambes étrières, c’est à dire autant que la maison. 
Tel est l’avis de nous Mouchet, que nous avons signé."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Résumé de l’avis de nous, Taboureur.
Aux caves.
Il résulte de la visitte que nous avons faite des la présente maison et de l’état que nous venons de raporter ; que les jambes étrières à la teste des murs mitoyens vers la rue et le pan de bois de face sur lad[ite] rue (lesquels sont déjà condamnés par les sentences du bureau des Finances, et dont nous ne parlons icy que par forme d’observation), sont dans le plus mauvais état et ne peuvent subsister ; que la nécessité de leur démolition et leur reconstruction à neuf a occasionné de donner un nouvel alignement, par lequel, le Sr Delorme, propriétaire, sera force de reculer de quatre pieds la face de cette maison et les têtes de deux nouvelles jambes étrières. Qu’un retranchement aussi considérable rentrera de plus de leur longueur actuelle les jambes étrières et forcera à faire de nouvelles fondations, telles qu’elles doivent être pour soutenir ces jambes étrières, en pierre de taille. Il faudra donc trancher dans les murs mitoyen, en démolir une partie de chaque côté et démolir aussi ce qui est adapté à cet endroit desd[its] murs, tel que la descentes aux caves vers la rue, parce que le haut de cette descente, au moyen du retranchem[en]t, sortiroit de trois à quatre pieds dans la rue et que le mur d’échiffre et la voute de cette descente sont excavés, déversés, écrasés et retenus par des harpons de fer pour en suspendre la chute. Comment donc trancher impunément dans d’aussi ancienne et mauvaise construction, pour établir la fondation des jambes étrières neuves ? Le berceau de cave vers la rue est voûté de manière que les murs mitoyens servent de pignons à la voûte et la fondation de l’anciene face reçoit la retombée de cette voute. Le reculement de la nouvelle face forcera à construire un nouveau mur au dessous, à trancher et démolir la retombée et le bas de cette voûte en toute sa longueur, d’un mur mitoyen à l’autre ; cette ancienne voûte et celle du second berceau vers la cour, (qui est déjà étayée depuis la reprise au mur mitoyen), sont hors d’état de se soutenir avec de pareilles tranchées, il y aura impossibilité de se recueillir et d’éviter la démolition totale de ces voûtes.$
Dans le petit berceau de cave, sous la cage d’escalier, le dosseret de pierre isolé de trois faces, n’est pas lié avec le corps du mur, ses assises du hait sont déversées et écrasées, parce que ce dosseret de pierre reçoit toute la charge du poitrail de la face sur la cour et du poitrail sous la face du pan de bois de la cage d’escalier. Son mauvais état et celui des parties de mur à costé, indiquent suffisament le danger qu’il y auroit à les laisser subsister plus longtems. Il en est de même du dosseret et du mur en fondation sous celuy de face du bâtiment au fond de la cour, et il y a même danger de les laisser subsister.
Au rez de chaussée et aux divers étages au dessus.
La démolition et reconstruction inévitable des jambes étrières et de la face de cette maison, avec un reculement de quatre pieds force à trancher les deux murs mitoyens dans toute leur hauteur, à suprimer une travée du plancher à chaque étaneg, parce que les solives portent d’un bout sur le pan de bois de face à démolir en toute la largeur de cette maison. Ce retranchem[en]t occasionne la reconstruction entière de tous les tuyaux de cheminée adossés sur le mur mitoyen à gauche, parce que que ces tuyaux sont distribués dans leur hauteur d’un costé et d’autre du manteaux de cheminées, que tous ceux qui se trouvent dévoyés entre les manteaux des cheminées et l’ancienne face sur rue, seront forcément démolis, qu’il faudra démolir tous les autres pour les distribuer, qu’il faudra démolir tous les autres pour les distribuer à de nouvelles places, de façon à tenir tous sur ce mur mitoyen, cette nouvelle distribution de tuyaux de cheminée forcera à établir de nouveaux âtres et passages dans l’assemblage de la charpente de tous les planchers. 
Le détail que nous avons raporté de l’état des planchers de tous les étages de cette maison, la pente et le bouleversement très considérable que nous y avons trouvé, la surcharge énorme qui s’y trouve en gravois raportés toutes les fois qu’il y a eu nécessité de redresser le niveau du carreau. Surcharge de gravois et maçonnerie que l’on doit regarder comme un mur couché sur les solives, la foiblesse de grosseur des solives, la foiblesse et la mauvaise qualité des poutres sont de très puissants moyens pour assurer que ces planchers sont insuffisans et qu’ils ne peuvent subsister sans causer le danger de les voir s’efondrer.
Les murs mitoyens de droit et de gauche n’ont pas un très grand déversement, à prendre du pied au sommet ; mais dans leur élévation, ils forment divers bouleversement et sinuosités, qui les mettent en porte à faux à quelques endroits, notament celui au droit de la reprise du rez de chaussée, près la cage d’escalier ; ces murs sont tranchés par de petites chaisnes en pierre sous la portée des poutres ; ces chaines n’ont pas de harpes qui les tient avec le moilon, au contraire elles divisent ces murs en plusieurs parties. Elles doivent plutôt être regardées comme des poteaux de pierre que comme des chaisnes qui se lient et doivent entretenir les murs dans lesquels elles sont. 
Ce que nous avons raporté de la cage et de l’enmarchement de l’escalier, et du mur mitoyen contre lequel cest escalier est élevé, ne laisse aucun doute qu’il est en péril imminent. Le mur est bouclé et écrasé, le pan de bois de face est déversé, la plus part des assemblages des bois est pourrie, toutes les marches sans portés, ni scellement dans le mur, sorties de leur assemblage dans les limons, seulement portées par le plafond et lattis au dessous des rampes et par quelques tiges de fer, qui sont posées au bout de quelques unes de ces marches. 
Il est à observer que les combles sont d’une aussi médiocre et ancienne construction que tout l’ensemble de cette maison ; il doit encore entrer en considération que le reculement considérable de la face sur la rue, qui entraine la démolition d’une travée de plancher à chaque étage, forcera le propriétaire, dans la construction de la nouvelle face, à se renfermer dans les dispositions du nouveau règlement concernant la hauteur des maisons, et en conséquence, de suprimer le dernier étage de la présente maison, consigneroient tout le comble, pour le reconstruire entièrement à neuf, plus bas que le comble actuel.
Tout les observation cy dessus démontrent par détail que les constructions qui composent actuellement la présente maison ne peuvent subsister, que d’encore en encore elle seront entièrement détruites pas l’impossibilité dans laquelle on se trouvera de pouvoir s’arrêter et de rien conserver. Les loix des bâtimens, les jugemens et ordonnances de Police seroient justement opposés au désir que l’on auroit, soit de conserver lad[ite] maison, soit même d’en conserver quelques parties.
D’après toutes ces considérations et pour satisfaire aux chefs de l’arrêt et ordonnance de référé qui portent que la maison dont est question sera vue et visittée par experts à l’effet de connoitre 1° l’état de lad[ite] maison ; 2° les réparations et reconstructions, si aucunes sont à y faire.
Ayant satisfait au premier chef, nous, Taboureur, pensons et notre avis est, quant au second chef, que lad[ite] maison n’étant, suivant nous, susceptible d’aucunes réparations utiles, elle doit être démolie et reconstruite, et avons signé."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0200 #xpr0250">"Tels sont les différens avis de nous, experts, sur l'état de lad[ite] maison, vous référant, Nosseigneurs de juger et ordonner.
Fait par nous, experts susd[its], les jours, mois et an que dessus."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0200" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="88" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="30" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="64" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="59" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="421" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e2">Police (ordonnances de)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
      <term value="m4">Péril imminent</term>
      <term value="m5">Ruine</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
      <term value="m13">Fissuration</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n8">Ravalement</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Un procès verbal concernant cette affaire a été dressé par le voyer le 21 décembre 1785. – – – La tiers expertise est menée par Duboisterf à partir du 13 mai 1786 (Z1J1149/029). </noteworthy>
    </description>
  <comment>Je ne suis pas certain du rôle joué par les Sieur et Dame Sollier. Le dire de Gauthier, procureur du Sieur Legrand, lors de l'audience au Palais indique : "la maison que lui a louée le Sr Sollier n'étant point celle dont la visitte est ordonnée mais celle que led[it] Sr Sollier occupe actuellement" (f° 2v).</comment>
</expertise>