<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d027" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-27T11:08:35Z">2021-09-27T11:08:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">027</idno>
        <facsimile from="0302" to="0324"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.
Graphite, plume et encre brune. </desc>
                    <note>Comporte un plan et une coupe, ainsi que la mission des experts.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>25 x 19 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>Plan : nouveau niveau sur le pan de bois (plancher).</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>26,5 x 18 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>Plans et notes.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 19,5 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>Plan et notes : charges sous le carreau du plancher bas du 1er étage.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 18,5 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>Plan des lambourdes de plancher.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>17,5 x 16 cm.
Graphite, plume et encre brune.</desc>
                    <note>Plan et notes de calculs.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>23,5 x 18,5 cm.
Graphite.</desc>
                    <note/>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-18" type="paris"/>
          <date when="1786-12-28" type="paris"/>
          <date when="1787-01-16" type="paris"/>
          <date when="1787-02-01" type="paris"/>
          <date when="1787-05-16" type="paris"/>
          <date when="1787-09-01" type="paris"/>
          <date when="1787-09-03" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Bellefond </street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à la Nouvelle France, maison ou pend pour enseigne le Dauphin</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite d'ouvrages de toutes nature et malfaçon, rue de Bellefond, à la requête du Sieur Papon</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-26"/>
              <date when="1786-07-07"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Malfaçons</case>
            <objects>
            <object type="other">Ouvrages de diverses natures</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller du roi, juge et maître général des bâtiments de Sa Majesté, édifices, ponts et chaussées de France, et architecte expert</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0026" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0075">
                    <persName>
                        <surname>Cavaignac</surname>
                        <forename>Jean Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Papon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vins</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0026"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Cavaignac</surname>
                            <forename>Bernard</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Croisé</surname>
                            <forename>Jean Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon, entrepreneur de bâtiments à Paris, y demeurant, rue du Temple</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Martin de Saint-Semmera</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0026 #xpr0250">"Nous allons donner notre avis sur la mission qui nous est donnée par la sentence susdattée. 
Le premier chef de notre mission porte que nous visitterons la maison dont il s’agit à l’effet par nous de constater son état actuel et les défectuosité qui peuvent s’y trouver. 
Par tout ce que nous avons fait et constater au présent rapport, nous avons rapporté l’état actuel de cette maison et les défectuosités qui s’y trouvent, les défectuosités consistent principallement dans tout ce qui va être sommairement rapporté icy par forme de résumé. 
1° Carreleur. Les planchers bas et haut de la salle du premier étage forment différentes sinuosité dans leurs surfaces, cependant la charge entre les aires de plâtre et le carreau ne varie d’épaisseur que de quelques lignes. Ces sinuosités procèdent de la mauvaise position du carreau sur une trop forte charge de poussière, ce qui la fait fléchir et tasser plus ou moins. 
Charpentier. Ces sinuosités procèdent de l’état de la charpente, composée de linsoirs et chevêtres qui reçoivent le trop grand nombre des solives de remplissage, ce qui a fait fléchir les chevêtres et linsoirs, et a occasionné les fractions de lézardes qui existent au plafond ; elles sont encore occasionnées par le fléchissement des solives d’enchevêtrure.
2° Charpentier. Les planchers de l’étage lambrissé sous le comble forment égallement des sinuosités à différents endroits et qui procède aussi du fléchissement de la charpente et du mouvement qu’elle a fait ; cela a occasionné le tassement des cloisons de l’étage lambrissé, et a mis des lintaux des bayes de portes de cet étage hors de niveau. 
3° Charpentier. Au comble, une panne qui porte ses chevrons a ployé et est cassée dans un nœud vicieux du côté de la cour, ce qui a occasionné des tassements dans la charpente du comble. 
4° Charpentier. Le pan de bois de face vers la cour a fait un mouvement qui a donné à la partie du haut, trois lignes de surplomb, et il fait un bombement vers le milieu, d’un pouce qui pousse au vuide, et le haut décrit une courbe qui a cinq pouces de flèche au milieu.
5° Maçon. Le mur de face sur la rue a trois pouces un quart de surplomb vers le mur mitoyen à droite, qui se réduit à rien vers le mur mitoyen à gauche.
6° Charpentier. Dans le sellier sous la cuisine, le premier chevêtre est cassé au droit de son assemblage. Les portées des solives et solives et chevêtres sont pourries dans le mur, ce qui est occasionné par l’humidité.
7° Charpentier. Concerne le coupement fait au chevêtre portant partie de l’escailler, ce qui ote le point d’appui de l’escailler et a occasionné les tassements et disjonctions avec les parties adjacentes, dans la salle vers la cour, le limon crosse est cassé au droit de l’assemblage avec le limon droit.
8° Maçon. À l’étage lambrissé sont des crevasses et lézardes aux tuyaux de cheminée.
9° Charpentier. Les lambris rampant en plâtres pourris par l’humidité, le comble étant trop plat et n’ayanr pas assés de pente pour l’écoulement des eaux. 
10° Maçon. Les ravallements du pan de bois vers la cour lézardépar le deffaut d’un latis suffisant, et les entre deux des poteaux hourdis en plâtre mêlé de terre. 
Le second chef de notre mission porte que nous constaterons d’où proviennent lesdittes défectuosités, si c’est parce que laditte maison a été construitte contre les règles de l’art ou si elles proviennent d’autres causes. 
Notre avis est que les mouvements survenus aux planchers indiqués cy dessus aux articles un et deux, aux combles article trois, au pan de bois article quatre, au plancher du sellier pour le chevêtre cassé article six ; les coupements faits à l’escailler article sept, le trop peu de pente des combles article neuf sont des vices contre les règles de l’art qui sont du fait du Sieur Delmas, charpentier qui a fait lesdits ouvrages.
Plus que le surplomb d’une partie d’un mur de face sur la rue article cinq, les crevasses aux tuyaux de cheminée article huit, les hourdis et ravallements de pan de bois vers la cour article dix sont des vices contre les règles de l’art qui sont du fait du Sieur Coizé, maitre maçon.
Enfin que la première partie de l’article premier, relatif aux sinuosités du carreau des planchers bas et haut de la grande salle au premier étage sont des vices contre les règles de l’art qui sont du fait du carreleur.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte de laditte maison et notre avis sur les chef de notre mission, vous référant sur le tout.
Fait par nous, architectes expert susdits, les jours, mois et ans que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0026" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="60" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="26" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="44" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="29" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="43" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="442" s="4" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability">
          <term value="i4">Négligence</term>
        </keywords>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
          <term value="m13">Fissuration</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Mission, sentence 7 juillet 1786] 
"constater son état actuel et les défectuosités qui peuvent s'y trouver, comm'aussy d'où proviennent lesd[ites] défectuosités, si c'est parce que lad[ite] maison a été construite contre les règles de l'art, où si elles proviennent d'autres causes"</analysis>
        <noteworthy>Le mot "estimation" est biffé dans la rubrique de l'acte. – – – Les greffiers sont Jean Louis et Antoine Cavaignac ; le procureur du requérant est Bernard Cavaignac. – – – Le Sieur Croisé précise que ce n'est pas lui qui a commencé la construction de la maison, mais son père. – – – Échanges entre les parties lors de la seconde vacation. </noteworthy>
    </description>
</expertise>