<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1147d044" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-28T15:36:16Z">2022-01-28T15:36:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-28T09:40:57Z">2022-01-28T09:40:57Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1147</idno>
        <idno type="item">044</idno>
        <facsimile from="0362" to="0368"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-03-23" type="paris"/>
          <date when="1786-04-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Tiquetonne</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Vienne et consorts / Sieur Rabanon</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une cloison de charpente séparant la maison du comte de Vienne, rue Tiquetonne, d'avec celle du Sieur Rabanon</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-03-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté impliquant les locataires</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0261" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Payen</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>négociant à Paris</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Payen</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>négociant à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chiboust</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
          
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Vienne</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>comte, lieutenant général des armées du roi ; ayant accepté la régie et administration de la présente maison appartenant à ses enfants</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0261"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Pautonnier</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Rabanon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104 #xpr0228 #xpr0261">"Par le 1er chef, de votre sentence, Monsieur, contenant notre mission, vous avez dit, que par nous, experts, il seroit procédé à la visitte de la cloison de séparation de l’allée entre les deux maisons des partyes. 
Nous avons procédé à la visitte de lad[ite] cloison de laquelle nous avons fait la description en la précédente vacation, laquelle contient aussy celle du passage d’allée et les différentes dimensions d’icelle. 
Par le second chef, vous avez dit, Monsieur, que nous donnerions notre avis si cette cloison est une clôture suffisante pour séparer lad[ite] allée d’avec l’écurie dépendante de la succession de la succession du feu Sr Tessier et servir de sûreté convenable auxd[its] Srs Payen, et qu’ou lad[ite] cloison seroit reconnue par nous experts être insuffisante, nous dresserions de suitte notre avis de quelle manière elle doit être construitte.
Par le nouvel examen que nous avons fait de la cloison dont est question, nous avons reconnu qu’elle est hors d’état de pouvoir subsister et qu’il y a nécessité d’en reconstruire une plus solide ; vu qu’elle n’est pas clôture suffisante pour séparer lad[ite] allée d’avec lad[ite] écurie et qu’elle ne peut servir de sureté convenable aux Srs Payen. 
Nous sommes d’avis que lad[ite] cloison pour le bien et l’avantage des deux maisons doit être construite avec une assise de parpins de pierre dures en deux pieds de hauteur au dessus du pavé, et de six pouces d’épaisseur, avec fondation au dessous jusques au dessus de la voutte de caves de la maison des héritiers Tessier et le surplus de la hauteur suivant les différentes dimensions où le plancher existent actuellement, et par nous cy devant rapporter, sera construit en brique de quatre pouce d’épaisseur enduittes des deux côtés, ce qui formera l’épaisseur du parpin, et les propriétaires contribueront chacun pour moitié au frais de la démolition de l’ancienne cloison, à ceux de la reconstruction de la nouvelle, et partageront aussy par moitié les matériaux à provenir de la démolition de l’ancienne cloison.
À l’égard du plancher haut de lad[ite] allée, il sera fait et construit suivant les dimensions cy devant rapportées des différentes hauteurs qui existent, si mieux n’aiment les héritiers Tessier poser led[it] plancher à la plus grande hauteur de neuf pieds trois pouces qui est la hauteur du côté de la rue ; lad[ite] construction de plancher sera faitte aux frais seuls de la succession Tessier, avec solivaux de charpente hourdés, plein lattés et recouverts dessus et dessous et espacés tant plein que vuide. 
À l’égard du pavé de lad[ite] allée, il sera refait en entier à chaux et ciment aux frais seulrs du Sr Rabanon, vu qu’en procédant, il nous a été par luy déclaré qu’il étoit dans l’usage d’entretenir led[it] pavé seul et sans y appeler ses voisins.
Les partyes feront respectivement les raccordements nécessaires chacune endroit soy de son côté et à ses frais.
Tel est notre avis sur les différens chefs de l’ordonnancer qui nous a commis.
S’agissant aux termes des pouvoirs à nous respectivement donnés de fixer l’alignement dud[it] mur en brique à reconstruire pour que lors de la reconstruction il ne soit fait d’anticipation de part ny d’autre, pour y parvenir, nous avons avec l’assistance des Sieurs Pasquier et Patureau, entrepreneurs respectifs des partyes, fait tendre une ligne droitte au long du parement de lad[ite] cloison par le côté de lad[ite] allée.
D’après lad[ite] opération, nous avons reconnu que pour que led[it] mur de brique à construire soit étably sur les anciens versiges et errements de l’ancienne cloison, il est nécessaire que le milieu du parpin de pierre, lequel aura six pouces d’épaisseur, comme dit est, se trouve, sçavoir, à l’extrémité vers le fond de l’allée, à trois pieds onze pouces six lignes de distance du parement du mur à droitte en entrant dans lad[ite] allée, et à l’extrémité opposée, vers la rue, à trois pieds un pouce trois lignes de distance du devant du renfort de la jambe étrière, à la tête dud[it] mur à droitte de l’entrée du passage d’allée, et des points ainsy fixés qui forme le milieu de la séparation, il sera mis trois pouces de chaque côté.
Nous avons vacqué à ce que dessus de suitte, jusques à deux heures après midy par double vacation, pour mettre à fin le présent rapport.
Nous référons sur tout le contenu en iceluy, Monsieur, à votre justice et prudence ordinaires."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0261" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="16" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="140" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Cette expertise implique trois experts. – – – Les Sieurs Payen, frères (requérants), sont les principaux locataires du comte de Vienne et consorts. Le contentieux concerne la cloison de séparation de l'allée entre les deux maisons : celle du comte de Vienne et consorts (succession du Sieur Tessier) et celle du Sieur Rabanon. </noteworthy>
    </description>
</expertise>