<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1146d015" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-23T14:20:09Z">2021-12-23T14:20:09Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1146</idno>
        <idno type="item">015</idno>
        <facsimile from="0116" to="0161"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">18</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>35 x 24 cm.
Imprimé rempli à la plume.</desc>
                    <note>Distribution des eaux de Paris.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>6</extent>
                    <desc>34 x 21,5 cm.</desc>
                    <note>Mémoire et toisé d'ouvrages de maçonnerie</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>34 x 21,5 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de serrurerie.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>31 x 21 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de vitrerie.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>31 x 21 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de peinture</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>31 x 20 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de pavé.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>22 x 17 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de pavé.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>21 x 17 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de pavé.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>21 x 16 cm.</desc>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de menuiserie.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-02-13" type="paris"/>
          <date when="1786-02-14" type="paris"/>
          <date when="1786-02-15" type="paris"/>
          <date when="1786-02-16" type="paris"/>
          <date when="1786-02-17" type="paris"/>
          <date when="1786-02-25" type="paris"/>
          <date when="1786-03-20" type="paris"/>
          <date when="1786-03-23" type="paris"/>
          <date when="1786-07-24" type="province"/>
          <date when="1786-10-03" type="paris"/>
          <date when="1786-10-05" type="paris"/>
          <date when="1786-10-06" type="paris"/>
          <date when="1786-10-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id495198d249" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint Anastase</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quartier du Marais, à gauche en entrant dans cette rue par la rue Saint-Gervais</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession et communauté François</owner>
            </place>
          <place xml:id="id495198d268" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Gervais</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au Marais, à droite de ladite rue en venant de la rue de Thorigny</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession et communauté François</owner>
            </place>
          <place xml:id="id495198d287" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Berry</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>la cinquième à droite en entrant dans ladite rue par celle de Poitou</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession et communauté François</owner>
            </place>
          <place xml:id="id495198d306" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à gauche de ladite rue, la sixième avant la rue aux Ours</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession et communauté François</owner>
            </place>
          <place xml:id="id495198d325" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Nogent sur Marne, distant de Paris d'environ trois lieues, à gauche de la rue qui conduit au château de Perreux, et en descendant ladite rue sur une petite place publique qui aussi à gauche en descendant ladite rue </complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession et communauté François</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des immeubles des succession et communauté du Sieur François</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Liquidation de succession et communauté</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert des bâtiments à Paris </title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0187" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0055">
                    <persName>
                        <surname>Bouillerot</surname>
                        <forename>Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            <clerk ref="#clrk0067">
                    <persName>
                        <surname>Gouël</surname>
                        <forename>Gilles Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>François</surname>
                            <forename>Nicolas Adrien</forename>
                        </persName>
                        <occupation>héritier pour un quart du Sieur Claude Nicolas François, marchand brasseur à Paris, son frère</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>François</surname>
                            <forename>Anne Radegonde</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Gourdin ; héritière pour un quart du Sieur Claude Nicolas François, marchand brasseur à Paris, son frère</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>François</surname>
                            <forename>Marie Charlotte</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure ; héritière pour un quart du Sieur Claude Nicolas François, marchand brasseur à Paris, son frère</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Langlois</surname>
                            <forename>Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve du Sieur Mansard ; héritière, par représentation de sa mère (demoiselle François, épouse Langlois) pour un huitième du Sieur Claude Nicolas François, marchand brasseur à Paris</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Langlois</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure ; héritière, par représentation de sa mère (demoiselle François, épouse Langlois) pour un huitième du Sieur Claude Nicolas François, marchand brasseur à Paris</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Gourlin</surname>
                            <forename>Marie Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse de Louis Dorigny, auparavant veuve de Claude Nicolas François </occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Dorginy</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Maison, rue de Berry]
"Et toute considération faitte sur l’étendue du terrein en général, sur sa forme et distribution, sur la nature et le genre de construction des bâtimens, sur ce que cette maison est susceptible de produire annuellement de loyer, eu égard au quartier où elle est scituée, au bon état dans lequel elle est, au peu de réparations qui sont à y faire, et au cours du temps présent.
Nous estimons cette maison dans son état actuel susdéclaré, ainsi qu’elle se poursuit et comporte de fond en comble et s’étend de toutes parts, circonstances et dépendances, sans réserve, à la charge seulement des cinquante quatre sols tournois de cens envers le grand prieuré de France et des droits seigneuriaux (les titres qui nous ont été communiqués n’annoncent point d’autres charges) valloir la somme de trente deux mille livres, cy 32000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Maison, rue Saint-Martin]
"Et considération faitte sur l’étendue du terrein en général, et son peu de face sur la rue ; sur sa forme et distribution, sur la nature et le genre de construction des bâtimens, sur ce que cette maison est susceptible de produire annuellement de loyer, eu égard au quartier où elle est scituée, aux réparations qui sont à y faire, et au cours du temps présent.
Nous estimons cette maison dans son état actuel susdéclaré, ainsi qu’elle se poursuit et comporte de fond en comble et étend de toutes parts, circonstances et dépendances, sans réserve, à la charge seulement des quatre deniers parisis de cens envers le prieuré de St Martin des Champs en la censive duquel est ladi[ite] maison, et encore à la charge des droits seigneuriaux (les titres qui nous ont été communiqués n’annonçant point d’autres charges) valloir la somme de quarante mille livres, cy 40000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Maison à Nogent sur Marne]
"Après quoy pour parvenir à fixer la valleur de lad[ite] maison, nus avons sur papier particulier fait les calculs, détails et évaluations convenables.
Et attention faitte à la scituation de lad[ite] maison, à ce que son emplacement contient de terrain en superficie, à ce qui en est occupé par les bâtimens et édifices et par les cours et jardin, à la nature, qualité et état desd[its] bâtimens et édifices, aux rép[arati]ons qui sont à y f[ai]re, à la nature, qualité du terrain et de la plantation dud[it] jardin, au contenu des titres concernant lad[ite] maison, et dont nous avons cy devant fait lecture, et toutes réflexions et considérations f[ai]tes, nous prisons et estimons lad[ite] maison scituée au village de Nogent sur Marne, ainsy qu’elle se p[our]suit et comporte et que nous l’avons cy dessus décritte, eu égard au cours du tems présent et à la charge du cens et droits seigneuriaux, la so[mm]e de dix mille livres, cy 10000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Règlement des ouvrages exécutés sous les ordres de Monsieur Mangin, architecte expert, dans les maisons de la rue Saint-Anastase et de la rue Saint-Gervais]
"Ainsy tous les ouvrages faits en conséq[uen]ce de ce qui est dit en la vacation du mardy quatorze février d[erni]er, du matin, pour les objets y mentionnés, montent à la so[mme] totalle de treize cens soixante cinq livres quinze sols huit deniers, cy 1365 – 15 – 8."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Maison, rue Saint-Anastase]
"Ensuitte pour parvenir à fixer la valleur de lad[ite] maison, nous avons fait les calculs, détails et évaluations convenables. 
Et attention faitte à sa scituation, à ce qu’elle contient de terrain en superficie, à ce qui en est occupé par les bâtimens et édifices et par les cours, à la nature, qualité et état de ses bâtimens et édifices, qui sont de nouvelle cons[tructi]on, au contenu des titres et pièces qui les concernant et dont nous avons cy devant fait lecture, à ce qu’elle rapporte et peut rapporter de revenus annuellement, et toutes réflexions et considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison scituée rue St Anastaze, ainsy qu’elle se p[our]suit et comporté et que nous l’avons cy dessus décritte, excepté qu’elle ne reçoit plus les eaux de lad[ite] maison scituée rue St Gervais, à la charge des cinquante sept sols huit deniers de cens dont elle est tenue envers l’Hôpital de St Gervais, en la censive duquel est lad[ite] maison, et ce suivant le contrat du vingt sept juillet mil sept cens soixante et quatorze dont nous avons cy devant fait lecture, par contribution avec la maison scituée rue St Gervais, et la partie à gauche de la p[incip]alle cours de lad[ite] maison scituée rue St Gervais, relativement aux estim[ati]ons du tout et portées au présent procès verbal, et aussy à la charge des droits royaux et seigneuriaux et eu égard au cours du tems présent, la somme de vingt quatre mille livres, cy 24000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Maison, rue Saint-Gervais]
"Après quoy pour parvenir à fixer la valleur de lad[ite] maison, non compris la partie à gauche de la p[rincip]alle cour qui fait une petite maison particulière, différens calculs, supputations et évaluations. 
Et attention faitte à sa scituation, à ce qu’elle contient de terrain en superficie, à ce qui en est occupé par les cours, le jardin et par les bâtimens et édifices, à la nature, qualité et état desd[its] bâtimens et édifices, aux rép[arati]ons qui sont à y f[ai]re, au contenu des titres et pièces qui la concernent, et dont nous avons cy devant fait lecture, à ce qu’elle rapporte et peut rapporter de revenus annuellement, et toutes réflexions et considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison scituée rue St Gervais, non compris la partie à gauche de la p[rincip]alle cour qui co[mm]e il est cy dessus dit forme une petite maison, ainsy que lad[ite] maison scituée rue St Gervais se p[our]suit et comporte et que nous l’avons cy devant décritte, excepté qu’elle n’a plus d’écoulement d’eaux par lad[ite] maison scituée rue St Athanaze, et que ces eaux passent actuellement par lad[ite] maison scituée rue St Gervais, dans laquelle rue elle s’écoulent, eu égard à ce qu’elle jouit actuellem[en]t des eaux publiques de la ville, et à la charge des cinquante sept sols huit deniers de cens dont elle est tenue envers l’Hôpital St Gervais, en la censive duquel est lad[ite] maison, et ce, suivant le contrat du vingt sept juillet mil sept cens soixante et quatorze dont nous avons cy devant fait lecture par contribution avec la maison susd[ite] scituée rue St Athanaze et avec lad[ite] petite maison particulière relativement aux estim[ati]ons du tout, portée au présent procès verbal et aussy à la charge des droits royaux et s[ei]g[neuriau]x, la somme de trente neuf mille livres, cy 39000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">[Petite maison, rue Saint-Gervais]
"Ensuitte pour parvenir à fixer la valleur de lad[ite] petite maison particulière qui est à gauche de la p[rincip]alle cours de la maison scituée rue St Gervais que nous venons d’estimer, laquelle petite maison est aussy scituée rue St Gervais et qui consiste en un édifice renfermant remise et écuries et en une petite cour ensuitte nous avons sur papier particulier fait différens calculs, détails, suppurations, et appréciations.
Et attention faitte à sa scituation, à ce qu’elle contient de terrain en superficie, à ce qui en est occupé par le bâtiment et par la petite cour, à la nature, qualité et état dud[it] bâtiment et murs de closture, aux rép[arati]ons qui sont à y f[ai]re, au contenu des titres et pièces qui la concerne et dont nous avons cy dessus fait lecture, à ce qu’elle rapporte et peut rapporter de revenus annuellement, et toutes réflexions et considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] petite maison particulière, ainsy qu’elle se p[our]suit et comporte et que nous l’avons cy dessus décritte, eu égard au cours du tems présent, à la charge de retirer de son côté, l’égout de son comble qui est actuellement sur la p[rincip]alle cour de lad[ite] maison scituée rue St Gervais, plus à la charge des cinquante sept sols huit deniers de cens dont elle est tenue envers l’Hôpital de St Gervais, en la censive duquel est lad[ite] petite maison, et ce suivant le contrat du vingt sept juillet mil sept cent soixante et quatorze dont nous avons cy devant fait lecture, par contribution avec lesd[ites] maisons scituées rue St Athanaze et St Gervais, relativement aux estim[ati]ons du tout, portée au présent procès verbal et aussi à la charge des droits royaux, seig[neuriau]x, la so[mm]e de sept mille livres, cy 7000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0187">"Montant toutes lesd[ites] estim[ati]ons à la so[mm]e totalle de cent cinquante deux mille livres, cy 152000₶.
Fait par nous, experts susd[its], lesd[its] jours, mois et an […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="152000" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id495198d249">
                    <appraisal l="24000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id495198d268">
                    <appraisal l="39000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="7000" s="" d="">
                        <desc>Petite maison joignante</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id495198d287">
                    <appraisal l="32000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id495198d306">
                    <appraisal l="40000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id495198d325">
                    <appraisal l="10000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="186" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0187" l="186" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="186" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="140" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="77" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="130" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="918" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="167" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="112" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k9">Juste prix</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>La lecture des titres de propriétés de tous les biens est réalisée lors de la première vacation. – – – Les requérants ayant prévu d'entreprendre différents ouvrages dans les maisons de la rue Saint-Anastase et de la rue Saint-Gervais, celles-ci ne sont pas estimées à l'issue de leurs visites respectives. – – – À compter de la vacation du 3 octobre 1786, les experts s'occupent de régler les mémoires d'ouvrages réalisés dans les maisons situées rue Saint-Anastase et de la rue Saint-Gervais. Ils ne les estiment qu'après cette opération réalisée.</noteworthy>
    </description>
</expertise>