<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1151d012" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:38:27.316+02:00">2021-06-15T15:38:27.316+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-01T09:39:58Z">2021-06-01T09:39:58Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1151</idno>
        <idno type="item">012</idno>
        <facsimile from="0148" to="0159"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">12</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-07-04" type="paris"/>
          <date when="1786-07-10" type="paris"/>
          <date when="1786-07-25" type="paris"/>
          <date when="1786-08-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id495d84" type="paris">
            <address>
              <street>rue de la Tacherie</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner>Héritiers Clausse</owner>
          </place>
          <place xml:id="id495d102" type="paris">
            <address>
              <street>rue de la Tacherie</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>joignante à droite la précédente</complement>
            <parish/>
            <owner>Héritiers Clausse</owner>
          </place>
          <place xml:id="id495d121" type="paris">
            <address>
              <street>rue de la Vieille Monnoye</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>joignante celle faisant l'encoignure de ladite rue et de celle des Lombards</complement>
            <parish/>
            <owner>Héritiers Clausse</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="true">Estimation de deux maisons rue de la Tacherie et d'une 3e rue de la Vieille Monnoye dépendante de la communauté d'entre le Sr Clausse, maître Maréchal et la dame actuellement sa veuve</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1786-05-09"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Partage de succession et communauté</case>
          <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Clausse</surname>
                  <forename>François Jacques</forename>
                </persName>
                <occupation>fils mineur émancipé de feu François Clausse, maître maréchal à Paris, et de</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Lalou</surname>
                  <forename>Michelle Elizabeth Thérèse</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve de feu François Clausse, maître maréchal à Paris</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Delhoste</surname>
                  <forename>Jean Baptiste</forename>
                </persName>
                <occupation>maître maréchal ; mari de demoiselle Clausse ; curateur aux causes et tuteur aux actions immobiliaires</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Clausse</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>demoiselle</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Clausse</surname>
                  <forename>François Nicolas</forename>
                </persName>
                <occupation>maître maréchal à Paris</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Clausse</surname>
                  <forename>Guillaume François</forename>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Pasté</surname>
                  <forename>J.</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0101"> – Rue de la Tacherie –
"Ayant achevé ce travail, avant de fixer une estimation de chacune desd[ites] deux maisons, il convient déterminer les servitudes respectives à la charge desquelles elles seront à l'avenir possédées.
Servitudes respectives entre lesd[ites] deux maisons. 
La maison rue de la Tacherie occupée par la d[am]e veuve Clausse, aura le droit de faire écouler les eaux du comble de son corps de logis au fond de la cour par la cour de la maison voisine à gauche de l'entrée d'icelle, de la même dépendance, au moyen d'une gouttière qui versera lesd[ites] eaux dans une cuvette de plomb saillante et thuyau de descente auquel sont adaptées deux cuvettes de pierre aussy saillantes, laquelle descente versera lesd[ites] eaux sur la cour de lad[ite] maison voisine à gauche par laquelle elles s'écouleront à la rue ; comme aussy lad[ite] maison aura le droit d'une vue droitte et directe à chacun des étages de son escalier, sur la cour de lad[ite] maison voisine à gauche, garnye de châssis à carraux de verre ouvrant et fermant, à la chargé de garnir chacune desd[ites] vues d'une grille à barraux de fer espacée de six pouces, en lad[ite] maison voisine à gauche sera tenue de souffrir lesd[ites] servitudes, aux conditions susdittes. 
Réciproquement, lad[ite] maison voisine à gauche aura le droit de trois bayes de croisées aplomb l'une de l'autre, sçavoir une au 1e étage, une autre au second, une autre au 3e étage, chacune de vue droitte et directe sur la cour de la maison occupée par la dame v[euv]e Clausse, chacune desd[ites] bayes garnye d'une châssis à carraux de verre ouvrant et fermant à la charge que chacune sera garnye d'une grille de fer à barraux espacés de six pouces ; lad[ite] maison voisine aura pareillement le droit de conserver la vue droitte et directe qu'elle a présentement au droit du 4e étage ; au dessus du comble de lad[ite] maison occupée par la d[am]e veuve Clause, aussy avec pareils châssis et barraux, en observant à l'occasion de cette dernière baye, que si les propriétaires de lad[ite] maison occupée par la d[am]e v[euv]e Clausse vouloient surélever leur corps de logis jusqu'à la hauteur de lad[ite] baye ou au dessus d'icelle, le propriétaire de lad[ite] maison voisine à gauche seroit aud[it] cas tenu de boucher lad[ite] baye, avec la faculté d'en ouvrir une autre aplomb de celles des étages inférieurs et de la garnir de même ; et lad[ite] maison occupée par la d[am]e v[euv]e Clausse sera tenue de souffrir lesd[ites] vues aux conditions susdittes. 
Comme aussy lad[ite] maison voisine à gauche aura le droit de faire écouler les eaux de ses locataires comme il se pratique actuellement par la cour de la maison occupée par la dame veuve Clausse au moyen de deux cuvettes en pierre saillantes sur lad[ite] cour et d'un thuyau de descente aussy saillant jusques sur le pavé de lad[ite] cour, ce que le propriétaire de la maison occupée par la v[euv]e Clausse sera tenu de souffrir ; laquelle servitude n'aura cependant lieu que jusques à la reconstruction de la face sur la rue de lad[ite] maison voisine à gauche à laquelle époque le propriétaire de lad[ite] maison voisine sera tenu de retirer lesd[ites] cuvettes et thuyau et de faire les raccordements nécessaires et accessoires.
Enfin l'ouverture ou baye actuellement existante à rez-de-chaussée dans le mur mitoyen entre les deux maisons sera bouchée en mur aux frais communs des deux propriétaires à la première réquisition de l'un  des deux. 
Sur lesquelles charges et conditions, nous allons procéder à l'estimation desd[ites] deux maisons, auquel effet nous les avons de nouveau visitté de fond en comble, fait attention à leurs état, consistance et distribution, à la nature de leurs constructions, aux réparations qui sont à y faire, à l'étendue de leurs emplacement, au revenu que chacune d'elles est susceptible de produire, au quartier ou elles sont situées ; aux charges et conditions cy dessus rapportées, et enfin au retranchement de superficie que l'un desd[ites] maisons éprouvera lors de la reconstruction de la face sur la rue pour procurer l'élargissement de lad[ite] rue en conformit des alignements du bureau des Finances qui la concernent ; nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrain qu'à la superficie des b[âtimen]ts eu égard à ce que dessus. 
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lesd[ites] deux maisons, circonstances et dépendances d'icelles en l'état qu'elles se poursuivent et comportent et qu'elles sont décrittes au présent rapport, aux charges et conditions cy dessus énoncées, comme aussy à la charge du cens seulement, s'agissant entre les partyes d'opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux, ny autres et au cours du tems présent. 
Sçavoir, 
La maison rue de la Tâcherie, occupée par la dame v[euv]e Clausse, la somme de huit mille livres cy 8000₶.
Et celle joignante à gauche, susditte rue de la Tâcherie, la somme de sept mille deux cent livres cy 7200." 
[...]
 – Rue de la Vieille Monnoye –
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté laditte maison en tout ce qui la compose de fond en comble, fait attention à son état, consistance, et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l'étendue et figure de son emplacement, au revenu que lad[ite] maison est susceptible de produire, et au quartier où elle est située ; nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrain qu'à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus. 
Touttes considérations faittes nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstance et dépendances d'icelle, en l'état qu'elle se poursuit et comporte et qu'elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s'agissant entre les partyes d'opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres et au cours du tems présent, la somme de huit mille livres cy 8000₶."
[...] 
"Telle est, Monsieur, la visitte prisée et estimation par nous faitte desd[ites] trois maisons, tel est notre avis sur la valeur d'icelles suivant et au termes de vôtre sentence qui nous a commis."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="23200" s="" d=""/>
          <estimates>
            <place ref="#id495d84">
              <appraisal l="8000" s="" d="">
                <desc>Maison</desc>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id495d102">
              <appraisal l="7200" s="" d="">
                <desc>Maison</desc>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id495d121">
              <appraisal l="8000" s="" d="">
                <desc>Maison</desc>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="42" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="35" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="32" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="198" s="16" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d5">Eaux de gouttière</term>
          <term value="d8">Vue</term>
          <term value="d9">Souffrance (vue de)</term>
          <term value="d12">Percer (vue ou mur)</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>L'une des maisons de la rue de la Tacherie est concernée par une procédure d'alignement menée par le bureau des Finances.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>