<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d035" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-20T12:27:12Z">2021-07-20T12:27:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">035</idno>
        <facsimile from="0330" to="0350"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">21</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-29" type="province"/>
          <date when="1786-08-31" type="province"/>
          <date when="1786-11-10" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1558554d81" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village d'Ivry sur Seine, près Paris, rue du Monceau, maison appelée le fief de l'Orme</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritiers Quatresoux Delamotte</owner>
            </place>
          <place xml:id="id1558554d97" type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison à Ivry, appelée le fief de l'Orme, dépendante de la succession du Sieur Quatresoux Delamotte</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-08-22"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Licitation de succession et communauté</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Quatresoux Delamotte</surname>
                            <forename>Antoine Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de feu Jean Denis Quatresoux Delamotte, écuyer, conseiller du roi, notaire, secrétaire de la Cour des Aides, trésorier, receveur et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, et de Dame Marie Jeanne Bonnet</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Quatresoux Delamotte</surname>
                            <forename>Edme François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de feu Jean Denis Quatresoux Delamotte, écuyer, conseiller du roi, notaire, secrétaire de la Cour des Aides, trésorier, receveur et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, et de Dame Marie Jeanne Bonnet</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Quatresoux Delamotte</surname>
                            <forename>Antoine Victor</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de feu Jean Denis Quatresoux Delamotte, écuyer, conseiller du roi, notaire, secrétaire de la Cour des Aides, trésorier, receveur et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, et de Dame Marie Jeanne Bonnet</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Quatresoux Delamotte</surname>
                            <forename>Jean Jules</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de feu Jean Denis Quatresoux Delamotte, écuyer, conseiller du roi, notaire, secrétaire de la Cour des Aides, trésorier, receveur et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, et de Dame Marie Jeanne Bonnet</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Quatresoux Delamotte</surname>
                            <forename>Jeanne Félicité</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure de feu Jean Denis Quatresoux Delamotte, écuyer, conseiller du roi, notaire, secrétaire de la Cour des Aides, trésorier, receveur et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, et de Dame Marie Jeanne Bonnet</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Bonnet</surname>
                            <forename>Marie Jeanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>leur mère, veuve de Jean Denis Quatresoux Delamotte ; tutrice</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Dulion</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Estimation de la maison. 
Par l’un des chefs de votre sentence, Monsieur, vous avez dit que nous estimerions la maison dont il s’agit, circonstances et dépendances, en distinguant dans notre estimation le prix de la portion féodale et de la portion roturière. 
Pour mettre notre estimation à cette maison, nous avons eu égard à sa consistance et distribution, au genre de construction de ses bâtiments, aux réparations à y faire, au revenu qu’elle peut produire, à sa situation, à la superficie du terrein qu’elle occupe, que nous avons calculée d’après le plan qui nous a été communiqué ; nous avons eu aussi égard à la servitude qu’elle a droit d’exercer sur la maison voisine, en conséquence du contrat du trois décembre mil sept cent vingt huit ; enfin nous avons fait attention, qu’elle est en totalité féodale, ainsi que nous l’avons ci-devant observé, et généralement toutes considérations faites, nous l’estimons la somme de soixante douze mille livres, ci 72000₶. 
Quant aux dépendances roturières de cette maison, elles consistent uniquement dans les deux petites pièces de terre que nous estimerons ci après, séparément, ci observation. 
Estimation des deux pièces de terre en roture. 
Pour estimer les deux pièces de terre en roture dépendantes de lad[it]e maison, nous avons eu égard à leur situation et au revenu qu’elles peuvent produire ; et pour celle dite le Vieux Cimetière, nous avons eu égard à la servitude dont elle est grevée aux termes du procès verbal du treize avril mil sept cent soixante douze, fais à l’occasion de la clôture de cette pièce et généralem[en]t toutes considérations faites, nous estimons ces deux pièces, savoir : 
celle d’un quartier dite le Vieux Cimetière, la somme de cent livres, ci 100₶.
Et celle d’un demi quartier, lieu dit la Carrière de Jeanne, la somme de soixante deux livres, ci 62.
Total cent soixante deux livres, ci 162.
Estimation du préciput et de la portion avantageuse de l’ainé. 
Par un autre chef de votre sentence, Monsieur, vous avez dit que nous évaluerions dans la portion féodale, le préciput et la portion avantageuse qui apartiennent à l’ainé des mineurs dans les supositions alternatives d’acceptation ou de répudiation de la part de la Dame Delamotte de la communauté de biens d’entre elle et son mari.
Premièrement, pour évaluer le préciput de l’ainé, nous observons qu’aux termes de la coutume de Paris, art. 13, il doit avoir le château ou manoir principal et la basse cour attenante et contiguë audit manoir, destinée à icelui ; ce qu’en outre il lui apartient un arpent de terre de l’enclos ou jardin joignant ledit manoir. 
D’après ces dispositions de la coutume, le Sieur Delamotte ainé doit avoir pour son préciput, l’avant-cour, le principal corps de bâtiment faisant face au chemin, la chapelle et le petit pavillon à côté faisant face à la porte d’entrée de l’avant-cour, la cour d’honneur ensuite du principal corps de bâtiment, et la basse cour ensuite, avec les bâtiments qui y sont, tant en ailes qu’au fond ; plus un arpent de terre à prendre dans l’enclos ; lesquels objets entrent pour la somme de quarante mille livres dans notre estimation totale de la maison ; laquelle somme doit apartenir en entier au Sieur Delamotte ainé, si la Dame sa mère renonce à la communauté de bien d’entre elle et son mari, ci 40000₶.
Mais si elle accepte cette communauté, il ne doit apartenir que la moitié de cette somme au dit Sieur Delamotte ainé, cette maison étant conquet de communauté ; laquelle moitié est de vingt mille livres, ci 20000.
Secondement, pour évaluer la portion avantageuse apartenante au Sieur Delamotte ainé, nous observons qu’aux termes de l’art[icl]e 16 de la coutume de Paris, lorsque les enfants venant à succession excèdent le nombre de deux, cette portion avantageuse consiste, distinction faite du préciput, en la moitié de tous els autres héritages tenus en fief, l’autre moitié et résidu desdits fiefs et héritages tenus noblement apartenants à tous les autres enfants ensemble.
En conséquence de ces dispositions de la coutume, la portion avantageuse du Sr Delamotte ainé doit être établie ainsi :
Nous avons estimé la maison et ses dépendances, la somme de 72000₶.
Dans laquelle somme le préciput entre pour celle de 40000.
Ainsi il reste à partager celle de trente deux mille livres, ci 32000. 
Dont la moitié apartient au Sieur Delamotte ainé pour sa portion avantageuse, si la Dame sa mère renonce à la communauté de biens d’entre elle et son mari ; laquelle moitié est de seize mille livres, ci 16000. 
Si au contraire, la Dame Delamotte accepte ladite communauté, cette portion avantageuse ne sera que de la moitié de cette dernière somme ; c’est à dire de huit mille livres, ci 8000.
Tel est, Monsieur, notre avis, référant à vous. 
Fait par nous expert et nous avons procédé jusqu’à deux heures sonnées."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="72162" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id1558554d81">
                    <appraisal l="72000" s="" d="">
                        <desc>Maisons, dépencances et fief</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="162" s="" d="">
                        <desc>Pièces de terre en roture</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id1558554d97">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="80" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="80" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="56" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="20" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="54" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="327" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="59" s="10" d="8"/>
            <expense type="expert" l="16" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d8">Vue</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Observation de l'expert quant à la distinction entre portion féodale et portion roturière du bien, prescrite par la sentence du lieutenant civil]
"Pour parvenir à faire cette distinction, nous venons de lire et extraire les titres de propriété de cette maison et nous y avons puisé tous les éclaircissements qui peuvent être relatifs à nos opérations, et d'après cela, nous voyons que c'est par erreur que Madame Delamotte vous a observé qu'une partie de cette maison étoit possédée censuellement et roturièrement. Il est bien vrai que par le plus ancien des titres à nous remis, qui est le contrat du vingt et un février mil six cent quatre vingt un, les représentans du Sieur Jacques Amproux ont vendu au Sieur Charpentier une maison, clos et jardins, leurs circonstances et dépendances situés au village d'Ivry, relevants en censive, ainsi que cela est dit au même contrat. Mais par tous les contrats de vente postérieurs des premier octobre mil sept cent neuf, premier février mil sept cent vingt, trente et un janvier mil sept cent trente neuf, vingt neuf avril mil sept cent soixante six, dix neuf février mil sept cent soixante dix, et seize juin mil sept cent soixante seize, cette maison a toujours été qualifiée, fief de Lorme ; et elle a été reconnue telle par les différents seigneurs qui se sont succédé dans la seigneurie d'Ivry dont cette maison relève."</analysis>
        <noteworthy>Parmi les nombreuses pièces et titres présentés lors de l'expertise, on trouve notamment : l'acte d'acquisition du bien par Jean Denis Quatresoux Delamotte et son épouse le 16 juin 1776 (Maître Rouen, notaire à Paris) ; les actes de ventes précédents ; le procès verbal d'alignement de clôture par le bailli d'Ivry le 13 avril 1772 ; d'autres procès verbaux de visite du bailli. – – – Le fief de l'Orme est possédé en partie féodalement et en partie roturièrement selon la mère des enfants mineurs (erreur, cf. transcription). Le procureur des requérants maintient qu'il existe des portions de roture dans ladite maison. Il se réserve de faire de plus amples recherches pour en connaître l'ampleur</noteworthy>
    </description>
</expertise>