<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1150d008" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-09T08:40:02Z">2021-06-09T08:40:02Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-30T14:48:47Z">2021-04-30T14:48:47Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-30T14:13:50Z">2021-04-30T14:13:50Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-30T14:04:01Z">2021-04-30T14:04:01Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-29T14:36:34Z">2021-04-29T14:36:34Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-28T17:50:09Z">2021-04-28T17:50:09Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-27T09:17:41Z">2021-04-27T09:17:42Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-27T08:58:04Z">2021-04-27T08:58:04Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-25T21:08:19Z">2021-04-25T21:08:19Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1150</idno>
        <idno type="item">008</idno>
        <facsimile from="0064" to="0078"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">14</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-06-02" type="paris"/>
          <date when="1786-06-14" type="paris"/>
          <date when="1786-06-23" type="paris"/>
          <date when="1786-07-04" type="paris"/>
          <date when="1786-07-12" type="paris"/>
          <date when="1786-08-14" type="paris"/>
          <date when="1786-09-11" type="paris"/>
          <date when="1786-10-02" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue d'Aligre</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>faubourg St Antoine, à l'encoignure de la rue de Charenton</complement>
            <parish/>
            <owner>Fermier judiciaire</owner>
          </place>
          <place type="office">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Réception d'ouvrages de réparations faits en une maison, par le sieur Peillot, maçon, par le sieur Hénau, charpentier, par Legagneur, couvreur, par le sieur Le bon, menuisier, le sieur Piat, serrurier, le sieur Marceau, vitrier, la veuve Ménageot, carreleur, le sieur Caypel, paveur, rue d'Aligre, Fbg St Antoine saisie réellement sur le sieur et dame Gautherot</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1786-05-06"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Constatation et réception des ouvrages de réparation faits depuis l'expertise du 15 juin 1785 afin de juger si ceux-ci étaient nécessaires et indispensables</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>un des soixante experts jurés du roy et des bâtiments de Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Mintier</surname>
                  <forename>René</forename>
                </persName>
                <occupation>Maître menuisier</occupation>
              </person>
              <status>contractor</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Chiboust</surname>
                  <forename>Nicolas François</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Wermeister</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>creditor</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Merenge</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Lenoir</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>et consort</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>creditor</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Labbez</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Gautherot</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>Sieur et dame</occupation>
              </person>
              <status>mortgagor</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type=""/>
          <opinion ref="">"Récapitulation généralle des ouvrages de maçonnerie du Sr Peilliot.
[...]
Total des ouvrages de maçonnerie contenus aud[it] mémoire du Sr Peilliot la so[mm]e de quatorze cent onze livres onze sols huit deniers à laquelle nous les estimons cy 1411₶ 11s 8
Nous observons que les ouvrages de maçonnerie constatés par notre procès verbal du 15 juin 1785 reviennent ensemble suivant le relevé que nous en avons fait et cy devant rapporté à la somme de onze cent soixante livres six sols sept den[ier]s cy 1160₶–6–7
Partant la valeur des ouvrages exécuttés excède la valeur des ouvrages constatés de la somme de deux cent cinquante et une livres cinq sols un denier, notre avis est que cette différence doit être allouée à l'entrepreneur étant causée pour ouvrages nécessaires, indispensables et accessoires aux ouvrages constatés qui n'ont pu être déterminés lors de notre 1er procès verbal et qui ne se sont manifestés qu'en exécutant lesd[its] ouvrages constatés ; au moyen de quoy la valeur desd[its] ouvrages de maçonnerie doit demeurer fixée à la 1e somme susditte de quatorze cent onze livres onze sols huit den[iers] cy 1411₶ 11s8" 

"Ouvrages de charpente par le Sr Enaud m[aîtr]e charpentier.
[...]
Total des ouvrages de charpente faits par le Sr Lenau (sic) en lad[ite] maison saisie la so[mm]e de trente sept livres dix sols pareille à celle à laquelle nous avons estimé lesd[its] mêmes ouvrages lors et par notre 1er procès verbal, n'y ayant pas eu d'ouvrages de charpente faits par augmentation à iceluy, cy 37₶ 8s 0"

"Récapitulation des ouvrages de couverture du Sr Legagneur.
Nous avons procédé à la vérification du toisé des ouvrages de couverture faits par le Sr Legagneur en lad[ite] maison saisie, en suivant les indications du mémoire qu'il en a remis [...] en demande de la so[mm]e de 294₶ 13s 6
[...]
Total desd[its] ouvrages de couvertures faittes par led[it] Sr Legagneur en lad[ite] maison, la so[mm]e de deux cent quarante cinq livre cinq sols à laquelle nous les prisons et estimons sauf notre observation cy aprés cy 245₶ 5s 0
À l'occasion dud[it] mémoire de couverture nous observons 
1° que nous avons rejetté d'iceluy le 4e article en deux (...) de la so[mm]e de 2₶ 8s causé pour après avoir fait les ouvrages, avoir remis à la mansarde 24 thuilles qui ont été cassées en tombant lorsque les massons ont latté le lambris rampant au dessous ; renvoyant le couvreur à se faire payer cet article par le masson, lequel avoit du latter avant l'ouvrage de couverture, cy   observation.
2° nous observons que par notre premier procès verbal, nous avons estimé lesd[its] ouvrages de couverture à faire la so[mm]e de 249₶, laquelle so[mm]e est plus forte que celle des ouvrages exécutés, lesquels ne valent que la somme que nous venons de leur fixer cy dessus cy    observation."

"Ouvrages de menuiserie du Sr Lebon.
Ce fait, nous avons procédé, assisté de notre ayde, à la vérification du toisé des ouvrages de menuiserie faits en lad[ite] maison par le Sr Lebon, m[aîtr]e menuisier en suivant l'ordre des articles du mémoire qu'il en a remis [...] en demande de la so[mm]e de 1350₶ 11s. 
[...] 
lesd[its] ouvrages de menuiserie faits par le Sieur Lebon en lad[ite] maison en exécution de notre d[it] premier procès verbal se sont trouvés monter et revenir ensemble à la so[mme] totalle de huit cent quatre vingt cinq livres treize sols quatre den[iers] à laquelle nous les prisons et estimons cy 885₶ 13s 4. 
À l'occasion desd[its] ouvrages de menuiserie nous observons que par le relevé par nous fait d'après notre premier procès verbal, ceux constatés et estimés en iceluy ne montent ensemble qu'à la somme de sept cent cinquante et une livres quatre sols ; que la différence est de la so[mm]e de cent trente quatre livres neuf sols quatre deniers, laquelle somme notre avis est qu'elle doit être allouée à l'entrepreneur, ayant reconnu par notre vérification, que les ouvrages de menuiserie faits par augmentation à ceux constatés par notre d[it] premier procès verbal ont été nécessaires et indispensables, la majeure partye comme accessoires à ceux constatés et dont la nécessité ne s'est manifesté qu'en exécutant lesd[its] ouvrages constatés. 
C'est pourquoy les ouvrages de menuiserie dud[it] Sr Lebon doivent demeurer fixés à la somme susd[ite] de 885₶ 13s 4d montant de notre estimation d'iceux cy   observation."

"Ouvrages de serrurerie faits par le Sr Piat m[aîtr]e serrurier.
Nous avons procédé, assisté de notre ayde, à la vérification des ouvrages de serrurerie faits en lad[ite] maison par le Sr Piat en suivant l'ordre des articles du mémoire qu'il en a remis [...] en demande de la so[mm]e de 433₶ 10s, et successivement à la vérification d'autres ouvrages de serrurerie pareillement par luy faits et contant en un mémoire de supplément [...] en demande de la somme de 81₶ 18s 10
[...] 
les ouvrages de serrurerie faits en lad[ite] maison saisie par le Sr Piat se sont trouvés monter et revenir ensemble à la so[mme] totalle de quatre cent vingt cinq livres quatorze sols à laquelle nous les prisons et estimons cy 425₶ 14s 0. 
À l'occasion desd[its] ouvrages de serrurerie nous observons que par le relevé par nous fait sur bordereau particulier 
de nos estimations des mêmes ouvrages de serrurerie constatés par notre 1er procès verbal, nous avons reconnu qu'ils (...) ensemble la so[mm]e totalle de 347₶ 10s que la différence entre la somme des soixante et dix huit livres quatre sols de plus valeur, laquelle plus valeur, notre avis est qu'elle doit être allouée à l'entrepreneur, ayant reconnu par la vérification par nous faitte, qu'elle procède d'ouvrages nécessaires et indispensables faits par augmentation à ceux constatés et accessoires à iceux.
C'est pourquoy la valeur des ouvrages de serrurerie du Sr Piat indiqués en ses deux mémoires doit demeurer fixée à la somme susd[ite] de quatre cent vingt cinq livres quatorze sols à laquelle nous les avons cy dessus fixés et déterminés cy   observation."

"Ouvrages de vitrerie par le Sr Marceau m[aîtr]e vitrier.
Nous avons procédé à la vérification des ouvrages de vitrerie faits en lad[ite] maison par le Sr Marceau vitrier en exécution de notre procès verbal susdatté en suivant les indications du mém[oir]e qu'il en a remis [...] en d[eman]de de la so[mm]e de 250₶ 5s. 
[...] 
lesd[its] ouvrages de vitrerie du Sr Marceau se sont trouvés monter et revenir ensemble à la s[omm]e totalle de deux cent dix livres seize sols à laquelle nous les prisons cy 210₶ 16s 0.
Nous observons que les ouvrages de vitrerie constatés par notre 1er procès verbal ne montaient qu'à la somme de 115₶ 18s, ce qui, comparé avec notre règlement cy dessus opère une différence de 94₶ 18s laquelle procède de ce que pendant l'exécution des ouvrages il s'en est manifesté d'autres qui se sont trouvés nécessaires et indispensables et accessoires aux ouvrages de menuiseries. 
C'est pourquoy notre avis est qu'il y a bien a allouer lad[ite] plus valeur des ouvrages de vitrerie dud[it] Sr Marceau doivent demeurer à la so[mm]e de 210₶ 16s montant de notre règlement cy dessus cy   observation." 

"Ouvrages de carrelage de la v[euv]e Menageot et son fils.
Nous avons procédé à la vérification des ouvrages de carrelage en suivant les indications du mémoire d'iceux [...] en demande de la so[mm]e de 245₶ 1s 3
[...] 
Total desd[its] ouvrages de carrelage la so[mm]e de cent soixante et onze livres six sols à laquelle nous les prisons et estimons cy 171₶6s 0. 
À l'occasion desd[its] ouvrages de carrelage nous observons que par le relevé par nous fait nous avons reconnu que ceux constatés par notre 1er procès verbal ne montoient qu'à la so[mm]e de 115₶ 10s laquelle so[mm]e comparée avec le montant de notre règlement cy dessus, la différence en plus est de 55₶ 14s de plus valeur, laquelle suivant notre avis doit être allouée, ayant reconnu qu'elle procède d'ouvrages faits par augmentation qui ont été nécessaires et accessoires à d'autres natures d'ouvrages exécutés, conséquement la valeur des ouvrages de carrelage doit demeuré fixée à la so[mm]e susd[ite] de 171₶6s, montant de notre règlement cy dessus cy   observation."

"Ouvrages de pavé faits par le Sr Caypel m[aîtr]e paveur.
Nous avons vérifié les ouvrages de pavé faits par led[it] Sr Caypel en suivant les indications du mémoire qu'il en a remis en d[emand]e de la so[mm]e de 73₶ 2s 6. 
Lad[ite] vérification achevée nous avons successivement (procédé) aux calculs du toisé d'iceux et ensuitte au relevé par le résultant desquelles opérations et des prix que nous avons [mis], les ouvrages de pavé faits en lad[ite] maison par led[it] Sr Caypel se sont trouvés monter et revenir ensemble à la so[mm]e totalle de cinquante neuf livres dix sols cy 59₶ 10s 0. 
À l'occasion desd[its] ouvrages de pavé nous expert observons que par notre 1er procès verbal ils n'ont été compris que pour la so[mm]e de 13₶, ce qui fait une différence en plus, de la so[mm]e de 46₶ 10s, laquelle, suivant notre avis doit être allouée, ayant reconnu la nécessité de faire cette augmentation d'ouvrage. 
C'est pourquoy nous pensons que la valeur desd[its] ouvrages de pavé doit demeurer fixée à la so[mm]e de 59₶ 10s montant de notre règ[lemen]t cy dessus cy   observation."

"Ouvrage du peintre. 
Led[it] ouvrage a été porté aud[it] 1er procès verbal pour la so[mm]e de 18₶, à laquelle so[mm]e nous estimons encore led[its] ouvrage cy 18₶ 0 0." 

"Battage de salpêtre. 
Cette opération a été estimée en notre d[it] 1er procès verbal pour la so[mm]e de 24₶, à laquelle so[mm]e nous estimons et allouons cy 24₶ 0 0."

"La partie du puits qui étoit à fournir a été par nous estimée au 1er procès verbal la so[mm]e de 10₶.
L'enlèvement des gravats est entré dans notre 1er procès v[erba]l pour la so[mm]e de 91₶ 5. 
Enfin la peinture olive a été employée aud[it] 1er procès verbal pour la so[mm]e de 20₶. 
Ces trois sommes ont été par nous allouées dans les mémoires où elles sont demandés quant aux fournitures cy   mémoire."

"Récapitulation généralle de nos estimations et opérations
[...]
Total de nos estimations susdittes la so[mm]e de 3489₶ 4s 0. 
La totalité des ouvrages constatés et estimés en notre 1er rapport est de la so[mm]e de 2953₶–1–7. 
La différence en plus est de la so[mm]e de cinq cent trente six livres deux sols cinq den[iers] cy 536₶ 2s 5. 
Laquelle différence en plus ou plus valeur nous pensons devoir être allouée au fermier judiciaire, ayant reconnu par l'effet de nos vérifications, qu'elle procède d'ouvrages faits par augmentation à ceux constatés par notre procès verbal du 15 juin 1785, mais nécessaires, indispensables, accessoires auxd[its] ouvrages constatés, desquels ouvrages d'augmentation la nécessité ne s'est manifestée qu'en exécuttant lesd[its] ouvrages constatés cy   avis."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="3489" s="4" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="58" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="13" s="8" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="44" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="299" s="4" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k11">Saisie (endettement)</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n2">Conservation (nécessaires et urgents : rendre habitable / logeable et éviter une plus grande dégradation)</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Expertise fait suite à une précédente dont le procès verbal, dressé par Duboiscerf, est daté au commencement du 15 juin 1785.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>