<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d034" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T14:34:24Z">2021-08-03T14:34:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">034</idno>
        <facsimile from="0486" to="0493"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-25" type="province"/>
          <date when="1786-10-30" type="paris"/>
          <date when="1786-10-31" type="paris"/>
          <date when="1786-11-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Sannois, près Franconville, rue de la Borne</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'objets contentieux, rue Dismeresse ou de la Borne, à Sannois, route de Pontoise, entre MM. Dantroche et le comte d'Houdetot</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement</orgName>
                    <date when="1786-08-19"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Transformation de la chaussée le long d'un mur</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
            <object type="other">Chaussée</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0004" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Papillon d'Autroche</surname>
                            <forename>Nicolas Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fermier général, seigneur de Sannois</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0004"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Denoux</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>d'Houdetot</surname>
                            <forename>César Constant</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comte d'Houdetot, lieutenant général des armées du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Le Cacheur</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0033">"Avis de M. Boulland. 

Après avoir satisfait au premier chef de notre mission, par la description détaillée que nous avons fait du local et le rapport que nous avons fait des mesures par nous reconnues et détaillées, nous allons satisfaire au susplus de notre mission.
D’après la reconnoissance que nous avons fait, il est vray de dire que la berge de terres ou chaussée, avant qu’elle fut enlevée, et les terres transportées sur le grand chemin, étoit au moins de niveau dans son sommet, avec le sol du parc de M. le comte d’Houdetot. Pour applanir ce chemin, creusé dans le milieu en la moitié à peu près de sa longueur par la chutte et l’écoulement rapide des eaux, il eut été raisonable et dans l’ordre de combler cette partie avec terres jutisses, ainsy que cela se pratique lors du rétablissement d’un chemin quelconque, et de former une chaussée en dos d’asne, avec pente à droite et à gauche, pour diviser l’écoulement des eaux pluviales. En employant ce moyen, ordinaire, on auroit évité l’inconvénient de baisser et dénaturer l’ancien sol du côté de M. le comte d’Houdetot, tandis qu’on a laissé intacte la berge attenant le mur de M. d’Autroche. Au contraire, on a enlevé la chaussée qui accotoit le mur du parce de M. le comte d’Houdetot, par ce dépouillement, il en est résulté un déchaussement et un mur de clôture élevé sur un terrein de niveau est devenu tout à coup un mur de terrasse pour ainsy dire, mais n’ayant pas les qualité requises pour exister co[mm]e tel. 
Il s’ensuit donc 1° que ce mur court les riques d’être dégradé à fur et mesure par les eaux pluviales qui, venant à tomber dans le parc de M. le comte d’Houdetot n’apregneront les terres et filtreront à travers led[it] mur et décomposeront les moilons et les joints. 2° d’être par la suitte bpulversé par la surélévation du sol, faut dans cet état des choses d’un contremur dont l’exécution dans le parc de M. le comte d’Houdetot devient indispensable en la longueur des terres enlevées sur environ deux pieds de hauteur et de suffisante épaisseur, à moins que l’on reprenne le party plus simple et moins difficultueux de rétablir la chaussée ainsy que nous l’avons précédament exposé. 3° il résulte de l’enlèvement de ces terres que dans peu de tems, le chemin redeviendra creux en contebas, co[mm]e il l’étoit ; ce qui contribuera à un plus grand déchaussement et à l’évent des fondations. Et qu’enfin la chutte et l’écoulement des eaux renvoyées par la berge de terre conservée, attenant le mur de M. d’Auteroche, se précipiteront, en suivant la pente le long du mur de M. le comte d’Houdetot et achèveront de le ruiner par le pied. 
Les bornes qui paroissent plutôt avoir été placées pour entretenir et consolider les terres enlevée réclament que pour garantir le mur du choc des voitures, seront pareillement déchaussées ; il paroit qu’on a eu plutôt en vue le premier objet que le second, lors de leur plantation, attendu leur peu de hauteur. Cela est d’autant plus vraisemblable, que M. d’Autroche n’a pas jugé nécessaire d’en faire poser aucunes attenant son mur, effectivement nous n’y avons apperçu aucuns traces ni sillonnement causé par le frottement des moyeux, preuve que le concours des voitures y est rare et qu’il y a place suffisante pour deux qui viendroient à s’y recontrer. Combien n’y a-t-il pas de rues dans Paris, d’une moindre largeur, que ce chemin, où les voitures qui se succèdent rapidement, défilent néanmoins les unes à côté des autres. Pendant le tems de notre opération, nous n’avons vu que deux charettes y passer à quelques distance l’une de l’autre. 
Enfin, si endroit de la jonction de ce chemin avec la grande route entre l’angle saillant de la terrasse de M. le comte d’Houdetot et le mur de M. d’Autroche, où il n’existe qu’une largeur de [blanc] rétrécie encore par les bornes saillantes et isolées qui deffendent lad[ite] terrasse, les voitures y passent, à plus forte raison passeront-elles dans le reste du chemin qui est plus large. 
Nous observons que le mur du parc de M. le comte d’Houdetot, étant plus reculé que l’angle saillant de lad[ite] terrasse, rentre en faisant différens plus sur son terrein, et que la berge de terre existante de toute tems, qui se prolongeait en ligne droite et venoit mourir à un des susdits plis, n’excédant pas ledit angle, laissoit la voye libre, bien loin de l’obstruer. 
Il suit de nos observations que les parties d’enduis qui forment creux parce qu’elles ont été ébranlées par les coups de pioches donnés pour détruire la berge, et qui sont prestes à tomber, que les joints dégradés dont nous avons parlé dans notre description préliminaire, et que nous Boulland, attribuons au travail relatif à l’aplanissement, et les crespis à faire, forment un objet en réparation de la valeur de quinze livres, cy 15₶ . 
Quant aux réparations qui surviendroient successivement pour les raisons que nous avons cy dessus établies, comme elles peuvent être plus ou moins conséquentes, selon la rigueur des saisons, l’abbondance des pluyes, les torrens des eaux et autres accidents résultant de l’état actuel du local, nous déclarons qu’elle ne peuvent être apréciées qu’en tems et lieu, cy observation. 
Tel est l’avis de nous, Boulland, vous référant, Nosseigneurs, d’ordonner ce qu’il appartiendra."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0004">"Avis de M. Antoine. 

Les détails circonstanciés de l’état actuel des murs et du chemin dont il s’agist, les interpellations faites aux habitans et leurs déclarations raportées cy devant, satisfont au premier chef de l’arrêt qui établit notre mission. Par le second chef, vous avez demandé, Nosseigneurs, = si la pression, tranchée, fouille et enlèvement de cette chaussée, a pu causer du domage auxd[its] murs ; si par la suitte ils n’en causeront point, l’espèce de domage et sa valeur =, avant de satisfaire à ce second chef, nous nous trouvons au regret d’entrer dans des détails auxquels les observations et l’avis de notre confrère donnent lieu. 
1° Il est facile au moyen des profils et mesures raportés cy devant, de se convaincre que les terres enlevées sur le glacis ou berge le long du mur du jardin de M. le comte d’Houdetot, étoient au moins de niveau avec le sol dudit jardin, co[mm]e l’a observé notre confrère, mais même qu’elle s’élevoient de huit pouces au dessus dudit sol, ce qui contribuoit à rendre le glacis plus roide, plus saillant, plus incommode en tout tems au passage des voitures, et très dangereux pour les piétons, en hyver et dans les tems pluvieux. 
2° par les mêmes profils et mesures, on reconnoit aussy que le sol du parc de M. d’Autroche est élevé de vingt pouces au dessus du sol du milieu du chemin, et que le jardin de M. le comte d’Houdetot, se trouve dix huit pouces plus haut que le milieu dudit chemin, d’où il résulte que le sommet du glacis, au devant du mur du jardin de M. le comte d’Houdetot étoit (avant l’enlèvement des terres) six pouces plus haut qu’il est actuellement, le sommet du glacis qui bande le mur du parc de M. d’Autroche.
3° En se servant toujours des mêmes profils et mesures, on reconnoit que le sol du jardin de M. le comte d’Houdetot n’est élevé que de trois pouces réduit au dessus du sommet du glacis actuellement existant, qu’il se trouve même de niveau dans une certaine longueur ; cela peut-il s’appeler un dépouillement ou déchaussement de mur ? et doit-on craindre la décomposition des moilons, le bouleversement du mur en question, dont la hauteur, réduite n’est que de six pieds douze pouces du sol du jardin, au larmier, et qui en outre est deffendu et soutenu par nombre de bornes de hauteur et de fond plus que suffisantes pour arrester les progrès d’une poussée, s’il pouvait jamais y en avoir. 
4° l’exécution d’un contre mur est, à notre avis, absolument inutile, à l’égard du rétablissement du chemin ou chaussée, cet objet ne fait pas partie de notre mission.
5° Nous ne pensons pas que l’enlèvement des terres dont il s’agist puisse rendre dans peu de tems, le milieu du chemin ou chaussée plus creux qu’il n’étoit avant ; nous croyons au contraire que les eaux s’étendant sur une surface plus grande auront un cours moins rapide et, par conséquent, entrainant mois de trous et de sable, sans pour cela se précipiter plus d’un côté que de l’autre, attendu la différence très sensible de hauteur qu’il y a, entre les côtés et le fond du milieu du chemin. Nous, expert, observons en outre, que loin de causer aucun dommage au mur du jardin de M. le comte d’Houdetot, l’enlèvement des trous dont il s’agit tend à le remetre dans son premier état, ce qui es prouvé par les crépis découverts lors de cet enlèvement et que nous et notre confrère avons reconnus et raportés ; il est donc de vérité, que dans son origine, ledit mur n’étoit pas engagé par les terres qui se sont ammoncelées par succession de tems. 
6° nous pensons que les bornes palcées au devant du mur de clôture du jardin de M. le comte d’Houdetot, uniquement pour le préserver du choc des voitures, sont de hauteur sufisante, ayant présentement deux pieds trois pouces si lignes, ou environ, de hauteur du sol, du milieu du chemin au dessus de leur tête ; à la vérité, elles offrent maintenant une moindre hauteur convenable, pour que les essieux des roues ne puissent les atteindre, les renverser ou les casser.
7° quant à la largeur de la rue de la Borne, nous pensons co[mm]e notre confrère, q’elle est sufisante pour le passage de deux voitures en sens contraires, et surtout depuis l’enlèvement des trous dont il s’agist, ainsy que les déclarations le confirment, mais il ne suffit pas seulement de rendre la voye libre aux voitures, il faut encore, et cecy est essentiel, que les piétons puissent sans danger, avoir accès le long des murs, ce qui ne peut être avec des glacis dont l’inclinaison sensible tend à faire perdre l’équilibre. 
8° Et enfin, à l’égard des crépis dégradés sur la partie vieille du mur du jardin de M. le comte d’Houdetot, nous attribuons ces dégradations (ainsy que nous et notre confrère l’avons déclaré dans notre rapport) à l’ancienneté dudit mur, et non à une autre cause. 
Da la visite et des remarque faites sur les lieux, du raport de l’état actuel des murs et du chemin dont il s’agist, des déclarations des habitans et des observations par nous faites, il résulte que nous, expert, pour satisfaire au second chef de notre mission (en nous renfermant spécialement dans les termes de votre arrêt Nosseigneurs), pensons que la fouille et enlèvement des terres et gravois qui formoient des glacis plus saillant et plus élevé que celuy actuel, au devant du mur du jardin de M. le comte d’Houdetot, dans la longueur désignée par notre rapport, n’ont causé aucun dommage audit mur, et qu’ils n’en pourront même causer aucun par la suite, il est évident que la suppression de la plus grande partie des glacis en terre, d’un et d’autre côté de lad[ite] rue de la Borne, rendroit plus libre le passage de deux voitures et procureroit nécessairement aux gens de pied, un accès plus facile dans les mauvais tems, attendu le racreusement sensible du milieu de laditte rue ou chemin. 
Tel est l’avis de nous, Antoine, vous référant Nosseigneurs d’ordonner ce qu’il appartiendra."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="78" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0004" l="78" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="78" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="70" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="22" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="106" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="59" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="516" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="66" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n16">Doublage / contre-mur</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Au cours de l'expertise, 25 habitants des environs (Eaubonne, Sannois,  viennent témoigner.</noteworthy>
    </description>
</expertise>