<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1147d016" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-19T09:44:42Z">2022-01-19T09:44:42Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1147</idno>
        <idno type="item">016</idno>
        <facsimile from="0134" to="0139"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>19 x 15,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination de l'expert (Villetard).</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>19 x 15,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination de l'expert (Dumont).</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-03-11" type="paris"/>
          <date when="1786-03-24" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Antoine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>presqu'en face de la rue Geoffroy l'Asnier</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur de La Montagne / Sieur Ferier (le jeune)</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen entre les Sieurs de La Montagne et Ferier, rue Saint-Antoine</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Désordre de mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0261" context="primary" appointment="experts">
                    <title>expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de La Montagne</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement, lieutenant, juge civil, criminel, de police et voirie de la prévôté et châtellenie d'Issy et Vaugirard les Paris, huissier commissaire priseur au Châtelet de Paris ; en son nom et comme curateur à l'interdiction de Marie Anne Catherine Le Roy, sa belle sœur</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Roy</surname>
                            <forename>Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse de La Montagne</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Roy</surname>
                            <forename>Marie Anne Catherine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure frappée d'une interdiction</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ferier (le jeune)</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0261"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104 #xpr0261">"Il résulte de lad[ite] visitte et des opérations que nous avons faites que led[it] mur ne sert que de clôture à M[onsieur] de La Montagne, et qu’il est commun et mitoyen dans les fondations, au moyen des caves que M[onsieur] de La Montagne a de ce côté. 
Nous pensons et nous sommes d’avis que ledit mur doit être refait dans toute sa longueur à partir du mur de face du bâtiment du fond de la cour de M[onsieur] de La Montagne jusqu’au mur de face et compris l’aile du Sieur Ferrier, jusqu’à la hauteur où il pourra se recueillir, à partir du dessus de la fondation et qu’il doit être fait et construit en son ancienne épaisseur aux frais seuls du Sr Ferrier, ainsy que les étayemens et chevalemens convenables et tous raccordemens accessoires, et au moyen de ce que ledit Sieur Ferrier fera ledit mur à ses frais, il ne sera tenu de payer aucunes surcharges de M[onsieur] de La Montagne.
À l’égard de la fondation, nous n’avons pu voir si elle étoit en état de subsister, attendu qu’il y a un contremur du côté du Sieur de La Montagne, et quelle n’est visible qu’en partie du côté du Sr Ferrier.
Pourquoy nous avons suppercédé à donner notre avis sur la contribution qu’elle exigera de la part des deux propriétaires jusqu’à ce que le mur, en élévation, soit démoly et que nous ayons été à portée de connaitre sa qualité en fondation, et nous nous sommes retirés."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0261">"D’après cet examen, nous pensons et sommes d’avis que ledit mur en fondation est hors d’état de subsister et qu’il est nécessaire de le reconstruire depuis le rez de chaussée jusques sur le bon et solide fond en luy donnant trois pouce d’empatement de chaque côté, d’après le parement du mur au rez de chausées, et comme le mur au rez de chaussée n’a que treize pouces d’épaisseur et qu’il seroit nécessaire pour luy donner plus de consistance, relativement à la charge qu’il doit supporter du côté du Sieur Ferrier, il luy sera donné trois pouces de plus d’épaisseur, lesquels seront pris du côté et sur le terrain du Sieur Ferrier, au moyen de quoy M[aîtr]e de La Montagne ne sera tenu de contribuer audit mur en fondation que su l’épaisseur de dix neuf pouces, quoiqu’il sera construit de vingt deux pouces d’épaisseur pour former un empatement de trois pouces d’après le mur au rez de chaussée, auquel le Sr Ferrier donnera seize pouces d’épaisseur au lieu de treize qu’il a actuellement, et ledit mur qui sera de dix neuf pouces d’épaisseur, jusque sur le bon et solide fond sera construit en bons moilons, maçonné en plâtre ou en chaux et sable et lesd[its] M[aîtr]e de La Montagne et Sieur Ferrier y contribueront chacun pour moitié, et la plus épaisseur de trois pouces sera payée par le Sieur Ferrier seul, et M[aîtr]e de La Montagne sera tenu de construire, à ses frais seul, un contremur de douze pouces d’épaisseur depuis le bon sol jusqu’au dessous du pavé de sa cour, pour retenir la poussée de sa voûté et des terres au dessus, il sera tenu des étayements et […] de son côté, relativement audit mur en fondation, et comme le sol dudit M[aîtr]e de La Montagne est plus bas que celui du Sieur Ferrier et que ledit Sr Ferrier n’est tenu de contribuer en commun que sur le bon sol, s’il arrivoit que ledit mur exigeat une plus basse fondation, elle sera faite aux frais dud[it] M[aîtr]e de La Montagne seul. 
Et dans le cas où ledit M[aîtr]e de La Montagne ou ses ayant cause viendroient par la suitte à addosser et construire un bâtiment contre ledit mur mitoyen, ils seroient tenus de rembourser aud[it] Sieur Ferrier ou ses ayant cause, la plus épaisseur de trois pouces, donnée aud[it] mur, tant en fondation qu’en élévation, et la moitié de la valeur du terrein sur lequel ils sont assis.
Nous avons ensuitte procédé à fixer l’alignement dudit mur mitoyen […]. D’après cette ligne ainsy plantée, ledit mur sera de ligne droite dans toute la longueur et pourchassera son épaisseur entière du côté dudit Sieur Ferrier.
Fait par nous, experts cy devant nommés, et nous nous sommes retirés […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0261" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="28" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="14" s="3" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="18" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="114" s="11" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="6" s="10" d=""/>
            <expense type="expert" l="4" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
          <term value="n16">Doublage / contre-mur</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>