<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d047" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-23T16:01:49Z">2021-08-23T16:01:49Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">047</idno>
        <facsimile from="0755" to="0762"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire de l'expert (Châtelet).</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>21,5 x 33 cm.
Plume, encres noire et rouge, lavis rose, beige, brun.</desc>
                    <note>Coupe sur le mur à reconstruire et plans des planchers des premier et second étage.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>23,5 x 18 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Feydeau</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Avis en tiers sur la visite d'un mur et lieux contentieux entre Monsieur le comte de Monthezun et Madame de la Mellière, rue Feydeau</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-26"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance locative / Travaux</case>
            <objects>
            <object type="other">Appartement</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0068" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Monthezun</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>de Monthezun</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>la comtesse</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chappatte </surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Charny</surname>
                            <forename>Marie Antoinette</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Monsieur de la Mellière</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Cagny</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0068">"De tout ce que dessus, il résulte et notre avis est 1° que la cuisine à rez de chaussée et les trois pièces à droite du petit escalier au second étage, dépendantes de la location de M. le comte de Monthezun, sont inhabitables, tant à cause des vents et même de la pluye qui passent entre les planches et par les côtés des cloisons desd[ites] pièces, par la privation de la cheminée de la seconde pièce au second étage et de l’usage de celle de la troisième pièce aud[it] étage, à cause du placement des étais au devant d’icelle, et enfin à cause d’une ouverture d’environ cinq pieds de superficie dans le bas du pan de bois ou cloison à droite de la cheminée de cette troisième pièce, laquelle ouverture n’est point cloisonnée ny bouchée d’aucune manière et laisse un accès très libre, non seulement aux intempéries de l’air, mais encore à travers laquelle pourrait s’introduire dans la salle à manger de M. le comte de Monthezun, à l’aydes des échafauds. 
Sur le second chef de la mission donné aux premiers experts, nous pensons comme le Sr Boulland, notre confrère, que les cloisons provisionnelles en planches sont insuffisantes pour préserver des intempéries de l’air.
Sur le troisième chef, qui prescrit d’indiquer l’alignement, à l’effet de reconnoitre si par l’événement de la reconstruction du mur les poutres des planchers supérieur du second étage auront la portée sufisante et si l’on pourra conserver les solives du plancher inférieur dud[it] étage ; à cet égard, et d’après les reconnoissances par nous cy devant faites, nous déclarons que l’une des poutrelles du plancher supérieur n’auroit pas la portée suffisante, et qu’il sera aussy nécessaire de fournir au plancher inférieur des solives en place de celles pourris et éclatées aux endroits par nous indiqués, ainsi qu’au plancher bas du premier étage, et celles d’enchevêtrure à substituer pour l’établissement des chevêtres, la coutume ne permettant pas d’établir des solives en mur mitoyen que celles d’enchevêtrure, poutres, et poutrelles.
Sur le quatrième chef qui prescrit de dire si les lieux sont habitables sans danger quant à présente pour M. le comte de Monthezun ; sur ce chef, nous pensons comme le Sr Boulland, notre confrère, qu’il y a réellement du danger quant à présent pour M. le comte de Monthezun, attendu que les plâtres, moilons et gravois peuvent toucher par les ouvertures encore subsistantes aux plancher supérieur des pièces à droite au second étage faisant la partie la plus considérable  de son appartement, et à cause du danger qu’il y a pour le feu dans la cuisine, par la proximité de la cloison avec la cheminée, à travers laquelle cloison, le vent s’introduit d’autant plus fortement que le foyer est plus ardent.
Sur le cinquième et dernier chef qui […] que les experts donneront leur avis, si lors du rétablissement des planchers et du gros mur, de quelque manière qu’ils soient faits, les lieux pourront être habités sans aucun danger relativement à l’effet des plâtres ; sur ce dernier chef, nous pensons co[mm]e le Sr Boulland, notre confrère, l’effet pernicieux des plâtres, étant trop généralement reconnu pour que l’on puisse espérer habiter sans danger et de longtemps cet apartement, et ajoutant encore l’importance de la reconstruction du mur en question, dont la fondation n’est pas même encore commencée. 
Nous observons encore qu’à droite et à gauche de la susd[ite] reconstruction, lesd[ites] parties de mur existantes et étayées ont leur paremens […] et divisés dans le milieu de leur épaisseur, et vont entraver de part et d’autre une reconstruction aussy importante pour le tout que la reconstruction actuelle. 
Tel est l’avis de nous, architecte tiers expert susnommé […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0068" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="22" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="8" s="15" d=""/>
            <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="10" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="13" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="90" s="7" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Tiers expertise de la visite menée par Petit et Boulland le 20 septembre 1786 (Z1J1155/029). – – – En lien avec l'expertise du 3 août 1786 (Z1J1153/008) ainsi qu'avec celle du 28 août 1786 (Z1J1154/030). – – – Lors de la première vacation, le procureur du requérant remet à l'expert les procès verbaux dressés par ses confrères les 28 août et 20 septembre 1786.</noteworthy>
    </description>
</expertise>