<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1148d024" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-02-22T15:44:04Z">2022-02-22T15:44:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1148</idno>
        <idno type="item">024</idno>
        <facsimile from="0273" to="0282"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-04-13" type="paris"/>
          <date when="1786-04-15" type="paris"/>
          <date when="1786-07-05" type="paris"/>
          <date when="1786-07-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>Grande rue du Faubourg Saint-Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>attenant l'hôtel des Arts</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Goutière (saisie)</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite de filtration d'eaux en un appartement dépendant d'une maison, grande rue du faubourg Saint-Martin, à la requête des demoiselles de Ferry, locataires</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-03-22"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Lieutenant particulier (Dupont)</orgName>
                    <date when="1786-06-23"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance locative</case>
            <objects>
            <object type="other">Plancher, lieux à l'anglaise, baignoire, tuyauterie</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0024" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0215" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>juré expert en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Fitzgerald de Ferry</surname>
                            <forename>Anne Françoise Jeanne Geneviève</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Fitzgerald de Ferry</surname>
                            <forename>Marguerite Catherine Pauline</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0215"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Lesacher</surname>
                            <forename>Jean Denis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cosson</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>contractor</status>
                    <expert ref="#xpr0024"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Prevost</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>tenant l'hôtel garni dont dépend l'appartement des Demoiselles Fitzgerald de Ferry</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Touzet</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Goutière</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; partie saisie</occupation>
                    </person>
                    <status>mortgagor</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0024 #xpr0215">[Conclusion du 15 avril 1786]
"Tout bien considéré, nous sommes d’avis unanime, que les filtrations dont il s’agit n’ont pu provenir que du défaut de soin de la part des locataires, qui ont mal usé des lieux à l’angloise et du robinet commun, dont nous avons recnu compte, en laissant les robinets ouverts, ce qui a fait regorger l’eau par dessus la cuvette, percé les planchers et occasionné les inondations dont les locataires se plaignent.
Qu’il n’y a pour l’instant aucunes réparations à faire ni aux tuyaux, ni au réservoir, sinon de faire placer une ferrure au lieu du bec de canne, pour fermer les lieux à l’angloise joignant le réservoir et d’y mettre un […] et un cadenat pour fixer le robinet placé dans le passage commun, de manière à ce qu’aucune personne étrangère, domestique ou enfant, n’en puisse user sans en avoir les clefs.
Nous estimons que le tout coutera la somme de neuf livres, cy 9₶.
Tel est l’avis unanime de nous expert, sur la mission qui nous est déférée par votre ordonnance, Monsieur, vous référant de juger et ordonner.
Fait par nous, experts susd[its], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0024 #xpr0215">[Conclusion du 8 juillet 1786]
"Quant à ce premier chef, nous sommes d’avis unanime qu’il convient déposer les boiseries qui envelopent la baignoire du premier étage, pour parvenir à enlever cette baignoire et découvrir les cassures de la partie de tuyaux qui est couvert par lad[ite] baignoire, faire toutes les soudures nécessaires auxd[its] tuyaux, tant perpendiculaire qu’horisontal, dans la hauteur totale du rez de chaussée, reposer la baignoire et les boiseries, racorder les peintures, après avoir fait différentes épreuves à l’instar de notre expérience, pour s’assurer du bon état desd[its] tuyaux.
Le second chef de votre ordonnance, Monsieur, nous prescrit de constater s’il y a lieu, la nécessité de faire une ouverture et mettre une trape pour poser, déposer et nettoyer le tuyau du poële de la salle à manger, où doit être faite cette ouverture de trape et ce qu’il en coutera pour tous lesd[its] constatés à faire.
Nous avons également été d’avis unanime sur la nécessité de la trape dont il s’agit pour éviter l’incendie et avons trouve une ouverture déjà encommencée à ce sujet et bien disposée dans l’épaisseur du poële de lad[ite] salle à manger au premier étage, à la face dud[it] mur costé du sallon, au droit de laquelle ouverture, il est très possible de placer une trape en forte taule à porte cochère, montée sur son châssis en fer, de caissons garnis de ses pentures et gonds, locqueteau et mantonet.
Tous lesquels ouvrages de maçonnerie, menuiserie, serrurerie, plomberie et racord de peinture, doivent couter suivant notre estimation après calculs et détails, la somme totale de quatre vingt quatre livres, cy 84₶. 
Tel est, Monsieur, l’avis unanime de nous experts sur la mission qui nous est déférée par votre ordonnance susdattée, vous référant de juger et ordonner suivant votre justice ordinaire.
Fait par nous, experts susd[its], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0024" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="15" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="26" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="185" s="4" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability">
          <term value="i4">Négligence</term>
        </keywords>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis>[Cause de l'expertise]
"il est arrivé plusieurs fois que les eaux qui proviennent, à ce qu’il paroit, d’un réservoir étant au dessus du corps de logis d’où dépend leur appartement, et peut-être aussi des eaux pluviales, ont percé le plancher supérieur de leur appartement, au point que lesd[ites] demoiselles Ferry ont été plusieurs fois inondées chez elles et que leurs meubles ont été considérablement endomagés, qu’elles ont, toutes les fois que cela est arrivé, prévenu le Sr Prevost, tenant l’hôtel garni d’où dépend leur appartement, de ces événemens, pour l’engager à y remédier, et qu’il n’en a jamais rien fait, qu’elles en sont actuellement réduites à ne pouvoir coucher chez elles, attendu que le quinze dud[it] mois de mars, il est tombé dans leur appartement, et singulièrement dans les deux places du fond qui leur servent de chambre à coucher, une quantité prodigieuse d’eaux qui ont gâté une grande partie de leurs meubles et tapisseries"</analysis>
        <noteworthy>L'appartement est situé au rez-de-chaussée de l'aile gauche sur la cour. Les demoiselles Fitzgerald de Ferry en sont locataires depuis le 1er juillet 1785. Il fait partie d'un hôtel garni tenu par le Sieur Prevost. – – – Les experts sont nommés par les parties, à l'exception du Sieur Goutière (opposant non comparant, partie saisie). À défaut de nomination de sa part le lieutenant civil ordonne que les experts nommés procèdent à la visite pour toutes les parties. – – – À la suite d'une première clôture du procès verbal, les écoulements se poursuivent. Cela implique une seconde sommation aux experts. Lors de la nouvelle vacation, les requérantes leurs remettent alors le procès verbal de constatation de ces filtrations par le Sieur Danzel, commissaire, en date du 15 juin 1786. </noteworthy>
    </description>
</expertise>