<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1009d041">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-08-01T12:00:00">2020-08-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1009</idno>
        <idno type="item">041</idno>
        <facsimile from="0345" to="0359"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="petition">Requête</type>
              <extent>2</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>plan et coupe</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-11-20" type="paris"/>
          <date when="1776-11-22" type="paris"/>
          <date when="1776-11-23" type="paris"/>
          <date when="1776-11-26" type="paris"/>
          <date when="1776-11-28" type="paris"/>
          <date when="1776-12-02" type="paris"/>
          <date when="1776-12-23" type="paris"/>
          <date when="1777-01-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>Rue Saint-Honoré</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>à l’enseigne du Duc de Berry, louée à Le Roux et La Salle, marchands de soie. Les maisons voisines donnant sur la rue Tirechappe</complement>
            <parish/>
            <owner>Massu</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Visitte de plusieurs fosses d'aisance, rue St Honoré et rue Tirrechape, à la requeste du sieur Massu ; M. Duboisterf, expert.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet, lieutenant civil (ordonnance)</orgName>
              <date when="1776-11-12"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Infiltration de matière dans les caves d’une maison louée (plaintes des locataires); le propriétaire demande un constat d’expert pour connaître la source du problème</case>
          <objects>
            <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0061">
              <persName>
                <surname>Lecoeur</surname>
                <forename>Jean Clair</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Massu</surname>
                  <forename>Jean Baptiste Edouard</forename>
                </persName>
                <occupation>bourgeois de Paris, propriétaire de la maison dont il est question</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Foullon (subsitituant Aleix)</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname>Le Drean</surname>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation>maître maçon entre preneur de Massin</occupation>
            </craftman>
            <craftman>
              <persName>
                <surname>Le Moine</surname>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation>entreprneur du sieur Badouleau, dont la maison a aussi une entrée rue Tirrechape</occupation>
            </craftman>
            <craftman>
              <persName>
                <surname>Dijon</surname>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation>entrepreneur du sieur Barreau, tuteur de demoiselle Dlinge? propriétaire d'une autre maison cul de sac de la fose aux chiens</occupation>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0101">« Notre avis est que la filtration des matières fécales dont se plaint le sieur Massu vient de la fosse du sieur Badouleau, dont le mur dans son épaisseur ne peut retenir les matières par sa contraction ; que du costé du sieur Massu il n’y a pas de contremur suffisant suivant la coutume, d’autant plus encore que la descente des cabinets se trouve dans l’angle du mur costé qui ruine plus frequement l’endroit de la chute qu’ailleurs, tous les murs de ladite fosse dans l’interieur étant corrompus et dégradés dans tous les joints contribuent au passage des matieres, ainsi que nous l’avons declaré dans une de nos precedentes vacations. 
Nous ne pouvons que conjecturer de la mauvaise construction du massif de ladite fosse, que c’est par cet endroit que se fait l’écoulement, ayant trouvé encore deux pieds de matieres lorsque nous y sommes descendus, ce qui se presume par la filtration que nous avons apperçu passer au dessous de la fondation 
Et pour mieux faire concevoir la maniere dont nous avons opéré, nous avons depuis nos précédentes vacations reporté et mis au net deux copies du plan geometral dont nous avons cy dessus fait mention, sur lequel sont figurées les trois fosses et les coupes de hauteur à cause de leurs differentes profondeurs, le tout lavé de differentes couleurs suivant les maisons lesquels plans nous avons à l’instant signé et paraphé avec ledit greffier, l’un pour etre annexé à la presente minute et l’autre pour etre delivré avec l’expedition 
Tel est Monsieur l’avis de nous expert vous referant d’en ordonner suivant votre justice et prudence ordinaires Fait par nous architecte expert susdit les jours mois et an que dessus »</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="8" s="12" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="37" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="5" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">annexe des plans</fee>
            <fee type="plans" l="48" s="" d=""/>
            <total l="206" s="12" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="45" s="5" d=""/>
            <expense type="expert" l="16" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b2">Célérité</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>Requête « que depuis environ un an ses locataires se sont plaints au suppliant qu’il se répandait dans les caves et le long des murs de laditte maison une odeur et des matières fécales qui les incommodaient beaucoup et pouvaient même endommager leurs étoffes, de manière que le suppliant a chargé son maître maçon de faire les fouilles nécessaires ans sa maison pour connaitre si le mal provenait de sa fosse d’aisance, ce qu’il a fait ; mais il ne paraît aucun vice ni filtration qui proviennent de sa maison, ce qui a donné lieu au suppliant de voir les propriétaires des maisons voisines et adjacentes à la sienne tant des côtés que par derrière et de leur faire par desdittes filtrations, lesquels propriétaires ont envoyé chacun leur maître maçon et locataires qui ont été présens aux opérations nécessaires pour connaître d’où provenait le mal et chacun d’eux ont prétendu qu’il ne pouvait venir des maisons qu’ils occupaient, ou des personnes pour lesquelles ils étaient chargés. Comme il est certain que cette filtration ne peut provenir que des maisons voisines à celle du suppliant qui a déjà fait des dépenses considérables pour pouvoir connaître d’où provenait cette infiltration et dont il se réserve de sa faire rembourser du montant par qui il appartiendra, il est de son plus grand intérêt provisoirement de faire constater par tel expert qu’il vous plaira nommer l’état actuel tant de sa fosse d’aisance que de celle des maisons voisines, pourquoy il a recouru à votre autorité pour être sur ce pourvu.
Ce considéré, monsieur, il vous plaise attendu ce que dessus et que le cas requiert la plus grande célérité, ordonner que visitte sera préalablement faitte tant de la maison du suppliant que de celles qui lui sont adjacentes par tel expert qu’il vous plaira commettre et ce en présence des sieur et dame Badouleau, sr Rémion et autres propriétaires desdites maisons voisines ou eux duement appellés. Lequel expert constatera lesdites infiltrations des matières fécales et rapportera d’où l’écoulement peut provenir, …"</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>