<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d026" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-30T11:23:34Z">2021-08-30T11:23:34Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">026</idno>
        <facsimile from="0276" to="0287"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 19 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-13" type="suburbs"/>
          <date when="1786-10-24" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la Pologne, à la Voyerie</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">État des lieux et de réparations à faire en une maison à la Pologne, près la Voyerie, à la requête du Sieur Bertin, sous locataire du Sieur Baltzer</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-19"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Inexécution d'ouvrages </case>
            <objects>
            <object type="other">Salle à construire et réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bertin</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vin, traiteur</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Martin de Saint-Semera</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Balthzer</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Tallibon</surname>
                            <forename>René</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Sur ce premier chef, notre avis est que cette salle est sufisante pour un édifice de cabaret de guinguette, et qu'il n'y a d'autre inexécution aux convention qui y sont relatives que le défaut de porte d'entrée par la rue, au lieu de celle qui communique à une boutique boisine dépendante de la même maison, mais d'une sous location différente."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Le second chef concerne un gardefou à l'escalier hors oeuvre, et de rendre cet escalier pratiquable jusqu'au premier étage. Notre avis est que cet escalier en son état actuel est pratiquable, jusqu'au premier étage ; mais que pour rendre solide le gardefou ou apui, il est nécessaire d'y mettre trois arc boutans de fer et quelques bareaux de bois dans sa longueur."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Le troisième chef concerne le changement du jambage du manteau de cheminée de la boutique ou cuisine. 
Nous avons reconnu que le changement de jambage de cette cheminée a été fait comme il devoit l'être.</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Le quatrième chef concerne le bois des portes et croisées de devant et de derrière de la cuisine, qui ne peuvent se fermer. [Constatations et observations de l'expert] En conséquence pour que le Sieur Bertin soit sufisamment clos dans les lieux qui dépendent de sa location, notre avis est qu'il doit être scellé dans les deux apuis des croisées sur la rue, un tasseau de fer qui arrête le bas des contrevents pour les empêcher de s'enfoncer et par conséquent de s'écarter les uns des autres ; et de les fermer de deux crochets par à chaque croisée, l'un en haut, l'autre en bas, et de traverse ces crochets par des clarettes de fer ; plus de poser au dehors de chacune des autre demies croisées de l'arrière boutique, une feuille de contrevents garnie de ses [...], gonds et crochets, attendu la possibilité de s'introduire dans la cour par les portions ocupées par d'autres sous locataires.</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">Le cinquième et dernier chef concerne la porte qui ferme l'entrée du passage près l'escalier, par laquelle on comunique au jardin, actuellement en cour. 
Nous avons remarqué que cette porte ne ferme pas solidement, qu'il n'y a qu'une petite serure de quatre pouces dont le pêne ferme dans un petit crampon, avec un izolement sufisant pour ouvrir le pêne de cette serure avec le doigt. Il est nécessaire de poser un poteau d'huisserie en charpente avec feuillure pour servir de battement à cette porte, d'y poser une bonne serure à tout et demi de six pouces avec entrée, clef, et gâche à pates, attachée avec des vis sur le nouveau poteau.
Tel est, Monsieur, l'état des lieux loués au Sr Bertin, et notre avis sur les différents chefs des fins contenues en sa requête, aux termes de votre ordonnance, vous référant sur le tout. 
Fait par nous, expert et nous avons signé avec le g[re]ffier.</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="13" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="13" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="21" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="16" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="13" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="90" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="14" s="15" d=""/>
            <expense type="expert" l="4" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"constater l'état des lieux par lui [Sieur Bertin] occupés et l'inexécution de la part dudit Sieur Baltzer des constructions et arrangements énoncés au bail dont il s'agit, et enfin de faire constater les réparations urgentes et indispensables à faire dans lesdits lieux, tant par sa jouissance que pour sa sureté"</analysis>
        <noteworthy>Discussion entre les procureurs des parties. – – – Le Sieur Bertin est sous locataire du Sieur Balthzer en vertu d'un bail sous seing privé en date du 14 septembre 1785.</noteworthy>
    </description>
</expertise>