<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1005d026">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T13:43:58Z">2021-10-15T13:43:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-07-01T12:00:00">2020-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1005</idno>
    <idno type="item">026</idno>
    <facsimile from="0240" to="0252"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1776-07-12" type="paris"/>
      <date when="1776-07-20" type="paris"/>
      <date when="1776-07-27" type="paris"/>
      <date when="1776-08-06" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id89d268" type="paris">
        <address>
          <street>Rue d’Orléans</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>faubourg St Marcel</complement>
        <parish/>
        <owner>David</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue d'Orléans faubourg St Marcel, à la requeste du sieur David ; MM. Ducret et Lardant, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Grande chambre du Parlement (arrêt)</orgName>
          <date when="1776-06-14"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Le propriétaire de la maison accuse Lefevre, qui lui en a vendu la moitié alors qu’il était déjà propriétaire de l’autre moitié, d’avoir profité de ce fait pour lui vendre cette moitié plus cher, malgré de nombreuses réparations urgentes et nécessaires, pour lesquelles il est poursuivi depuis l’acquisition par le bureau de la voirie.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0102" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0155" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liebault de la Neuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>David</surname>
              <forename>Denis</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charcutier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Egyer</surname>
              <forename>Geneviève</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0102"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Gautier de la Haye</surname>
              <forename>Louis François</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Lecallier</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>horloger à Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Malaisé</surname>
              <forename>Madeleine</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0155"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Michelet</surname>
              <forename>Lois Jacques</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0102">« Nous Ducret pour donner une idée des motifs et considerations qui nous ont déterminé dans notre avis observons que la maison dont il s’agit ne consistoit en 1756 lorsque Jean Malaisé père commun des parties en a faite l’acquisition que dans le corps de logis sur rue, le surplus du terrein formoit des petites cours à l’usage des locataires et un petit jardin Ledit Jean Malaisé ayant obtenu non par le privilège mais la permission de la police de faire tuer des porcs dans son emplacement a fait construire les autres ediffices qui s’y trouvent aujourd’huy et qui sont donc destinés à ce genre de commerce avec cette observation cependant que le temps qui s’est écoulé depuis leur construction, l’a mis dans le mauvais état où ils sont … C’est d’après ces considerations, des reparations qui sont encore à faire au corps de logis sur rue notamment au carreau des chambres … et à la seule cave qui est sous partie dudit corps de logis et au mauvais état du pavé de la cour et des … ayant égard aussy à ce que cette maison est chargée annuellement de soixante livres pour tenir lieu de logement de gens de guerre que nous Ducret estimons qu’elle valloit audit jour quatre octobre mil sept cent soixante douze la somme de … 11 450 l. 
Sur le chef de l’arrêt de la cour qui ordonne que nous estimions les reparations améliorations et augmentations qui ont été faites par ledit sieur David depuis son contract du quatre octobre mil sept cent soixante douze nous observons que d’après les toisés que nous en avons faits, nos calculs et appreciations nous les avons trouvé unanimement monter à la somme de deux mille sept cent livres cy… 2 700 l.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0155">Nous Lardant observons que ladite maison et terrein ont de face sur la rue dix toises un pied trois pouces du milieu des murs mitoyens et vingt toises un pied de long moyenne longueur reduitte, et la largeur dans le fond est de huit toises cinq pieds dix pouces ce qui produit en superficie pour la totalité dudit terrein deux cent vingt toises superficielles ou environ que nous distinguons en plusieurs parties par progression de profondeur pour parvenir à une estimation proportionnelle de la juste valeur dudit terrain et des batimens qui sont dessus, sçavoir …  
Nous Lardaut estimons ladite maison hangards et terrein la somme de dix sept mille cinquante cinq livres par l’avantage de la scituation du corps de batiment sur la rue qui peut être loué separement en detail sans avoir aucune communication ny rapport aux autres parties de batiment sur le derriere … cy 17 055 l. 
Nous estimons comme notre confrere que les augmentations qui ont été faites par ledit sieur David depuis son acquisition pour l’exhaussement, l’étage dans le comble en quarré pour y faire des chambres à loger d’après les détails de maçonnerie charpent couverture menuiserie et gros fers y compris le remploy des vieux materiaux la somme de … 2 700 l. 
Et pour l’intelligence de nos operations nous avons joint et annexé à ces presentes les plans et … par nous levés et dessinés de ladite maison… Fait par nous architectes experts susdits les jours mois et an que dessus refferant à la cour d’en ordonner. »</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
        <place ref="#id89d268">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0102" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0155" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="54" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="36" s="" d=""/>
        <total l="174" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n4">Surélévation</term>
      <term value="n8">Ravalement</term>
    </keywords>
    <analysis>M. de Glatigny, conseiller en la cour et commissaire, qui nomme les deux experts par procès verbal le 2 juillet 1776
voir le détail f. 4v°-5r° mixte  :</analysis>
    <noteworthy>le nouveau propriétaire, David, a depuis l'achat été poursuivis par le bureau de la voierie pour faire faire la ravallement de ladite maison et autres réparations urgentes : il a donc fait faire les réparations et augmentation (élévation) de la maison
Les époux Jean Baptiste Malaisé et sa femme ont fait installer une tuerie de porcs, ce qui a considérablement augmenté la valeur du bâtiment (bâtiment destiné au commerce) (f. 2v°) polémique... c'est le seul commerce de ce genre dans le quartier

"ce droit (du tuerie) n'est autre qu'une simple permission de la police", facile à obtenir

odeur infecte</noteworthy>
  </description>
</expertise>