<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1148d007" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-02-04T18:00:54Z">2022-02-04T18:00:54Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1148</idno>
        <idno type="item">007</idno>
        <facsimile from="0067" to="0078"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>57,5 x 43,5 cm.
Plume, encres noire, brune et rouge, lavis brun, jaune, rose et gris.</desc>
                    <note>Coupe et plan du mur et de la charpente.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-04-04" type="province"/>
          <date when="1786-06-26" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en la ville de Lagny, rue des Tanneurs</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Pouvillon / Demoiselle Le Sueur</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur en la ville de Lagny, entre le Sieur Pouvillon et la Demoiselle Le Sueur</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1785-10-28"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Désaccord d'experts - Conflit de mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
                    <title>architecte expert bourgeois et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Pouvillon</surname>
                            <forename>Louis François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Barré (le jeune)</surname>
                            <forename>René Jacques</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Sieur</surname>
                            <forename>Jeanne Elizabeth</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Maugis</surname>
                            <forename>Louis Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Avis du Sr Poulain, avis du Sr Duboisterf. 
Nous nous dispensons de rapporter icy ces deux avis pour éviter à prolixité, attendu qu’ils sont rapportés en entier au procès verbal desd[its] S[ieu]rs premiers experts, auquel on doit avoir recours. 
Ayant achevé la lecture du procès verbal des S[ieu]rs premiers experts et fait sur place le recollement du plan annexé à l’avis de chacun des S[ieu]rs premiers experts, nous avons reconnu qu’il s’étoit glissé quelques erreurs sur les profils de l’ancien mur de M[ademoise]lle Le Sueur, au long de la rue des Tanneurs, faits par le Sr Poulain, l’un des premiers experts, et annexé à son avis audit premier procès verbal, et que le Sr Poulain a effectivement reconnu sur le lieu d’après l’observation que nous, tiers expert, luy avons faitte, et d’après la nouvelle inspection qu’il a faitte dud[it] mur : en conséquence, nous, tiers expert, avons lors fait faire divers troux, percemens et dépouillemens d’enduits et fait un nouveau plan et de nouveaux profils des murs et de la charpente du comble du bâtiment de M[ademoise]lle Le Sueur, et dont il s’agit, situé au long de la rue des Tanneurs, depuis le passage d’entrée et porte cochère de la maison du Sr Pouvillon, jusques à l’encoignure du carefour de lad[ite] rue des Tanneurs, et ce, tant du côté du Sr Pouvillon que du côté de la D[emoise]lle Le Sueur ; nous avons pris de chaque côté les mesures et dimensions nécessaires, étant aidé de différens ouvriers maçons et en présence du Sr Poulain, notre confrère, le Sr Duboisterf, l’un des premiers experts n’ayant point comparu, lesquelles mesures, nous avons cotté sur notre plan, pour nous mettre en état de rédiger notre avis sur la mission qui nous est déférée.
Ayant dans l’interval de notre transport sur les lieux à ce jourd’huy, mis au net le plan des lieux contentieux dont est question et les profils du mur de face du bâtiment de M[ademoise]lle Le Sueur, nous avons cotté sur led[it] plan touttes les mesures nécessaires et le résultat des différens aplombs que nous avons jettés au devant du parement desd[its] murs. 
Avant de donner notre avis sur le premier chef de notre mission, qui porte que nous déclarerons si le mur sur lequel porte l’appenty dont il s’agit est suffisant pour le supporter ; 
nous, tiers expert, observons que l’ancien mur de face de la maison de M[ademoise]lle Le Sueur, coloré en jaune sur notre dessein, cy annexé, et qui subsiste encore en la hauteur du rez de chaussée et du grenier au dessus, se trouve déversé et en surplomb sur l’extérieur de la maison de M[ademoise]lle Le Sueur (et non sur l’intérieur, comme l’a rapporté le Sr Poulain en son avis et par ses profils). 
Au droit du profil, cotté de la lettre C, à l’encoignure du pan coupé du carrefour, ce surplomb est de neuf pouces et le renformy fait sur le parement extérieur dud[it] mur, et que nous avons coloré en rouge sur notre dessein a, à cet endroit, dix pouces et demye d’épaisseur pour bas, au droit du pavé de la rue, se réduisant à dix pouces et demye (sic) par le haut, au droit du plancher, ce qui fait une hauteur de 9 pieds 3 [pouces] ou environ, le surplus de la hauteur de ce mur s’élève avec un pouce ¾ de fruit en la hauteur totalle du dessus du pavé de la rue jusques à sous l’egoust du comble.
Au droit du profil cotté de la lettre B, ce mur déverse de 7 [pouces] sur l’extérieur en la hauteur du rez de chaussée ; à cet endroit, il a été rapporté sur le parement extérieur, huit pouces trois quarts d’épaisseur de charge en renformis, se réduisant à un pouce trois quart de charge eu droit du plancher.
Au droit du profil, cotté de la lettre A, ce mur déverse de 3 pouces sur l’extérieur, en la hauteur du rez de chaussée, et à cet endroit, la surcharge rapportée sur le parement extérieur en renformis est de 4 pouces par le bas, au droit du pavé de la rue, et de un pouces quatre lignes par le haut, au droit du plancher.
Enfin, au droit du profil, à la tête du mur mitoyen, du côté de la porte d’entrée de la maison sur Sieur Pouvillon, il n’existe sur le parement extérieur dud[it] ancien mur, que l’épaisseur du crépis nécessaire pour le ravalement qui a été fait à neuf.
Cet ancien mur avoit 16 et 18 [pouces] d’ép[aisseu]r, le parement extérieur a été dégradé, tout le ravalement démoly et haché pour y incorporer la surcharge et renformis qui a été adaptée à l’épaisseur de cet ancien mur, pour le dresser à l’extérieur, et le rendre d’aplomb, sauf le fruit qui de donne ordinairement en élevant un mur de face ; ce fruit se trouve icy avoir un pouce trois quarts, comme il est dit cy devant ; il paroit que cette surcharge a été entièrement pris aux dépens de la largeur de la rue, elle ne descent en fondation, que d’un pied plus bas que le dessus du pavé de lad[ite] rue ; pour la distinguer plus facilement, nous l’avons coloré en rouge sur tout nos profils.
Par les différens percements que nous avons fait faire, nous avons trouvé que cette surcharge est construitte avec petits cailloux de pierre de meulières hourdés en plâtre ; mais le parement intérieur n’a pas été chargé dans la hauteur du rez de chaussée et de partye du grenier au dessus, il est encore avec l’ancien enduit et avec son ancien déversement, tel qu’il est facile de le reconnoître à l’inspection du dessein que nous en avons fait et joint au présent procès verbal. 
La D[emoise]lle Le Sueur ayant fait un étage quarré en grenier au dessus du rez de chaussée, au lieu du simple grenier qui existait anciennement, à en conséquence fait élever un nouveau mur de 16 [pouces] environ d’ép[aisseu]r en 6 pi[eds] 5 [pouces] de hauteur en surélévation au dessus de l’ancien mur ; cette nouvelle surélévation porte entièrement sur l’épaisseur de l’ancien mur et c’est par erreur que le Sieur Poulain a dit au 3e article de son avis sur le 1e chef de sa mission, qu’au point B de son profil, le nouveau mur ne portoit sur l’ancien que d’environ 2 pouces, et qu’à la 3e partye au point cotté A sur ses profils, le nouveau mur portoit sur l’ancien mur d’environ 9 [pouces] d’ép[aisseu]r ; les opérations par nous faittes sur les lieux, en présence du Sr Poullain, et nos profils faits d’après ces opérations, démontrent formellement l’erreur, et prouvent que le nouveau mur en surélévation porte de toute son ép[aisseu]r sur l’ancien mur et que la surcharge faitte en petites cailloux et pierres de meulières a été considérée, à l’endroit où elle a 10 [pouces] ½ d’ép[aisseu]r, comme un contremur en éperon, pour retenir le déversement de cet ancien mur.
Cette construction est contraire à l’art de bâtir, et aux règles de la bonne construction, qui ne permettent pas d’élever au dessus d’un ancien mur déversé, et qui n’est retenu dans son déversement que par un renformy et surépaisseur toujours insuffisament liés avec l’ancien corps du mur ; cependant, vu le peu d’élévation de l’ancien mur qui n’a que 12 pieds et celle du mur en surélévation, qui n’a que 6 pieds 5 pouces, ce qui fait au total 18 pi[eds] 5 [pouces] de hauteur, notre avis sur ce 1e chef est que ce mur n’est point en danger, comme on l’a annoncé, qu’il peut se soutenir et subsister en l’état qu’il est actuellement, et qu’il peut être suffisant pour porter le comble en appenty du bâtiment de M[ademoise]lle Le Sueur, au moyen des précautions que nous indiquerons cy après en donnant notre avis sur le 3e chef de notre mission.
Sur le 2e chef de notre mission, sur la question de sçavoir si le mur de costière de la maison du Sr Pouvillon peut courir quelques dangers de lad[ite] construction.
Sur la question proposée par ce second chef de notre mission, nous pensons comme le Sr Poulain, que si l’on ne prenoit pas les précautions que nous allons indiquer en répondant au 3e chef cy après, il pourroit arriver que les entraits du comble de la D[emoise]lle Le Sueur, étant scellés et apposés dans le mur du Sr Pouvillon, le car arrivant d’un mouvement de déversement nouveau dans le mur de face du bâtiment de la D[emoise]lle Le Sueur, occasionneroit des effors et dégradations considérables au mur de costière du bâtiment du Sr Pouvillon, parce que chaque entrait, ou pièces de charpente seroit autant de branches de leviers qui endommageroient led[it] mur de costière et par conséquent, porteroient préjudice à la solidité de la maison dud[it] Sr Pouvillon. 
Sur le 3e chef de notre mission, qui porte que nous constaterons ce qu’il conviendroit faire pour éviter tout accident de part et d’autre.
Nous pensons absolument comme le Sr Poulain, premier expert, et notre avis est que la D[emoise]lle Le Sueur doit être tenue de mettre deux poteaux de charpente de fond, au dessous de chacunne des fermes du comble de sa maison, sçavoir le premier à rez de chaussée, adossé au parement intérieur du mur de face sur la rue, posé en contrefiches sur un dez de pierre bas avec fondation suffisante, de manière que le dessus de ce poteau affleurera le dessus du plancher du grenier, et de poser le second poteau d’aplomb au précédent, qui s’élèvera de même en contrefiche jusques sous le premier entrait de la charpente du comble, qui se trouve à niveau des portions du plancher supérieur de ce grenier, et de coeffer ce second poteau d’un bout de platteforme servant de chapeau, de cette manière, et au moyen de la pose de ces poteaux sous les deux fermes de la charpente du comble de la D[emoise]lle Le Sueur, tous les effets qui pourroient survenir au mur de face de sa maison ne pourront occasionner aucun accident de part ny d’autre, ny préjudices au mur de costière de la maison du Sr Pouvillon.
Pour facilité l’intelligence de nos opérations et de l’état des murs du comble du bâtiment de la D[emoise]lle Le Sueur, nous avons annexé au présent rapport le plan et les profils que nous avons faits, après qu’ils ont été de nous et du greffier, signés et paraphés, et nous en ferons des copies au net pour être délivrées avec l’expédition.
Tel est, Monsieur, notre avis sur les trois chefs de mission qui nous sont déférés par le dispositif de votre sentence, référant sur le tout à votre justice et prudence ordinnaires. 
Nous avons vacqué à ce que dessus, de suite, jusques à deux heures après midy par double vacation, pour mettre à fin le présent rapport.
Fait par nous, architecte tiers expert susdit, lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="28" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="3" s="" d="">Annexes</fee>
            <fee type="other" l="43" s="" d="">Papier, contrôle et aides</fee>
            <fee type="other" l="25" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="259" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability">
          <term value="i4">Négligence</term>
        </keywords>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le procès verbal des premiers experts (Duboisterf et Poulain) est daté, au commencement, du 16 juin 1785. </noteworthy>
    </description>
</expertise>