<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1148d039" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-01T16:33:11Z">2022-03-01T16:33:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1148</idno>
        <idno type="item">039</idno>
        <facsimile from="0470" to="0480"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-04-24" type="province"/>
          <date when="1786-04-25" type="province"/>
          <date when="1786-07-04" type="paris"/>
          <date when="1786-07-11" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au château de la terre et seigneurie d'Elbeuf, sur la route de Gournay en Bray à Rouen, province de Normandie, distant de vingt trois lieues de Paris</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au Moulin de Bas, situé à un quart de lieue du château d'Elbeuf</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme de Bretel, voisine du moulin de Bas</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme de l'Orangerie, vis à vis le château d'Elbeuf, au delà du parterre dont elle est séparée par le chemin allant de Gournay à La Ferté</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme des Ventes, à l'est du château d'Elbeuf</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme des Esserts, sur une colline au sud du château d'Elbeuf</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au château de la terre et seigneurie de Montroyal, distant de trois quarts de lieue du château d'Elbeuf</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au moulin de Gaut</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme des Iles, près l'église d'Elbeuf</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Madame la présidente de Nicolay</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation des ouvrages faits pour réparations aux biens de Madame la présidente de Nicolay au château d'Elbeuf, près Gournay et dépendances</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1785-11-24"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux dans le cadre d'un emprunt</case>
            <objects>
            <object type="other">Ouvrages de diverses natures</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0187" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lévêque de Gravelles</surname>
                            <forename>Marie Catherine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve en premières noces de Messire Alexandre Jacques Pierre Legendre, marquis de Collande, actuellement épouse non commune en biens de Messire Aymard Charles François de Nicolay, chevalier, premier président au Grand Conseil, demeurante à Paris, à Port Royal, faubourg et paroisse Saint-Jacques du Haut-Pas</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0187"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0187">"D’après les opérations pas nous faites en la dernière vacation, nous avons reconnu que les réparations en question peuvent monter, savoir 
La maçonnerie à douze mille cent vingt livres, ci 12120.
La charpente à quatre mille quatre cents vingt quatre livres, ci 4424.
La couverture à deux mille six cents quatre vingt quatorze livres, ci 2694.
Les gros fers et la serrurerie à deux mille deux cents cinquante deux livres, ci 2252.
La menuiserie à quatre mille deux cents quarante six livres, ci 4246.
La peinture à deux mille six cents vingt trois livres, ci 2623.
La carrelage à quatre cent dix huit livres, ci 418.
La vitrerie à cinq mille huit cent quatorze livres, 5814.
Et enfin la charreage et transport des différentes matériaux nécessaires pour lesdites réparation, à quatre mille huit cents livres, ci 4800.
Total desdits ouvrages, trente neuf mille six cents vingt quatre livres, ci 39624.
Pour satisfaire au réquisitoire de Madame de Nicolay, nous déclarons que les ouvrages par nous vus et reconnus nous ont paru faits suivant les règles de l’art et recevables, ci réception."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0187" l="258" s="8" d=""/>
            <fee type="clerk" l="258" s="8" d=""/>
            <fee type="rolls" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="37" s="8" d="10"/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="117" s="15" d="2">8 sols pour livre</fee>
            <total l="703" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="175" s="19" d="4"/>
            <expense type="expert" l="36" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Dire de Madame la présidente de Nicolay, première vacation]
"Après la lecture de ces deux pièces madite Dame de Nicolay nous a requis de procéder aux opérations par vous ordonnées, Monsieur ; mais elle nous observe qu'il lui est quant à présent sufisant de faire vérifier et estimer les réparations qui on été faites aux châteaux et bâtiments dont est question en la sentence que nous venons d'extraire ; et qu'il lui est inutile de faire vérifier ni estimer celles qui restent à faire auxdits bâtiments ; en conséquence, elle nous requiert de n'avoir aucun égard à ce second chef de mission, et de nous contenter de vérifier et estimer les réparations qui ont été faites auxdits bâtiments, mais attendu que ces termes de votre sentence (les réparations faites) sont trop génériques et indéterminés, et ne disent pas jusqu'à quelle époque il faut les prendre, madite Dame nous observe qu'elle n'a entendu vous demander à être autoriser à faire constater que celles faites depuis le mois de septembre mil sept cent quatre vingt deux, et qu'elle n'entend que nous ne remontions pas à une époque antérieure". </analysis>
        <noteworthy>Le coût très élevé des réparations menées dans les biens appartenant à Madame de Nicolay la pousse à envisager de contracter un emprunt pouvant aller jusqu'à la somme de cinquante deux mille livres. C'est dans cette optique qu'elle demande une visite d'expert. – – – L'affaire donne lieu à une sentence du lieutenant civil au Châtelet de Paris afin que la présidente de Nicolay soit autorisée par son mari à mener cette procédure, après qu'il lui ait signifié son refus verbalement, puis à nouveau par réponse de sommation. – – – Lors de la première vacation, la présidente de Nicolay remet à l'expert un ensemble de documents comprenant des mémoires, des notes et des bordereaux d'attachements. – – – La clôture du rapport annonce la poursuite des opérations à l'hôtel de Nicolay, ce qui explique probablement l'absence de référé au juge. </noteworthy>
    </description>
</expertise>