<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d015" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-21T08:38:28Z">2021-09-21T08:38:28Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">015</idno>
        <facsimile from="0179" to="0195"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">18</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-08" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-09" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-10" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-11" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-13" type="suburbs"/>
          <date when="1786-12-01" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id66846d90" type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue Saint-Lazare, hors et attenant la barrière de la Grille de Saint-Lazare, au bas de la rue de Clichy, et à gauche en venant par la barrière Blanche</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession et communauté Roi</owner>
            </place>
          <place xml:id="id66846d106" type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue Saint-Lazare, hors la grille de Saint-Lazare, la seconde à gauche en venant par la barrière Blanche, attenant celle où est le bureau des entrées</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession et communauté Roi</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de deux maisons, rue Saint-Lazare, dépendantes des successions et communauté Roi</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-10-24"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession et communauté impliquant des mineurs</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante jurés experts du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0073">
                    <persName>
                        <surname>Sirot</surname>
                        <forename>François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Fornet</surname>
                            <forename>Marie Suzanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve du Sieur Jean Roi, maître serrurier</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Barbier</surname>
                            <forename>Etienne Louis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Roi</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>enfants mineurs</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Lucotte</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître serrurier à Paris ; tuteur ad hoc</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Usquin</surname>
                            <forename>Philippe François Didier</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104">"Ensuitte, nous avons de nouveau visitté lad[ite] maison en toutes les parties qui la composent de fond en comble ; fait attention au genre de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à la consistance et distribution de ses appartemens ; et à l’étendue et figure de son emplacement ; au quartier où elle est située et au revenu qu’elle est susceptible de produire.
Considération faite aussi de la petite pièces au second étage du principal corps de logis qui, à la fin du bail à vie fait à Madame Deville appartiendra à la maison dont elle a la jouissance usufruitière suivant l’acte dud[it] jour vingt neuf décembre mil sept cent quatre vingt un, ainsi que nous l’avons dit en rendant compte de cette pièce.
Nous avons mis ensuitte des prix particuliers tant au fond du terrein qu’à la superficie des bâtimens construits dessus.
Eu égard à ce que dessus et toutes considérations faites, nous prisons et estimons lad[ite] maison, ainsy qu’elle se poursuit et comporte et eu égard aussi à ce que lesd[ites] succession et communauté n’en ont la jouissance qu’au titre d’emphitéose, suivant l’acte de concession qui en a été fait par lesd[its] Sr et D[am]e Le Foullon, led[it] jour vingt juin mil sept cent soixante seize, à la charge d’exécuter les conditions exprimées aud[it] acte, sans aucune restriction ; eu égard enfin au cours du tems présent, nous prisons et estimons lad[ite] maison, la somme de douze mille livres, cy 12000₶.
Et pour satisfaire à la disposition de votre sentence, Monsieur, dud[it] jour vingt quatre octobre mil sept cent quatre vingt six, suivant laquelle nous devons contater si lad[ite] maison peut commodément se partager ; notre avis est que le partage ne peut s’en faire, cy avis sur l’impossibilité du partage."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104">"Ensuitte, nous avons de nouveau visitté lad[ite] maison en toutes les parties qui la composent de fond en comble ; fait attention au genre de sa construction, aux réparations qui y sont à faire ; à la consistance et distribution de ses appartemens ; à l’étendue et figure de son emplacement ; au quartier où elle est située et au revenu qu’elle est susceptible de produire.
Nous avons aussi fait attention à la petite pièce du second étage qui aujourd’hui fait partie de la jouissance de la maison louée à la Ferme générale et qui, à la fin du bail à vie fait à Madame la marquise Deville, dépendra de la présente maison ainsi que nous l’avons dit dans la vacation du jeudi neuf novembre, matin, en rendant compte de cette pièce.  
Ensuitte, nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrein qu’à la superficie des bâtimens construits dessus.
Eu égard à ce que dessus et toutes considérations faites, nous prisons et estimons lad[ite] maison, ainsi qu’elle se poursuit et comporte et eu égard aussi à ce que lesd[ites] succession et communauté n’en ont la jouissance qu’à titre d’emphitéose suivant l’acte de concession qui en a été fait aux[its] S. et Dame Roi, par lesd[its] S. et Dame Le Foullon, ledi[t] jour vingt juin mil sept cent soixante seize ; à la charge d’exécuter les conditions portées aud[it] acte sans aucune restriction, même à la charge d’exécuter celles exprimées dans led[it] bail à vie fait à Mad[ite] dame marquise Deville et notamment de payer annuellement la somme de trois cents livres de loyer aux[dits] S. et D[am]e Le Foullon ; eu égard enfin au cours u temps présent, nous prisons et estimons lad[ite] maison, la somme de trois mille livres, cy 3000₶.
Et pour satisfaire au chef de votre sentence, Monsieur, dud[it] jour vingt quatre octobre mil sept cent quatre vingt six, suivant lequel nous devons constater si lad[ite] maison peut commodément se partager ; notre avis est que le partage ne peut s’en faire, cy avis sur l’impossibilité du partage."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104">"Total de nos estimations, la somme de quinze mille livres, cy 15000₶. 
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faite desd[ites] deux maisons et notre avis sur leur valeur, eu égard aux conditions portées auxd[its] actes de concession et bail à vie, que su' l'impossibilité de les partager, dont du tout nous vous référons d'ordonner. 
Fait par nous, expert susd[it], les jour, mois et an que dessus [...]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="15000" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id66846d90">
                    <appraisal l="12000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id66846d106">
                    <appraisal l="3000" s="" d="">
                        <desc>Maison (nue propriété)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="97" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="97" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="130" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="30" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="165" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="90" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="611" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="97" s="10" d=""/>
            <expense type="expert" l="32" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a7">Usufruit</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
          <term value="c7">Partage</term>
          <term value="c11">Emphytéose</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>La première maison, attenante à la barrière, est louée à la Ferme générale et accueille le "bureau des entrées". Elle revient à la succession qu'au titre d'emphytéose. La seconde maison, joignante à la première, est en la jouissance de la Dame Deville et n'appartient à la succession qu'en nue propriété et qu'au titre d'emphytéose. – – – L'expert a déjà effectué la visite des autres immeubles dépendant de la succession : "nous Dumont, expert choisi par toutes les parties et qui avions déjà fait la visitte et estimation des autres immeubles". – – – Parmi les pièces présentées lors de l'expertise, on trouve : l'acte de cession de bail en emphytéose du terrain des deux maisons par le Sieur Le Foullon, juré expert, passé le 20 juin 1776 devant Maître Chavet (cet acte prescrit les conditions dans lesquelles les constructions doivent être établies sur ce terrain) ; l'acte de vente de l'usufruit de la seconde maison en date du 29 décembre 1781, passé devant Maître Aleaume. </noteworthy>
    </description>
</expertise>