<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1152d010" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-17T11:56:25Z">2021-06-17T11:56:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-17T10:37:41Z">2021-06-17T10:37:41Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-17T09:34:59Z">2021-06-17T09:34:59Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1152</idno>
        <idno type="item">010</idno>
        <facsimile from="0078" to="0086"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>15,5 x 55,5 cm.</desc>
                    <note>Élévation des masses de bâtiments et mur mitoyen.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-07-20" type="province"/>
      <date when="1786-09-18" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>Choisy-le-Roi, éloigné de trois lieues de Paris</complement>
                
                
                
                <owner>Sieur Picard / Sieur Hunon</owner>
            </place>
      <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'un mur séparant le chantier du S. Picard à Choisy-le-Roi, d'avec le jardin du S. Hunon</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-05-31"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage équitable des frais de construction et surélévation d'un mur mitoyen</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0073">
                    <persName>
                        <surname>Sirot</surname>
                        <forename>François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Picard</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de bois à Choisy</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Noël</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Hunon</surname>
                            <forename>Jean Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître couvreur des bâtiments du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0033 #xpr0250">"Nous allons procéder à donner notre avis que les quatre portions de murs dont nous avons fait mention dans la précédente vacation ainsi qu'il suit : 
La première portion servant de pignon au Bâtiment nouvellement construit par le S. Hunon sur la rue contient seize pieds quatre pouces de longueur sur trente pieds dix pouces d'élévation au dessus du sol du jardin du S. Picard jusqu'au sommet de la pointe de ce pignon ; laquelle portion nous avons tinte en rouge pâle sur la figure par nous faite desd[ites] quatre portions de mur et cottée de la lettre a ; [...] 
Notre avis est que cette portion de mur ayant été entièrement démolie et reconstruite aux frais seuls du S. Hunon, il ne doit aucune charge au S. Picard dans l'étendue de cette partie de mur, encore qu'elle ait été reconstruite par le S. Hunon ; cependant, elle sera mitoyenne entre lesd[it] Srs Hunon et Picard en sa longueur de seize pieds quatre pouces à la hauteur de clôture seulement au dessus du sol dud[it] Sr Picard et le reste de la surélévation appartiendra au S. Hunon seul. 
La seconde portion de mur, servant de dossier et pignon à l'un des édifices en aile de la cour du S. Hunon, contient d'une part, soixante six pieds neuf pouces de long sur vingt huit pieds d'élévation au dessus du sol du jardin du Sieur Picard, et d'autre part, au droit du rampant, neuf pieds dix pouces de long sur vingt trois pieds huit pouces d'un côté et quatorze pieds six pouces de l'autre ; le tout d'ancienne construction que nous avons tinté en noir clair et cotté de la lettre B sur la figure. 
Notre avis est que cette construction et surélévation au dessus de la hauteur de clôture étant plus ancienne que l'époque de l'acquisition du S. Hunon et même plus ancienne que l'époque de tems après lequel il existe prescription pour le remboursement des charges ; le S. Hunon ne doit au S. Picard le remboursement d'aucune surcharge pour raison de surélévation dans l'étendue de cette seconde portion de mur. 
La troisième portion de mur est celle surélevée par le Sr Hunon au dessus de l'ancienne clôture ; elle s'étend depuis la précédente partie jusqu'au milieu de l'épaisseur du mur de clôture séparant le jardin du S. Picard, d'avec son chantier ; elle est formée par deux portions de murs de clôture, l'une de treize pieds de long et l'autre de quinze toises quatre pieds aussi de long, faisant ensemble dix sept toises cinq pieds, qui n'étoient élevées qu'à sept pieds réduit de hauteur et que le S. Hunon a surélevé de deux pieds pour donner à cette clôture neuf pieds de haut ; le S. Hunon ayant fait seul les frais de cette surélévation doit être rembourse de moitié par le S. Picard. Cette surélévation est tinte en rouge pâle sur la figure et cotté de la lette C ; elle produit en superficie pour les deux portions cinq toises cinq pieds huit pouces, que nous estimons, à raison de vingt deux livres la toise, valoir la somme de cent trente livres quinze sols six deniers, cy 130₶ 15s 6d. 
Dont la moitié à rembourser par le S. Picard au S. Hunon est de la somme de soixante cinq livres sept sols neuf deniers, cy 65 – 7 – 9.
Nous observons que la surélévation entre ces deux portions de murs pour servir de dossier à une vacherie dépendante de la maison du S. Hunon (laquelle surélévation contient treize pieds de long sur quatre pieds huit pouces de haut, tinte en noir pâle et cottée de la lettre D sur la figure), suivant lad[ite] déclaration dud[it] S. Hunon, n'est que le reste d'une ancienne surélévation plus étendue et plus considérable, pouquoi nous pensons qu'il n'y a pas lieu d'exiger du S. Hunon aucune nouvelle charge pour cette surélévation. 
Enfin la quatrième partie de mur et celle de clôture séparant le jardin du S. Hunon d'avec le chantier du S. Picard ; elle a été construite entièrement aux frais du S. Picard, tant en fondation qu'en élévation ; mais elle a été plantée sur le terrein commun entre les parties, suivent ce dont elles sont convenues dans leurs dires ; par conséquent, il n'est question que de fixer ce qui est dû au S. Picard par le S. Hunon pour le remboursement de la moitié de la valeur de la construction dud[it] mur cotté en la lettre E sur la figure et tinte en rouge pâle ; elle contient dix neuf toises quatre pouces de long à prendre du milieu du mur qui sépare le jardin d'avec le chantier du S. Picard, jusques et compris l'épaisseur du mur de clôture de côté de la plaine sur onze pieds de hauteur totale et réduite, compris chapron et fondation ; ce qui produit trente quatre toises cinq pieds sept pouces trois lignes de superficie, que nous estimons à raison de vingt deux livres la toise, valoir la somme de sept cents soixante huit livres dix sols six deniers, ci 768₶ 10s 6d. 
Dont la moitié a payer par le S. Hunon au S. Picard pour [...] led[it] mur mitoyen est de trois cents quatre vingt quatre livres cinq sols trois deniers, cy 384 – 5 – 3. 
Résumé. 
La somme à payer par le Sieur Hunon au Sieur Picard est de trois cents quatre vingt quatre livres cinq sols trois deniers, cy 384₶ 5s 3d. 
Et celle à payer par le sieur Picard au S. Hunon est de soixante cinq livres sept sols neuf deniers, cy 65 – 7 – 9.
Partant, il reste à payer par le Sieur Hunon au Sieur Picard pour toute choses, la somme de trois cents dix huit livres dix sept sols six deniers, cy 318₶ 17s 6d.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faite des parties de murs en question et le compte fait entre les parties pour raison du remboursement de ce que chacune d'elle a fait faire de manière à demeurer respectivement quitte l'une envers l'autre ; dont du tout nous vous référons."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="318" s="17" d="6"/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="27" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="12" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="27" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="229" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="32" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="20" s="" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n4">Surélévation</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>