<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d045" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-09T16:32:36Z">2021-12-09T16:32:36Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-09T15:17:53Z">2021-12-09T15:17:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">045</idno>
        <facsimile from="0533" to="0572"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">40</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-01-24" type="paris"/>
          <date when="1786-01-26" type="paris"/>
          <date when="1786-01-30" type="paris"/>
          <date when="1786-02-01" type="paris"/>
          <date when="1786-02-04" type="paris"/>
          <date when="1786-02-06" type="paris"/>
          <date when="1786-07-03" type="paris"/>
          <date when="1786-07-12" type="paris"/>
          <date when="1786-07-17" type="paris"/>
          <date when="1786-07-25" type="paris"/>
          <date when="1786-07-28" type="paris"/>
          <date when="1786-08-02" type="paris"/>
          <date when="1786-08-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1840020d75" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber>96</buildingNumber>
                </address>
                <complement>vis à vis l'hôtel d'Aligre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur et demoiselle Delorme</owner>
            </place>
          <place xml:id="id1849015d150" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>joignant et à droite de la précédente</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur et demoiselle Delorme</owner>
            </place>
          <place xml:id="id1849015d169" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Grenelle Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur et demoiselle Delorme</owner>
            </place>
          <place xml:id="id1849015d187" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de l'Oseille</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à l'encoignure à droite de la Vieille rue du Temple, à l'enseigne du Soleil d'Or</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur et demoiselle Delorme</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de maisons, rues Saint-Honoré, de Grenelle et Vieille rue du Temple, et autres opérations pour la mineure Delorme</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-01-09"/>
              <date when="1783-03-28"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Trésoriers de France</orgName>
                    <date when="1785-12-21"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Bureau des Finances</orgName>
                    <date when="1785-12-23"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Liquidation de succession et communauté impliquant une mineure</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>conseiller architecte du roi, l'un des maîtres généraux de la Chambre royale des bâtiments, et juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Paillard Delorme</surname>
                            <forename>Martin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand mercier privilégié du roi ; veuf d'Angélique Théodose Vaudeville</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Paillard Delorme</surname>
                            <forename>Adélaïde Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille mineure de Martin Paillard Delorme et de feue Angélique Théodose Vaudeville, âgée de 17 ans</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Bocqueaux</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur à la substitution dont a été grevée Adélaïde Louise Paillard Delorme par le testament olographe de sa mère en date du 27 novembre 1772</occupation>
                    </representative>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Chellé</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; tuteur ad hoc d'Adélaïde Louise Paillard Delorme</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"D’après les différentes opérations par nous cy dessus raportées, et avant de procéder à l’estimation desd[ites] maisons, nous observons que les rétablissemens et réparations qu’on pouroit y faire pour les rendre logeables et habitables, équivaudroient presque à une reconstruction totale qui occasioneroit une dépense en pure perte et ne procureroit aucune augmentation de revenu. Pourquoi notre avis est que lesd[ites] maisons, attendu le mauvais état d’icelles, nottament des murs mitoyens à droite et à gauche de la grande maison, le tout par nous cy dessus constaté, et eu égard au retranchement d’environ quatre pieds qu’elles doivent éprouver en conséquence de l’allignement des trésoriers de France, ne sont susceptibles d’aucunes réparations et doivent être démolies, y compris lesd[its] murs mitoyens."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Ainsi, attention et considérations faite à l’état actuel desd[ites] maisons, qui ne sont susceptibles d’aucunes réparations utiles, à la forme et étendue d’emplacem[en]t qu’elles occupent, au quartier avantageux où elle sont situées, à la perte de terrein qu’elles éprouveront lors de leurs reconstruction, et à la diminution de leur élévation, nous prisons et estimons lesd[ites] deux maisons pour le terrein seulement et les matériaux qui proiendront de la démolition, valoir, en partage, eu égard au cours du tems présent. 
Savoir.
La grande maison, première désignée consistante en trois corps de logis et une cour, la somme de quarante deux mille livres, cy 42000₶.
Et la seconde qui ne consiste qu’en un seul corps de logis et une très petite cour, la somme de vingt mille livres, cy 20000."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Nous avons de nouveau visitté et examiné lad[ite] maison en tout ce qui la compose dans ses différens corps de logis, de tous lesquels bâtimens et cours, nous avons sur papier particulier fait une esquisse de plan figuratif en distinguant ce qui est en bâtisse de ce qui est en cours, et fait à ce sujet sur lad[ite] esquisse de plan, les calculs et détails de superficie convenables pour parvenir à une plus juste appréciation.
Ainsi, attention et considération faite à l’état actuel de lad[ite] maison, au quartier où elle est située, à la forme et étendue d’emplacement qu’elle occupe, à la nature et qualité de ses bâtimens qui sont de moderne et solide construction, au peu de réparations qui sont à y faire, et ne consistent pour ainsi dire, qu’en réparations d’entretien, à la distribution de ses différens corps de logis et à leur décoration intérieure par nous cy dessus raportée, nous prisons et estimons lad[ite] maison, comme elle se poursuit et comporte, eu égard au cours du tems présent, valoir en partage, la somme de cent soixante dix mille livres, cy 170000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Nous avons de nouveau visitté et examiné lad[ite] maison tant en fondation qu’en élévation, et pour connoitre sa superficie, nous avons pris les mesures de son emplacement ; même fait à ce sujet une esquisse de plan figuratif de ce qui la compose, en distinguant ce qui est en bâtiment d’avec ce qui est occupé par la petite cour, sur laquelle esquisse de plan, nous avons fait les calculs, détails et opérations convenables. 
D’après lesquelles opérations, attention et considérations faite à l’état actuel de lad[ite] maison, au quartier où elle est située, au peu d’emplacement qu’elle occupe, à la nature et qualité de son bâtiment, qui est de moderne construction, aux rapra[ti]ons à y faire, et à sa distribution par nous cy dessus raportée, nous prisons et estimons lad[ite] maison comme elle se poursuit et comporte, et eu égard au cour du tems présent, valoir en partage la somme de vingt quatre mille livres, cy 24000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Montant et revenant ensemble les différentes estimations par nous faites desd[its] immeubles, à la somme totale de deux cent cinquante six mille livres, cy 256000₶.
Tel est, Monsieur, notre avis sur l’état desd[ites] maisons et la valeur d’icelles, vous référant de juger et ordonner suivant votre justice ordinaire.
Fait par nous, architecte expert susd[it], les jours, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="256000" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1840020d75">
                    <appraisal l="42000" s="" d="">
                        <desc>Maison (terrain et récupération des matériaux)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id1849015d150">
                    <appraisal l="20000" s="" d="">
                        <desc>Maison (terrain et récupération des matériaux)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id1849015d169">
                    <appraisal l="170000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id1849015d187">
                    <appraisal l="24000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="136" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="92" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="483" s="16" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m4">Péril imminent</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Une précédente expertise a été menée par Taboureur en vue de la liquidation de la communauté ayant existé entre Martin Paillard Delorme et feue Angélique Théodose Vaudeville : le procès verbal est daté, au commencement, du 6 mai 1777 (Lecoeur, greffier). – – – Cette nouvelle expertise est ordonnée car "différentes circonstances ont empêché ces liquidations" mais également car "par jugement de M[essieu]rs les trésoriers de France du trente un décembre dernier, deux maisons se joignantes, scises à Paris, rue St Honnoré, faisant partie de celles estimées par le procès verbal susdatté, doivent être démolies par cause de vétusté". Le péril imminent est constaté par le procès verbal de maître Jean Louis Girault, avocat en Parlement, commissaire général de la voyerie de la ville et faubourgs de Paris, en date du 21 décembre 1785. – – – Le requérant demande à ce que l'expert nommé lors de la précédente expertise mène à nouveau la visite en son nom. </noteworthy>
    </description>
</expertise>