<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d044" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-11-08T13:32:25Z">2021-11-08T13:32:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">044</idno>
        <facsimile from="0684" to="0686"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-22" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>boulevard du Midi, lieu dit le Mont Parnasse, maison ayant pour enseigne le Comte d'Artois</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Fillard</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une grille de fer, sur le boulevard du Parnasse, à la requête du Sieur Fillard</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-12-05"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case/>
            <objects>
            <object type="other">Grille de fer</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Fillard</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vin à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Ozanne</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Roques</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître serrurier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>De Vercy</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0033">"Pour répondre avec plus de clarté, nous allons raporter les différents articles de défectuosités allégués pour le Sr Fillard et donner à mesure notre avis sur chacuns d’iceux.
Le Sr Fillard prétend 1°. Que la grille en question n’est point recevable en ce qu’elle n’est point faite ainsy qu’il est porté en l’écrit fait entre les parties le premier août 1786, n’ayant pas neuf pieds de large.
Nous dirons qu’effectivement, quoiqu’elle n’est n’ait que huit pieds dix pouces de large sur neuf pieds dix pouces six lignes de hauteur, ouverture plus que suffisante pour le passage de toutes les voitures possibles, cette récrimination seroit de nul effet, pourvu qu’elle ait les qualités qui constituent une vray grille de fermeture, question que nous traiterons cy après.
2°. En ce qu’il n’y a point de battement attaché sur le montant du milieu, ainsy qu’il est également porté audit écrit ; faute de ce, le pêne de la serrure se trouve à découvert.
Cet article dont la rédaction obscure n’indique point le genre de battement, semble avoir laissé le champ livre à l’ouvrier. Au lieu d’un battement dans toute la hauteur du montant, qu’il faut deviner que le Sieur Fillard auroit désiré, l’entrepreneur a tout uniment attaché sur iceluy, à une certaine distance l’un de l’autre, deux morceaux de fer en travers, d’environ trois pouces de lonf pour assujetir les deux venteaux l’un à l’autre, quant au pêne de la serrure, lorsqu’il est fermé, il n’est point à découvert.
3°. Les traverses ne sont point solidement assemblées, n’ayant point de congé pour empêcher le dévers, et un des tenons des traverses du haut est cassé et attaché avec une bride de mauvais fer qui ne peut durer en cet état. 
Nous ne contestons point la vérité du fait, observant seulement que les seules traverses du haut sont sans congés, celles du bas en ayant et celles du milieu n’en comportant pas. 
4°. Presque tous les bareaux balotent dans leurs traverses et par ce moyen, on peut casser leurs tenons et les oter avec la mains. 
Il est vray de dire qu’il résulte des inconéniens du balotement de la plud grande partie de ces barreaux, qui, n’étant point assurés et contenus, comme un ouvrier intelligent auroit du le faire peuvent être cassé par le laps de tems et dérobés nocturnement par des gens mal intentionés. 
5°. Ces barreaux sont mal espacés, il y en a qui n’ont que quatre pouces six livgnes de jour et d’autre sept à huit de distance les uns des autres, de façon qu’un homme peut passer à travers les plus écartés. 
Quoique cette description ne soit pas exacte, il est évident, d’après l’inspection de ce travail, qu’il a été mal combiné ; nous avons reconnu que l’espacement des barreaux varioit depuis trois pouces six lignes jusqu’à quatre pouces, qu’il y en avoit à l’extrémité du ventail à droite de six pouces quatre lignes et un autre correspondant à celuy cy au ventail à gauche de six pouces deux lignes.
6.° La serrure n’est point solidement attachée, ne portant que sur un seul barreau et un homme avec la main ou avec un bâton peut casser l’attache de cette serrure. 
Il n’y a rien à répliquer à cet exposé, sinon que la serrure, quoiqu’insolidement posée ne pourrait être enlevée à la main, mais à l’aide d’un levier. 
7°. Cette grille n’est pas de fer d’hazard, comme il est porté audit écrit, mais se sont de vieux barreaux de grille de croisées qui ont été reforgés en premier, mal ressoudés et ajustés.
Cette grille n’est que trop de fer d’hazard, mais non pas co[mm]e la construction porte une grille d’hazard, c’est à dire une grille de fermeture achetée dans une démolition, pour être transportée dans une autre place, sauf quelques ajustemens accessoires. Il n’y a pas de doute que celle contestée n’ait été une grille dormante de baye de croisée, ou de toute autre, que le serrurier a maladroitement métamorphosée en grille ouvrant à deux venteaux. 
8°. Cette grille ne peut servir de fermeture. 
Pour exister comme grille de fermeture de sureté, il faudroit qu’elle fut bonne et solide, suivant qu’il est convenu, mais malheureusement, elle n’est ny l’un, ny l’autre. 
Nous observons que le serrurier ayant seulement posé sa grille en plan, ainsy qu’il y étoit obligé, sans la sceller, opération du ressort du maçon, et qui n’était point à sa charge, il en est résulté la disparition et le vol, qu’on n’a point contesté, des deux crapaudines, des deux bourdonières et de la barre du rebouteur. 
Pour répondre au second chef de notre mission qui nous prescrit de déclarer ce qu’il convient de faire à lad[ite] grille pour la rendre bonne et recevable, nous concluerons ainsy. 
Laditte grille sera déposée et démontée, les deux venteaux ensemble auront la même largeur et hauteur susdites, chacun d’eux consistera en deux barreaux montant d’environ quatre lignes de gros au moins, un sommier par bas de même épaisseur assemblé dans iceux avec congé à chaque extrémité, une traverse par le haut, assemblée idem avec congé, et une par bas à peu près au tiers de sa hauteur au dessus du sol, toutes deux de quatorze lignes d’épaisseur. Dans chacuns de ces deux châssis seront espacés de quatre pouces au plus, des barreaux de fer quarrés d’un pouce sans être soudés, coutenus solidement dans les yeux des deux traverses et assemblés avec tenons dans la traverse du bas et se terminant en pointe par le haut à six pouces environ au dessus de la traverse. La serrure de six pouces sera attachée solidement avec brides sur deux barreaux du ventail à droite et posée de manière que le pêne ne soit point à découvert et entre en avant dans la gâche qui sera forte et attachée solidement intérieurement sur le barreau du ventail à gauche. Par dehors sur le même barreau, seront apliqués, avec forts clouds rivés, deux battemens saillants à distance convenable l’un de l’autre, à peu près co[mm]e ceux actuellement existants. 
Quant aux crapaudines, bourdonnières, et à la barre d’arc boutant, indispensable pour la mise en état de fermeture de cette grille, lesquels ont été volés, ce n’est point à nous à statuer aux frais de qui ils doivent être fournis.
Une frille ainsy façonnée sera recevable, mais nous ne pouvons nous empêcher de reconnoitre la modicité du prix à six sols la livre alloué pour un tel ouvrage, qui est devenu l’écueil du serrurier. Il seroit plus avantageux au Sr Fillard et au Sr Roques de chercher suivant la convention une grille d’hazard dans quelques démolitions, sauf les additions et façon […] relatives à la baye dans laquelle elle doit être placée.
Telle est la visite par nous faite de la grille dont il s’agist, les défectuosités qui y existent et ce qu’il convient faire pour la rendre bonne et recevable, vous référant néanmoins, M[onsieur] d’ordonner ce qu’il apartiendra. 
Fait par nous, architecte expert susnommé […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="17" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="17" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="21" s="10" d=""/>
            <fee type="papers" l="6" s="8" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="6" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="7" s="4" d="">Déboursés</fee>
            <fee type="other" l="15" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="97" s="14" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"il serait procédé à la visite de la grille dont il s'agit par nous, Boulland, qu'il vous a plu, M[onsieur], nommer pour les parties, à l'effet par nous de constater si toutes lesd[ites] défectuosité articulées par le Sr Fillard existent, si en l'état qu'elle est, ladite grille est ou non recevable d'après les conventions d'entre les parties qui nous seroient représentées, que nous déclarerions ce qu'il conviendroit y faire pour la rendre bonne et recevable"</analysis>
        <noteworthy>Il est fait référence au Sieur Dumas, architecte du Sieur Fillard. </noteworthy>
    </description>
</expertise>