<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d004" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-28T16:15:10Z">2021-07-28T16:15:10Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-28T13:16:38Z">2021-07-28T13:16:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">004</idno>
        <facsimile from="0043" to="0129"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">82</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Reçu</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>13 x 18 cm.</desc>
                    <note>Reçu par le greffier d'argent de la part de l'expert.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>13 x 18 cm.</desc>
                    <note>Calcul du coût des vacations.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18 x 13 cm.</desc>
                    <note>Reçu d'argent du greffier par le Sieur Ricard, aide.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-13" type="province"/>
          <date when="1786-09-18" type="province"/>
          <date when="1786-09-23" type="province"/>
          <date when="1786-10-03" type="province"/>
          <date when="1786-10-20" type="province"/>
          <date when="1786-10-23" type="paris"/>
          <date when="1786-12-16" type="paris"/>
          <date when="1787-01-23" type="paris"/>
          <date when="1787-02-10" type="province"/>
          <date when="1787-02-17" type="province"/>
          <date when="1787-03-28" type="province"/>
          <date when="1787-04-02" type="province"/>
          <date when="1787-04-19" type="paris"/>
          <date when="1787-05-07" type="paris"/>
          <date when="1787-05-15" type="paris"/>
          <date when="1787-06-12" type="paris"/>
          <date when="1787-07-06" type="paris"/>
          <date when="1787-07-28" type="paris"/>
          <date when="1787-08-20" type="paris"/>
          <date when="1787-09-11" type="paris"/>
          <date when="1787-10-05" type="province"/>
          <date when="1787-10-08" type="paris"/>
          <date when="1787-10-11" type="paris"/>
          <date when="1787-10-18" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Belleville les Paris</complement>
                
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Pantin, sur la place de l'église, en face de la fontaine</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Ruelle, éloigné de trois lieues environ de Paris, rue Saint-Denis</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite d'objets contentieux en trois maisons sises à Belleville, Pantin et Ruelle, à la requête de la Demoiselle Pillon, épouse séparée du Sieur Bertin, avocat en Parlement</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement - Grand Chambre</orgName>
                    <date when="1786-08-18"/>
              <date when="1786-08-26"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Réparations de propriété, usufruitières et locatives</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0258" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0070">
                    <persName>
                        <surname>Le Page</surname>
                        <forename>Charles Pierre</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Pillon</surname>
                            <forename>Félicitée Marie Jeanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse séparée de corps et de biens de Maître Jean Baptiste Bertin, avocat en Parlement</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0258"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Vavasseur Desperriers</surname>
                            <forename>Claude Prosper</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bertin</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0228">[Maison de Belleville, 153 articles de réparations]
"Résumé de nous Poulain.
Il résulte, suivant nous, Poulain, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la somme de douze cent cinquante cinq livres sept sols, cy 1255₶ 7s. 
Que les réparations que nous considérons comme étant à la charge de la propriété monte en totalité à la somme de trois cent vingt six livres dix sols, cy 326 . . . 10.
Et enfin, nous pensons unanimement que les réparations à la charge des locataires montent en totalité à la somme de cent dix livres huit sols, cy 110 . . . 8. 
Total desd[ites] réparations, la somme de seize cent quatre vingt douze livres cinq sols, cy 1692₶ 5s."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0258">[Maison de Belleville, 153 articles de réparations]
"Résumé de nous Desperiers.
Il résulte, suivant nous, Desperiers, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la somme de quatorze cent quatre vingt quatre livres, cy 1484₶. 
Que les réparations que nous considérons comme étant à la charge de la propriété monte en totalité à la somme de cent une livres , cy 101.
Et enfin, nous pensons unanimement que les réparations à la charge des locataires montent en totalité à la so[mm]e de cent dix livres huit sols, cy 110 . . . 8. 
Total, la somme de seize cent quatre vingt quinze livres huit sols, cy 1695₶ 8s."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0228">[Maison de Pantin, 192 articles de réparations]
"Résumé de nous Poulain.
Il résulte, suivant nous, Poulain, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la somme de douze cent treize livres, cy 1213₶. 
Que les réparations que nous considérons co[mm]e étant à la charge de la propriété montent en totalité à la somme de dix sept cent douze livres quatorze sols, cy 1712 . . . 14.
Et enfin, nous pensons unanimement que les réparations à la charge des locataires montent en totalité à la somme de trente huit livres huit sols six deniers, cy 38 . . . 8 . . . 6. 
Total desd[ites] réparations, la somme de deux mille neuf cent soixante quatre livres deux sols six deniers, cy 2964₶ 2s 6d."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0258">[Maison de Pantin, 192 articles de réparations]
"Résumé de nous Desperiers.
Il résulte, suivant nous, Desperiers, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la somme de deux mille cinq cent quatre vingt dix neuf  livres dix neuf sols quatre deniers, cy 2599₶ 19s 4. 
Que les réparations que nous considérons comme étant à la charge de la propriété montent en totalité à la somme de mille deux livres quatre sols, cy 1002 . . . 4.
Et enfin, nous pensons unanimement que les rép[arati]ons à la charge des locataires montent en totalité à la somme de trente huit livres huit sols six deniers, cy 38 . . . 8 . . . 6. 
Total de touttes lesquellesd[ites] réparations, la somme de trois mille six cent quarante livres onze sols dix deniers, cy 3640₶ 11s 10d."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0228">[Maison de Pantin, 62 articles de réparations]
"Résumé de nous Poulain.
Il résulte, suivant nous, Poulain, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la so[mm]e de neuf cent soixante quatre livres un sol, cy 964₶ 1. 
Que les réparations que nous considérons co[mm]e étant à la charge de la propriété montent ensemble à la so[mm]e de quatre cent soixante dix livres quatre sols, cy 470 . . . 4.
Et enfin, nous pensons unanimement que les rép[arati]ons à la charge des locat[ai]res montent en totalité à la so[mm]e de six livres huit sols, cy 6 . . . 8. 
Total desd[ites] réparations, la somme de quatorze cent quarante livres treize sols, cy 1440₶ 13."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0258">[Maison de Pantin, 62 articles de réparations]
"Résumé de nous Desperiers.
Il résulte, suivant nous, Desperiers, que les réparations que nous considérons à la charge de l'usufruit montent en totalité à la somme de onze cent treize quatre livres cinq sols, cy 1113₶ 5s. 
Que les réparations que nous considérons co[mm]e étant à la charge de la propriété montent en totalité à la so[mm]e de douze livres, cy 12.
Et enfin, nous pensons unanimement que les réparations à la charge des loca[tai]res montent en totalité à la so[mm]e de six livres huit sols, cy 6 . . . 8. 
Total de touttes lesquellesd[ites] réparations, la so[mm]e de onze cent trente une livres treize sols, cy 1131₶ 13."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0258">"En observant que l’état des réparations porté dans notre procès verbal sous les dénominations de réparations locatives n’en sont pas moins à la charge de l’usufruit sauf son recours contre les loca[tai]res, qu’au surplus, touttes celles reconnues, étant cotées p[a]r nous co[mm]e grosse rép’arati]ons, sont survenues à la longue des temps p[a]r défaut d’entretien dans le principe."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0228">"Et nous Poulain, p[ou]r répondre à l’observ[ati]on de notre confrère, pensons, ainsy que la coutume de Paris le prescrit que l’usufruit n’est jamais tenu que de l’entretien des murs et non de leur reconstruction entierre, que ce n’est pas par le défaut d’entretien que les murs dont il s’agit s’écroulent sous le fardeau, que le surplus des articles que nous avons portés à la charge de la propriété proviennent de ce que leurs dattes est antérieure à l’entrée en jouissance dud[it] Sr Bertin, ou que plusieurs de ses objets n’ont jamais existe, avant lad[ite] entrée en jouissance."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0228 #xpr0258">"Telles sont, Nosseigneurs, nos avis sur l'objets de touttes les réparations constatées en notre présent procès verbal et leurs valleurs suivant et aux termes de votred[ite] arrest, vous référant d’en ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire. 
Fait par nous experts susd[its], lesd[its] jours, mois et ans que dessus, et nous nous sommes retirés […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="450" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0258" l="450" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="450" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="450" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="158" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="264" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="360" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="2612" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a7">Usufruit</term>
        </keywords>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
          <term value="k1">Loyer</term>
        </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
          <term value="m8">Dépérissement</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
          <term value="m13">Fissuration</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis>– [Dire du Sieur Bertin lors la vacation du 13 septembre 1786] –
"et persistant à soutenir que l'opération dont est question n'a d'autre objet de la part des conseil de la d[emois]elle Pillon que de s'enrichir de ses dépouilles et de la réduire, ainsy que ses enfans, dans la dernière misère, puisque durant son usufruit desd[ites] maisons, dont il est question, il les a exactem[en]t entretenu de réparations et que nottament en l'année mil sept cent quatre vingt trois, il en a fait faire pour une somme de onze cent dix huit livres six sols suivant les mémoires qu'il nous en représentera cy après, si lesd[its] experts le requièrent, d'où il résulte que si il y a actuellem[en]t des réparations à faire auxd[ites] maisons, aucunes ne sont du temps de son usufruit et conséquemment, aucunes ne sont et ne peuvent être à sa charge [...]. Il consent qu'il soit précédé à lad[ite] visitte mais nous requière à l'égard des réparations usufruitières, de distinguer celles qui pourroient se trouver d'antérieure au trente un décembre mil sept cent quatre vingt trois de celles survenues depuis ce jour, jusques actuellement, parce qu'il ne doit n'y ne peut y avoir de réparations à sa charge que celles antérieures à cette époque depuis laquelle lad[ite] d[emois]elle Pillon étant en jouissance desd[ites] maisons, doit seul en supporter les charges".
– [ Dire du procureur de la Demoiselle Pillon lors la vacation du 13 septembre 1786] –
"Led[it] m[aîtr]e Vavasseur Desperiers aud[it] nom a observé que l'on a eu aucun égard aux réquisitions faittes par le Sr Bertin pendant le cours du procès et consigné dans une requête par luy signiffiée, parce qu'en admettant qu'il ait fait les réparations par luy énoncé, il n'est pas possible qu'il justifie que ce soit touttes les réparations qui étoient à faire alors auxd[ites] maisons ; que la dame Bertin n'ayant obtenu pendant le cours de sa séparation que des provisions, il a toujours continué de recvoir les loyers, d'administrer, et devoit par conséquent faire faire touttes les réparations dont elles sont susceptibles dans ce moment, parce que le retard a pu produire en dépérissem[en]t dont il devient nécessairement garant"
– [Mission] – 
"constater l'état et les réparation qui peuvent être à y faire, soit à la charge de la propriété, soit à la charge de l'usufruit, soit à la charge des locataires, et les causes dont elles proviennent."
– [Dire du Sieur Bertin lors la vacation du 17 février 1787, au sujet de sa demande d'expédition du procès verbal de la première visite] –
"Mais instruit que ce procès verbal seul coute la somme de huit cent quatre vingt deux livres, présumant que les réparations, même celles inutilles à faire ne peuvent monter à cette somme, et considérant l'énormité de ses frais comme leurs inutilités, ensemble tous ceux, non encore moins inutilles qu'engendrera nécessairement la suitte de cette visitte, il ne peut taire icy qu'il est révoltant pour luy de voir que la d[emois]elle Pillon n'a jusques à présent suivi que les conseil des procureurs qui ne cherchent, sans même qu'elle s'en doute, à alimenter ses fureurs, que dans la vue de s'approprier sa fortune et réduire ses enfans à la mendicité.
Comm'aussy qu'il a vue avec une peine extrême, pendant le cours de l'opération faitte à Belleville que l'expert choisi par la d[emois]elle Pillon ne se trouvoit que très rarement du même avis que celuy par luy choisi, que dans soute cette opposition de sentiment si souvent répétée provient de l'influance qu'à sur son esprit le fondé de la procuration de lad[ite] d[emois]elle Pillon, ce qui pourroit le déterminer à récuser cet expert, laquelle récusation seroit bien fondé puisque lesd[its] expert et fonde de procuration sont frères, qualité que nos loix réprouvent dans de pareilles opérations que celles dont il s'agit [...]"
– [Dire du procureur Vavasseur Desperriers lors la vacation du 17 février 1787, en réponse à celui du Sieur Bertin] –
"Le fondé de procuration de lad[ite] d[emois]elle Pillon ne s'est aucunement mêlé de ce qui concerne le ministère de l'expert ; leurs missions est (sic) absolument différentes et indépendantes l'une de l'autre, néanmoins, si led[it] Sr Bertin, dès le commencement de l'opération eut récusé l'un ou l'autre, il se seroit retiré par délicatesse, malgrés la confiance et les sollicitations de lad[ite] d[emois]elle Pillon, et quoiqu'aucune loix ne réprouve leurs présences conjointes à une opération où l'un agit comme expert et l'autre comme fondé de procuration [...]"</analysis>
        <noteworthy>Le procureur de la requérante est Claude Prosper Vavasseur Desperriers, l'expert la représentant est Louis Athanase Vavasseur Desperriers. Les deux hommes sont frères (cf. dire du  17 février 1787) et cela soulève un problème de conflit d'intérêts. – – – Grâces aux dires du Sieur Bertin, on apprend que la maison de Belleville a été construite en 1753 par le Sieur Pillon. Le Sieur Bertin en obtient l'usufruit à compter de 1776.</noteworthy>
    </description>
</expertise>