<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1153d035" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-09T09:18:22Z">2021-07-09T09:18:22Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-09T09:15:52Z">2021-07-09T09:15:52Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1153</idno>
        <idno type="item">035</idno>
        <facsimile from="0565" to="0571"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-12" type="paris"/>
          <date when="1786-08-21" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Faubourg du Temple</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>en la caserne des Gardes françaises</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Dartis et dame Bernard</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'un mur de clôture séparant la caserne des Gardes françaises du faubourg du Temple, d'avec la maison du Sieur Counot</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-31"/>
          <date when="1786-08-05"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Effondrement d'un mur mitoyen</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert juré du roi et des bâtiments de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dartis</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>Greffier des commission du Conseil</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Bernard</surname>
                            <forename>Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Turpin</surname>
                            <forename>Charles</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Counot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître-charpentier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Souhart</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>architecte ; poursuivant la saisie réelle de la maison du Sieur Counot</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Pour reconnoitre si la cause de la chutte de ce mur procède de son mauvais genre de construction, ou de la poussée des terres jectisses, nous avons fait dégarnir le parement du contremur en toutte sa hauteur, au milieu de la partye de mur tombée  ; nous avons trouvé ce contremur aplomb en toutte sa hauteur, de bonne construction et sans aucun mouvement ny détachement des terres, ce qui ne laisse aucun doute, que la chutte de ce mur est occasionnée par son mauvais état et son mauvais genre de construction.
Tel est, Monsieur, notre avis sur l'état dud[it] mur mitoyen."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Pour satisfaire au second chef de votre ordonnance, Monsieur, qui porte que nous constaterons pareillement ce qu'il y a à faire pour la reconstruction dudit mur mitoyen ; notre avis est qu'il est nécessaire de décombrer la partye de mur, actuellement tombée, et de démolir celle que nous avons annoncé cy dessus ne pouvoir subsister, ce qui fait pour les deux partyes ensemble 14 to[ises] 3 pieds de long sur 12 pieds de haut au dessus du sol du chantier, et le chaperon en sus avec pente et larmier de chaque côté ; de tiyer et ranger le peu de moelons bons à remployer, qui proviendront dud[it] mur et d'enlever le surplus des décombres aux champs ; ensuitte de reconstruire ce mur dans les dimensions cy dessus indiquées, sur l'ancien alignement et de l'ancienne épaisseur de 15°, de reconstruire ce mur en moelons neufs au surplus de celuy ancien, bon à remployer et en mortier de chaux et sable, crépis, jointage en plâtre avec larmiers et chaperons en plâtre."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Enfin pour satisfaire au 3e chef de votre ordonnance, Monsieur, qui porte que nous constaterons ce qu'il en coutera pour lad’ite] démolition et reconstruction.
Pour satisfaire à cette disposition, nous avons fait sur bordereaux particuliers, les calculs et détails d'appréciations nécessaires, par le résultat desquels, nous avons reconnu que cette démolition, enlèvement de gravats qui en proviendront et la reconstruction, couteront en totalité la somme de huit cent quatre vingt quatorze livres, cy 894₶.
Nous observons que le Sr Counot ne doit contribuer dans les frais de cette démolition et reconstruction qu'en la hauteur de son héberge, qui doit être de dix pieds de haut, fixé par la coutume pour clôture au dessus de son sol, y compris chaperon, que les trois pieds de surélévation regardent M[aîtr]e Dartis seul, parce qu'ils sont faits pour donner une hauteur suffisante de clôture du côté de la cazerne, cause de la surélévation du terrain au dessus de l'ancien sol : par conséquent, la contribution du Sr Counot pour sa moitié dans la démolition, enlèvement de décombres et reconstruction de mur neuf, ne doit monter qu'à la somme de trois cent soixante et une livres, cy 361₶.
Sur cette somme, il convient déduire pour les charges de cette surélévation à payer par M[aîtr]e Dartis au Sr Counot, au désir de la coutume de Paris, montantes à la so[mm]e de vingt sept livres, cy 27₶.
Cette déduction faitte, reste à payer par led[it] Sr Counot, pour sa contribution dans led[it] mur, la somme de trois cent trente quatre livres, cy 334₶.
Résultat, la dépense totalle est de la so[mm]e de huit cent quatre vingt quatorze livres, cy 894₶.
M[aîtr]e Dartis doit payer 1° sa contribution en raison de la surélévation, qui est de 533.₶
2° les charges de cette surélévation estimées la so[mm]e de 27.
Le tout forme la somme de cinq cent soixante livres, cy 560₶.
Et le Sr Counot doit payer pour sa contribution, à raison de la hauteur de clôture sur quoy il a été déduit les charges qui luy sont dues, la so[mm]e de trois cent trente quatre livres, cy 334.
Total et so[mm]e pareille, huit cent quatre vingt quatorze livres, cy 894₶. 
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte dudit mur de clôture mitoyen, tel est notre avis sur les différentes dispositions de vôtre ordonnance qui nous a commis, nous référons sur le tout à votre justice et prud[en]ce ord[inair]es."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="32" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="9" s="16" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="24" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="150" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d10">Mur de clôture</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f3">Toiser</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
      <term value="l1">Voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
      <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n4">Surélévation</term>
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n13">Remploi</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>La maison des requérants est "à usage de cazerne pour le régiment des gardes françoises". – – – La sentence du 31 juillet prévoit que la visite sera menée par Jacob, expert, nommé par la partie requérante et que le lieutenant civil nomme d'office pour toutes les parties. L'ordonnance du 5 août nous apprend que Jacob est parti à Nantes pour 6 semaines et ne pourra donc mener cette visite. Le procureur du requérant nomme donc Taboureur pour le remplacer. Le lieutenant civil le nomme d'office pour toutes les parties, attendu l'absence renouvelée des opposants.</noteworthy>
    </description>
</expertise>