<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1001d044">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent xmlns="eac">
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:34:54.934+02:00">2021-06-15T15:34:54.934+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsAttr_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des @value pour les mots clés (estates).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1001</idno>
        <idno type="item">044</idno>
        <facsimile from="0477" to="0523"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">40</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">lettre</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>28 avril 1776 lettre de Guillemot d'Alby à Meister, architecte prèz ka rue Montmartre, rue grange battellière.
Cachet</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">comparution et délcaration</type>
              <extent>2</extent>
              <desc>copie</desc>
              <note>de  Meister à la réquisition</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">sommation ?</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>12 février 1776</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-04-18" type="suburbs"/>
          <date when="1776-04-30" type="suburbs"/>
          <date when="1776-04-30" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-02" type="paris"/>
          <date when="1776-05-07" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-07" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-11" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-11" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-21" type="suburbs"/>
          <date when="1776-05-21" type="suburbs"/>
          <date when="1776-11-18" type=""/>
          <date when="1776-08-19" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="suburbs">
            <address/>
            <complement>rue des Amandiers, faubourg St Antoine</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>d'Alby</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Réception d'ouvrages de plusieurs natures en une maison, rue des amandiers, fauxbourg St Antoine, appartenant à Me Dalby, avocat ; MM. Payen et Le Camus de Mézières, experts</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet de Paris, lieutenant civil (sentence)</orgName>
              <date when="1776-01-23"/>
              <date when="1776-02-27"/>
              <date when="1776-03-23"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>fin des travaux et/ou contentieux surles évaluations des articles</case>
          <objects>
            <object type="other">maçonnerie, charpenterie, serrurerie, vitrerie, menuiserie, gros fer, marbre, etc</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0209" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0043" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party intervention="true" presence="true" role="petitioner">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Géry</surname>
                  <forename>Nicolas</forename>
                </persName>
                <occupation>maître maçon à Paris</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Besson</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître menuisier</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Vachez</surname>
                  <forename>Jacques Vincent</forename>
                </persName>
                <occupation>maître plombier</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>de Rocroy</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître fondeur</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Picard</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître vitrier</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Pellagot</surname>
                  <forename>Claude</forename>
                </persName>
                <occupation>maître charpentier</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Froger</surname>
                  <forename>Jan Baptiste</forename>
                </persName>
                <occupation>maître serrurier</occupation>
              </person>
              <status>builder</status>
              <expert ref="#xpr0043"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Picard</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Conisset</surname>
                  <forename>Louis</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party intervention="true" presence="false" role="opponent">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Guillemot D'Alby</surname>
                  <forename>Charles Ambroise</forename>
                </persName>
                <occupation>avocat en Parlement</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0209"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Pompon</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname>Meister</surname>
                <forename>Jean Christophe</forename>
              </persName>
              <occupation>architecte, demeurant rue neuve Grange bâtellière paroisse St eustache</occupation>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="">Ouvrages de maçonnerie faits par Gery 15312 l. 14 s.
Ouvrages de charpente faits par Pellagot 6701 l.
Ouvrages de menuiserie faits par Besson 3567 l. 6 d. 9 s.
Ouvrages de vitrerie faits par Picard 912 l. 19 s. 3 d.
Ouvrages de plomberie faits par Vachez 1989 l. 11 s.
Ouvrages de cuivre faits par De Rouvroy 342 l. 10 s.
Ouvrages de serrurerie faits par Froger 4293 l. 10 s. 6 d.
« Total des ouvrages dont l’estimation par nous experts est ordonnée par les sentences du Chatelet… 33119 l. 11 s. 6 d. »
Ouvrages de couverture 1506 l. 5 s. 9 d.
Ouvrages de carrelage 353 l. 2 s.
Ouvrages de peinture 230 l. 6 s.
Ouvrages de plaques 480 l. 3 s.
Ouvrages de pavé 470 l. 2 s. 3 d.« Ouvrages non dénommés aux sentences 5749 l. 3 d. »
« Total des ouvrages faits en la maison » 38868 l. 11 s. 9 d.
« Pour raison de ladite conduitte des plans, coupes, profils, élevations qu’il a faits, eu égard à la situation de la maison dont est questions, aux arrangements particuliers, distribution et décoration recherché, il est dû audit sieur Meister pour ses honoraires la somme de 1943 l. »</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="agreement">Accord</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="57" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0209" l="628" s="10" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0043" l="628" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="628" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="154" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="10" s="8" d=""/>
            <fee type="other" l="1" s="8" d="">2 contrôles de pouvoirs et lettes</fee>
            <fee type="other" l="6" s="" d="">1 vacation de Paris à l'acte de dépôté</fee>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="1896" s="6" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="411" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n6">Embellissement</term>
        </keywords>
        <analysis>La sentence du 2 janvier ordonne que les ouvrages soient vus et visités par experts. La sentence du 23 janvier confirme l’ordre.
                « Par l’examen desd. sept mémoires, nous experts avons reconnu que nombre d’articles de chacun d’iceux contiennent demande pour objets qu’il nous est impossible de verifier, autrement les ouvrages de charpente tous les planchers étant plafonnés et plusieurs peints, ceux de ferrurerie, pour les gros fers enfermés dans la maçonnerie, même ceux de maçonnerie pour raison des fouilles et fondations, autrement que par des fouilles, tranchées soit dans les terres soit dans les plafonds, découvremens et percemens pour parvenir à visitter chaque objet suivant qu’il est prescrit par les sentences ; ayant en consequence ordonné une tranchée en travers d’un plafond pour juger de la quantité et des grosseurs des solives qui composent ledit plancher ». Est survenu le sieur Cazanova, peintre de l’Académie royale, locataire de la maison, qui s’est opposé à la tranchée (les mesures ont été prises tous les jours par le Sr Meister, architecte de Dalby, qui a « conduit et suivy exactement les ouvrages »).
                Le 30 avril comparaît Dalby, qui indique aux experts que partie des articles mentionnés au mémoire de menuiserie ne sont pas à sa charge, commandés directement par le locataire Cazanova. Ce à quoi Besson, maître menuisier, répond que tous ces ouvrages ont bien été réalisés à la demande de Dalby.
                Un parent de Meister, le sieur Simon, bourgeois de Paris, se présente le 30 avril afin de remettre des mémoires (9 mémoires remis par les entrepreneurs, un mémoire des attachements des ouvrages de charpente tenus par le sieur Meister pendant le cours des constructions, un cahier des attachements de maçonnerie tenus pareillement par Meister, une lettre missive signée de Meister, une liasse d’attachements relatifs aux ouvrages de plomberie)
                Les experts notent que les ouvrages de marbrerie et de peinture n’étant pas compris dans la sentence, ils ne tiendront pas compte des mémoires remis et n’en rendront pas compte dans leur réception.
                Le 2 mai comparaît au greffe et domicile du greffier rue Barre du Bec, Jean Christophe Meister, architecte à Paris
                Le mémoire des honoraires de Meister, architecte, « pour raison de la conduitte par luy faitte des ouvrages de touttes natures faits en la presente maison et pour lesquels il demande fait sondit memoire la somme de 2400 l. ».</analysis>
        <noteworthy>2e sentence : demande en nullité  de Dalby. 3e sentence débouté
f. 2r° si l'opposant n'avait finalement pas nommé Payen comme expert, c'est Taboureur qui aurait été nommé d'office

f. 3v° ouvrages impossible à visiter : charpente (planchers sont plafonnés et plusieurs peints), serrurerie : gros fers enfermés dans la maçonnerie, maçonnerie : fouilles et fondations... "ayant en conséquence ordonné une tranchée en travers d'un plafond pour juger de la quantité et des grosseurs des solives qui composent ledit plancher"

Survient [Francesco] Cazanova peintre de l'Académie, locataire qui refuse que soit fait une tranchée dans ledit plafond "attendu d'une part le dommage qu'il en souffriroit dans la jouissance des lieux qu'il occupe et que de l'autre il est de sa connoissance que pendant le cours des constructions et suivant le progrès d'icelles, les attachements, mesures et dimensions et quantités fait des bois de charpente soit des gros fers à mesure qu'ils l'employaient et avant qu'ils fussent recouverts par la maçonnerie se prenoient tous les jours de l'ordre du sieur Dalby propriétaire par le sieur Meister son architecte, lequel a conduit et suivy exactement les ouvrages et constructions dont il s'agit avec l'assiduité la plus continue, qu'il luy a vu journellement prendre les attachements de tous les objets du bâtiment ; qu'ayant la voye de comparer les demandes de chaque entrepreneur avec lesdits attachements il ne doit être question que de faire représenter lesdits attachements, ce qui évitera touttes les tranchées fouilles, découvrements et percements qui couvriroient la maison de dégradations au préjudice de sa jouissance même au désavantage du sieur Dalby propriétaire ; que plusieurs de ces dégradations seroient même irréparables notement celles qui se feroient au plafond de la salle à manger dans laquelle nous opérons, lequel plafond a été peint par luy même, qu'il est de sa connoissance que ledit sieur Mester, architecte, après lesdits attachements par luy cités de l'ordre le plus exprès et avec pouvoir par écrit du sieur  Dalby propriétaire, qui par cette précaution a voulu éviter les dégradations auxquelles les vérifications d'ouvrages pourroient donner lei que par ces motifs et raisons il réitère l'opposition par luy formée..."

f. 4v° le propriétaire/commanditaire (d'Ably) intervient pour contester certains articles du mémoire de Besson qui "ne sont point à la charge de luy propriétaire mais à celle du sieur Casanova locataire par l'ordre des qui les ouvrages y énoncés ont été faits et pour son utilité et son agrément personnel que plusieurs de ces articles concernant des fournitures à la charge du sieur Gery entrepreneur de la maçonnerie,et qu'il n'entend point payer les ouvrages contenus auxdits articles...."
Litiges sur ce qui est les réparations locatives ou celles incombant au propriétaire.

Meister comparait le 2 mai, il donne les les plans profils &amp; co et mémoires attachements. il doit partir pour un long voyage.

f. 13r°-v° comparaissent Leconte, maître paveur, Philibert François Maurice, maître couvreur, Pierre François Nepveu, maitre peintre, Adam marbrier du roi, Wibert, maître carreleur, envoyés par D'Alby (procuration), ils donnent pouvoir aux expers de procéder à la visite

de Nombreuses vacations n'ont pas été notées sur cette fiche</noteworthy>
      </description>
    </expertise>