<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1001d059">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-16T17:06:14Z">2021-09-16T17:06:14Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>correction expert Gilbert (vu avec RC)</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1001</idno>
    <idno type="item">059</idno>
    <facsimile from="0657" to="0682"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">24</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>hachures, cotes, échelle</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1776-04-22" type="province"/>
      <date when="1776-04-22" type="province"/>
      <date when="1776-04-23" type="province"/>
      <date when="1776-04-23" type="province"/>
      <date when="1776-04-24" type="province"/>
      <date when="1776-04-24" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>église Saint-Pierre</complement>
        <city>Evreux</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte du chœur et clocher de l'église paroisialle de Saint Pierre, en la ville d'Evreux, à la requête des sindics et habitants de ladite paroisse ; MM. Taboureur et Gilbert, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Baillage et siège présidial de la ville d’Evreux (sentences)</orgName>
          <date when="1775-07-18"/>
          <date when="1775-06-20"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>dépérissement du clocher notamment à cause de l'affaiblissement de la charpente dû aux cloches. Le décimateur doit faire les travaux</case>
      <objects>
        <object type="other">église</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois des bâtiments</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0276" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois des bâtiments établi en la vile de Rouen</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dessaux</surname>
              <forename>Mathurin Gerôme</forename>
            </persName>
            <occupation>maître horloger</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>syndics et habitants de la paroisse Saint-Pierre d’Evreux</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Sainte-Girard</surname>
              <forename>Jacques Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>greffier des marchands de la Haute-Normandie au département d’Evreux</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Vallée</surname>
              <forename>Jacques Nicolas</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Les huit chanoines de l’ancienne fondation de l’église cathédrale d’Evreux</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>décimateur</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Edeline</surname>
              <forename>Pierre Come</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
          <representative>
            <persName>
              <surname>de Guilain de Cernay</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </representative>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="">Description de l’état et consistance de toute l’extérieur de la neuf, choeur, collatéraux, clocher et sacristie, puis de l’intérieur.
« Par tout ce que nous avons reconnu et rapporté en notre seance d’hier de relevé, il est évident que la tour du clocher est d’une construction bien anterieure à celle de la nef, à celle du choeur, chapelle collateralle à gauche et de la sacristie, laquelle sacristie paroit avoir été faitte encore posterieurement aux autres, que le procédé de la construction de ces derniers objets annonce d’une maniere qui nous paroit certaine que la tour du clocher a été conservée lors de la reconstruction de cette église et que la nef et le choeur ont été raccordés contre cette ancienne tour. »
« Il resulte de toute ce que dessus que des quatre piliers de la tour du clocher les deux vers le midy au long de la rue servent seulement à porter ladite tour et à clore tant la tête tant du bas coté de la nef que la sacristie et que les deux autres piliers servent à porter tant ledit clocher que la partye du choeur à cet endroit et les retombées des voutes dudit choeur. »
« Nous vous observons, monsieur, que par l’examen et les descriptions que nous avons fait de chacun des objets qui forment contestation entre les parties nous avons reconnu que relativement aux reparations à faire la maçonnerie du clocher, il est necessaire de faire de rempietement en cailloux du pied de la face dudit clocher sur la rue, de reparer par incrustement en arrachement les quatre assises en pierres qui sont cassées à la face de l’un des piliers buttans de la face sur ladite rue et de reparer en cailloux les objets que ces incrustements ou arrachements occasionneront. »
[détail des réparations à faire]
.. nous référons sur tout le contenu au présent rapport monsieur à votre justice et prudence ordinaire</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="23" s="12" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="272" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0276" l="112" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="272" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="67" s="10" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="24" s="" d="">aydes aux plans</fee>
        <fee type="plans" l="60" s="" d=""/>
        <total l="831" s="2" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>« Vous avez dit que le procès verbal que nous experts dresserions serait par nous affirmé devant vous et deposé en votre greffe, nous vous observons, que l’édit de creation des architectes jurés experts en titre d’office du mois de may 1690 enregistré au besoin contient dispense specialle aux officiers, non seulement de renouveller lors de chacune des nouvelles operations qu’ils ont à faire, le serment par eux preté lors de leur reception, mais encore d’affirmer la verité du contenu en leurs procés verbaux que par ce motif nous ne pourrons satisfaireà la disposition de votre dite sentence concernant notre affirmation. »
                « Sur l’objet de la disposition de cette même sentence qui contient que notre rapport sera deposé en votre greffe, nous vous observons aussy, monsieur, que par le meme édit du mois de may 1690 contenant creation des offices de greffiers de l’écritoire en titre formé et hereditaire, les pourvus desdits offices ont été constitués depositaires des minuttes et procés verbaux qu’ils reçoivent ; sont seuls en droit d’en délivrer expeditions en forme contraints à la representation desdites minuttes…, que par consequent il ne pourra être satisfait à cette disposition de votre sentence contenant que notre procès verbal sera déposé en votre greffer.. »

il est fait une autre mention de l'édit de 1690 au f. 5r°-v° p/r nomination des expert et du greffier "...que par les motifs et considérations résultantes des dispositions dudit édit cy dessus rapportées il est impossible à nous architecte experts de procéder conjointement avec lesdits sieur Lamy et Malteau charpentiers et à notre greffier de recevoir le rapport qu'ils dresseroient cy Observation."

détails paiement :
expert 6 jours de route 144 l.
32 heures 128 l.
(total expert : 272 l.)
greffier idem 272 l.
M. Gilbert 2 jours de route 48 l.
32 heures 64 l.
plans 60 l.
exped. 135 r. 67 l. 10 s.
papier et controlle 23 l. 12 s.
aydes au plan 24 l.
831 l. 2 s.</analysis>
    <noteworthy>le clocher est sur le choeur
nb : le choeur est la partie de l'église dont toutes les réparations et travaux reviennent au décimateur (#paroissiens), cf Jousse7f. 3r° il est demandé de faire un devis estimatif des réparations à faire

Les parties doivent chacunes nommer un expert architecte et un charpentier.
Les syndics de la paroisse nomment Taboureur architecte et Joseph Malteau charpentier  dit Champagne demeurant à Vereux paroisse St Thomas
Les chanoines nomment Le Chartier père pour architecte, demeurant à Couches et pour charpentier Josset père demeurant à Evreux paroisse de St Gilles. Mais ces derniers se sont récusés volontairement. Les chanoines nomment donc à leur place Gillebert architecte en la ville de Rouen et pour charpentier Lamy demeurant en la paroisse de Mercy</noteworthy>
  </description>
</expertise>