<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d030" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-28T09:25:23Z">2021-09-28T09:25:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">030</idno>
        <facsimile from="0344" to="0362"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">19</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-20" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-21" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-23" type="province"/>
          <date when="1786-11-27" type="paris"/>
          <date when="1786-11-28" type="paris"/>
          <date when="1786-12-06" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id402266d90" type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>chaussée de la Villette, faubourg Saint-Laurent, la cinquième à droite après la barrière et faisant l'encoignure de la rue des Morts</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession de Villers</owner>
            </place>
          <place xml:id="id402266d106" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Courneuve, près Aubervilliers, rue Bailly, paroisse Saint Lucien</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession de Villers</owner>
            </place>
          <place xml:id="id402266d122" type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Gravilliers</street>
                    <buildingNumber>84</buildingNumber>
                </address>
                <complement>la quatrième à droite en entrant par la rue Transnonain</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession de Villers</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des immeubles dépendant de la succession du Sieur Eustache Robert de Villers, à la requête de ses enfants</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-11-15"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0122" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante jurés experts du roi en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0073">
                    <persName>
                        <surname>Sirot</surname>
                        <forename>François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Villers</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure, seule et unique héritière de feue Jeanne Françoise de Moncrif, sa mère, et héritière pour moitié de feu Eustache Robert de Villers, juré expert des bâtiments, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0122"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Delamotte</surname>
                            <forename>Jean Baptiste Benjamin</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Villers</surname>
                            <forename>Elisabeth Denise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille mineure émancipée d'âge ; seule et unique héritière de feue Suzanne Elisabeth L'Hermine, sa mère, et héritière pour moitié de feu Eustache Robert de Villers, juré expert des bâtiments, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0122"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Brasley</surname>
                            <forename>Louis Gratien</forename>
                        </persName>
                        <occupation>juissier commissaire priseur au Châtelet ; curateur aux causes et tuteur à ses action immobilières</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Jacquinot</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0122">"Ensuitte nous avons de nouveau visitté lad[ite] maison en toutes les parties qui la composent de fond en comble ; fait attention au genre de sa construction qui est ancien ; aux réparations qui y sont à faire, à la consistance et distribution de son intérieur ; à l’étendue et figure de son emplacement ; à l’endroit où elle est située, et au revenu qu’elle est susceptible de produire. 
Nous avons ensuitte mis des prix particuliers tant au fond du terrein qu’à la superficie des bâtimens construits dessus.
Eu égard à ce que dessus et toutes considérations faites, nous prisons et estimons lad[ite] maison, ainsi qu’elle se poursuit et comporte ;  à la charge de payer les cens et redevances qui sont dus annuellement au chapitre de l’église de Paris, dans la censive duquel ladite maison est ; plus les trente six livres dues aussi annuellement pour le logement des gens de guerre et enfin les trente sols de bail d’héritages qui sont pareillement dus le jour de St Rémi chaque année, à la maison de St Lazare de Paris, et eu égard aussi au cours du tems présent, la somme de neuf mille cents quatre vingt livres, cy 9980₶.
Et pour satisfaire au chef de votre sentence, Monsieur, dud[it] jour quinze du présent mois, suivant lequel nous devons constater si lad[ite] maison peut ou non se partager en autant de parts et portions qu’il y a de co-propriétaires, notre avis est que le partage ne peut s’en faire, ci avis sur l’impossibilité du partage."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0122">"Ensuitte nous avons de nouveau visitté lad[ite] maison en toutes les parties qui la composent de fond en comble ; fait attention au genre de sa construction ; aux réparations qui y sont à faire ; à l’étendue et figure de son emplacement ; à sa position et au revenu qu’elle est susceptible de produire. 
Nous avons ensuitte mis des prix particuliers tant au fond du terrein qu’à la superficie des bâtimens construits dessus.
Eu égard à ce que dessus et toutes considérations faites, nous prisons et estimons lad[ite] maison, ainsi que le tout se poursuit et comporte ;  à la charge de payer annuellement trois livres seize sols six deniers obole tournois et un minot d’avoine à la manne conventuelle de l’abbaye royale de Sr Denis, dans la censive de laquelle lad[ite] maison est et cinq sols de rente de la nature qu’elle est due envers la fabrique de la Courneuve, et eu égard au cours du tems présent, y compris les boiseries et glaces dont nous avons rendu compte dans le cour de notre présent procès verbal, la somme de dix mille quatre cents livres, cy 10400₶.
Et pour satisfaire au chef de votre sentence, Monsieur, dud[it] jour quinze du présent mois de novembre, suivant lequel nous devons constater si lad[ite] maison peut ou non se partager en autant de parts et portions qu’il y a de co-propriétaires, notre avis est que le partage ne peut s’en faire, cy avis sur l’impossibilité du partage."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0122">"Ensuitte nous avons de nouveau visitté lad[ite] maison en toutes les parties qui la composent de fond en comble ; fait attention au genre de sa construction ; aux réparations qui y sont à faire ; à l’étendue et figure de son emplacement ; au quartier où elle est située et au revenu qu’elle est susceptible de produire. 
Nous avons ensuitte mis des prix particuliers tant au fond du terrein qu’à la superficie des bâtimens construits dessus.
Eu égard à ce que dessus et toutes considérations faites, nous prisons et estimons lad[ite] maison, ainsi qu’elle se poursuit et comporte ;  à la charge de payer au jour de St Rémi de chaque année, aux prieuré de St Martin des Champs, deux sols sept deniers parisis de cens et fonds de terre, et eu égard aussi au cours du tems présent, même y compris les boiseries dont nous avons rendu compte dans le cours de notre présent procès verbal, la somme de trente neuf mille six cents livres, cy 39600₶.
Et pour satisfaire au chef de votre sentence, Monsieur, dud[it] jour quinze novembre derniers, suivant lequel nous devons constater si lad[ite] maison peut ou non se partager en autant de parts et portions qu’il y a de co-propriétaires, notre avis est que le partage ne peut s’en faire, ci avis sur l’impossibilité du partage."</opinion>
          <opinion ref="">"Total général de nos estimation montant à la somme de cinquante neuf mille neuf cents quatre vingt livres, cy 59980₶. 
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faite des trois maisons dépendantes de la succession dud[it] Sr de Villers et notre avis tant sur la valeur de chaque, que sur l’impossibilité d’en faire le partage ; dont du tout nous vous référons d’ordonner. 
Fait par nous, expert susd[it], les jours, mois et an susd[its] et nous nous sommes retirés […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="59980" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id402266d90">
                    <appraisal l="9980" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id402266d106">
                    <appraisal l="10400" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id402266d122">
                    <appraisal l="39600" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0122" l="115" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="115" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="102" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="156" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="87" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="616" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="99" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="28" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Succession du Sieur Eustache Robert de Villers, juré expert des bâtiments à Paris. – – – Les parties nomment Giraud, qui avait été nommé par une précédente sentence du lieutenant civil. – – – Parmi les pièces présentées à l'expert, on trouve : la sentence d'adjudication de la maison de la Chaussée de la Villette, en date du 4 septembre 1784 (13000 livres) ; le procès verbal de visite de la maison de la Chaussée de la Villette, dressé par Taboureur, en date, au commencement du 14 août 1783 ; la sentence d'adjudication de la maison au village de Courneuve, en date du 21 août 1784 (15500 livres) ; l'acte de licitation de la maison de la rue des Gravilliers, passé devant maître Poultier (notaire) le 11 décembre 1761 (32000 livres). </noteworthy>
    </description>
</expertise>