<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d068" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-13T15:53:59Z">2022-04-13T15:53:59Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-13T14:48:08Z">2022-04-13T14:48:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">068</idno>
        <facsimile from="0731" to="0745"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-30" type="paris"/>
      <date when="1786-07-01" type="paris"/>
      <date when="1786-07-22" type="paris"/>
      <date when="1786-07-24" type="paris"/>
      <date when="1786-07-26" type="paris"/>
      <date when="1786-07-28" type="paris"/>
      <date when="1786-07-31" type="paris"/>
      <date when="1786-08-07" type="paris"/>
      <date when="1786-08-17" type="paris"/>
      <date when="1786-09-06" type="paris"/>
      <date when="1786-09-15" type="paris"/>
      <date when="1786-09-18" type="paris"/>
      <date when="1786-09-26" type="paris"/>
      <date when="1786-10-07" type="paris"/>
      <date when="1786-10-13" type="paris"/>
      <date when="1786-10-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Caumartin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Demoiselle Arnould</owner>
            </place>
      <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation d'ouvrages de serrurerie faits pour la Demoiselle Arnould, rue de Caumartin, requête du Sieur Ferlier, entrepreneur de bâtiments</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (Grand Chambre)</orgName>
                    <date when="1786-04-18"/>
          <date when="1786-05-04"/>
          <date when="1786-07-19"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de menuiserie et serrurerie</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0114" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0203" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Arnould</surname>
                            <forename>Madeleine Sophie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>pensionnaire du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0114"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Courtois</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ferlier</surname>
                            <forename>Pierre Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier, entrepreneur de bâtiments</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0203"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Marcant</surname>
                            <forename>Jacques Charles</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0114 #xpr0203">"Tous lesquels ouvrages de serrurerie montant ensemble à la somme de trois cent quarante six livres treize sols dix deniers, cy 346₶ 13s 6d.
Les ouvrages de menuiserie à celle de cinq mille deux cent cinquante trois livres dix deniers, cy 5253  ”  10. 
Total général, la somme de cinq mille cinq cent quatre vingt dix neuf livres quatorze sols quatre deniers, cy 5599₶ 14s 4d."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0114">"Nous Gabriel, observons que tous les bois de sapin ne font pas les mêmes effets employés en cloisons, portes ou panneaux de lambris, que c’est pas la manière de la choisir et de les employer que l’on évite qu’ils travaillent et qu’il survienne des défectuosités telles que nous en avons remarqué dans partie des ouvrages par nous vériffiés et que nous venons de rapporter cy dessus ; que les autres ouvrages pour lesquels le Sr Ferlier a employé du bois sain n’ont point été sujets aux mêmes effets et aux mêmes défectuosités, quoiqu’on y ait collé du papier où qu’ils aient été peints en détrempe.
Quant au jeu trop grand des portes de chambres et armoires, nous observons que les emboitures qui sont en bois de chêne et qui sont de la même largeur que les portes sont trop courtes pour la largeur des bayes, ce qui prouve que le deffaut de largeur desd[ites] portes n’est produit ni par le papier collé, nu par la couleur en détrempe qui les couvrent, mais par le peu d’attention de l’ouvrier.
Pourquoi nous pensons et notre avis est que les défectuosités par nous rapportées provenant de la mauvaise qualité des bois et des remploi qu’en a été fait, il est indispensable de faire les objets contenus aux dix articles de défectuosités cy dessus énoncés."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0203">"Et nous, Normand, observons que dans tous les ouvrages que nous avons visitté, nous n’avons point trouvé d’autres défectuosités que celles cy dessus indiquées, desquelles nous ne croyons pas que l’entrepreneur soit responsable en aucune manière.
1° Parce que les joints ouverts et les gerçures sont des effets que l’on remarque partout dans le bois de sapin qui se dissémine toujours sur sa largeur, à tel degré de […] que l’on puisse l’employer.
2° Parce que quand le bois de sapin qui est spongieux seroit employé trés sur la peinture ou détrempe où le papier que l’on applique dessus, en lui insinuant de l’humidité, lui fait faire les effets ordinaires que nous avons remarqué.
3° Parce que l’entrepreneur en fournissant des cloisons ou lambris en bois de sapin ou simplement des panneaux de sapin dans les lambris, n’exige point un payement aussi fort que s’il est fourni de la menuiserie plus solide.
Nous avons aussi remarqué que le papier appliqué sur les cloisons dont est question est déchiré à presque tous les endroits où les joints sont ouverts, ce qui prouve que l’humidité de la colle est cause de cet effet, et que d’ailleurs, lors de la première visitte, il n’y avoit aucun de ces effets apparens."
</opinion>
      <opinion ref="#xpr0114 #xpr0203">"Tels sont les avis de nous, architectes experts susd[its] sur la valleur desd[its] ouvrages de menuiserie, vous référant, Nosseigneurs, d’ordonner ce qu’il appartiendra.
Fait par nous, architectes experts susd[its], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0114" l="162" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0203" l="162" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="162" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="36" s="7" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="110" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="93" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">Deux vacations pour greffier rappelé</fee>
            <total l="809" s="19" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="139" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Dire du procureur de la demoiselle Arnould]
"Ces lectures faittes est comparu led[it] m[aîtr]e François Courtois, procureur au Parlement, et de la d[emoise]lle Arnould, lequel nous a dit que lad[ite] d[emoise]lle Arnould désirant faire faire des ouvrages de menuiserie dans la maison où nous nous trouvons aujourd'hui, le Sr Aubert, architecte, l'avoit engagé de se servir pour tel objet du nommé Ferlier, dont il lui vanta l'intelligence, que cet ouvrier, au lieu de mettre à l'opération qui lui étoit confiée les soins et l'honneteté que l'on devoit attendre de lui, n'a employé à ce qu'il paroit que de mauvais ouvriers et de mauvais bois, dans l'idée sans doutte que la d[emoise]lle Arnould payeroit ses ouvrages sans vérification [...]"</analysis>
        <noteworthy>Le Sieur Aubert "qui d'un côté étoit l'architecte de la maison et par conséquent l'homme du propriétaire" s'était apparemment engagé à diriger les ouvrages du Sieur Ferlier. – – – Un premier procès verbal a été rédigé par Liebault de la Neuville en marge de la visite menée par Aubert et Dumont, experts, en date, au commencement, du 3 septembre 1785. Liebault de la Neuville comparait le 26 septembre 1786 pour le remettre aux experts. </noteworthy>
    </description>
</expertise>