<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d062" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-12T09:11:08Z">2022-04-12T09:11:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">062</idno>
        <facsimile from="0619" to="0634"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Correspondance</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>16,5 x 21 cm.</desc>
                    <note>Correspondance entre le greffier et le procureur d'une partie.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Estimation</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>33,5 x 21,5 cm.</desc>
                    <note>"Estimation d'une mur mitoyen dû à Monsieur le marquis Letourneur par la Compagnie des Quinze Vingts, à raison de la mitoyenneté au titre de la convention et des surcharges suivant l'usage."</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>43 x 33 cm.
Plume, encres brune et noire, lavis noir, gris, rose, brun et jaune.</desc>
                    <note>Coupe du mur prise du côté du bâtiment des Quinze Vingts.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-27" type="paris"/>
          <date when="1786-06-27" type="paris"/>
          <date when="1786-09-13" type="paris"/>
          <date when="1787-01-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au bureau des locations des maisons situées en l'ancien enclos des Quinze Vingts</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Compagnie des propriétaires de l'ancien enclos des Quinze-Vingts </owner>
            </place>
          <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>maison appelée l'hôtel d'Angleterre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur de Letourneur</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation de mur mitoyen entre la compagnie des 15/20 et le Sieur marquis de Letourneur, rue Saint-Honoré</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (chambre des requêtes)</orgName>
                    <date when="1786-03-30"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté (démolition et reconstruction)</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert bourgeois juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0090" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Letourneur</surname>
                            <forename>Antoine Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, marquis de Letourneur, ancien major des logis de l'armée, major général des gardes de Monseigneur le comte d'Artois, chevalier de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Jalhiard</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Seguin</surname>
                            <forename>Hector Hyacinthe</forename>
                        </persName>
                        <occupation>membre de la Compagnie des acquéreurs de l'ancien enclos des 15/20</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Lhéritier de la Renardière</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>membre de la Compagnie des acquéreurs de l'ancien enclos des 15/20</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>les autres membres de la Compagnie des acquéreurs de l'ancien enclos des 15/20</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Compain</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0090 #xpr0250">"Lesd[its] calculs achevés, nous avons fait aussy sur bordereau particulier, le relevé de chaque objet et avons appliqué au montant de chaque quantité, les prix convenables, eu égard au cours du tems de l’exécution des ouvrages ; enfin nous avons fait aussy les calculs et appréciations des matériaux de démolition qu’il y a eu factulté de remployer aux termes des conventions, et des frais de démolitions et enlèvements communs entre les partyes dans les propositions fixées par leurs dittes conventions ; nous avons fixé tout ce que dessus sur deux feuilles contenant le tableau général et le résultat de nos opérations, lesquelles deux feuilles nous avons ainsy que le greffier signé et paraphés et annexé à ces présentes pour en être délivré expédition à la suitte de ces mêmes présentes, nous avons pareillement annexé à ces présentes l’élévation par nous dressée du mur dont est question pour rendre sensibles les résultats de nos opérations, nous en ferons un double qui sera pareillement de nous et du greffier signé et paraphé pour être joint à l’expédition de ces mêmes présents.
Telle est, Nosseigneurs, la visitte par nous faitte dud[it] mur, tel est notre avis sur les différens chefs de la mission que vous nous avez déferée par votre sentence, nous référons sur le tout à votre justice et prudence ord[inair]es.
Quant au chef de votre sentence, Nosseigneurs, suivant lequel il a été prescrit que nous affirmerions véritable le procès verbal que nous dresserions, nous observons à la Cour sous son bon plaisir, que par l’édit de création des offices des jurés experts par la ville de Paris, du nombre desquels nous sommes, du mois de may 1690, registré en la Cour et au besoin a été, les pourvus desd[its] offices ont été dispensés de renouveller le serment qu’ils prêteroient lors de leurs installation auxd[its] offices, cy observation."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0090 #xpr0250">[Estimation annexée au procès verbal]
"Par conséquent, le total de la démolition &amp; de la reconstruction dudit mur monte à la somme de 2331₶ 17s 3d. [...] Total général de ce qui est dû à Monsieur Letourneur par la Compagnie des Quinze Vingts, 1317₶ 16s 6d."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0090" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="33" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="" d="">Plan et aides</fee>
            <fee type="other" l="27" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="220" s="8" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"donner notre avis sur le prix total de la reconstruction d'iceluy [mur mitoyen], même sur le prix et la quantité de moelons pronvenus de la démolition du vieux mur, de distinguer dans lad[ite] reconstruction ce qui est à la charge des deux propriétaires d'avec ce qui est personnel aud[it] Sr Letourneur"</analysis>
        <noteworthy>La maison du Sieur de Letourneur (requérant, propriétaire) porte le nom d'hôtel d'Angleterre. L'affaire concerne un mur mitoyen démoli et reconstruit entre sa propriété et celle des associés de l'ancien enclos des Quinze-Vingts. Il existe une convention entre les parties en date du 30 décembre 1782 concernant ces ouvrages. – – – La tournure de phrase évoquant la nomination des experts ne permet pas de savoir à quelle partie ils sont affiliés. </noteworthy>
    </description>
</expertise>