<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d035" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-29T14:45:50Z">2022-03-29T14:45:50Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">035</idno>
        <facsimile from="0379" to="0382"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-16" type="paris"/>
          <date when="1786-05-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Regard</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Saint-Germain</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Brivot</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    <street/>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de hangars rue de Vaugirard, à la requête du Sieur Ferry, locataire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-05-03"/>
              <date when="1786-05-08"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit locatif</case>
            <objects>
            <object type="other">Hangars</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0055" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois en titre d'office</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0067">
                    <persName>
                        <surname>Gouël</surname>
                        <forename>Gilles Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ferry</surname>
                            <forename>Louis Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître serrurier à Paris</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Borde</surname>
                            <forename>Thérèse Adélaïde</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Ferry</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Cornisset</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Brivot</surname>
                            <forename>Joseph Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître charpentier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0055"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Touzet</surname>
                            <forename>Dominique</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0055">"Avis de nous Clavareau.
D’après l’état cy dessus décrit de l’angar dont est question, notre avis est qu’il est construit dans les dimentions relatives au plan annexé au bail, que la charpente qui est actuellement en place et qui compose ce angar est bonne en ce qui en existe aux termes du bail et du plan y annexé, attendu la dérogation donnée comme dit est par le Sr Ferry et que les massifs sur lesquels sont posés les dez de pierre portant les poteaux de la face sont suffisants ; ce angar n’étant chargé d’aucun plancher et attendu d’ailleurs la précaution qui a été sagement prise de poser sous ces massifs des bouts de plattes formes de charpente pour plus grande solidité et qu’il ne reste de la part du Sr Brivot pour la perfection de ce angar qu’à faire mettre 1° au long du mur de clôture sous la portée de chacun des entraits, le poteau qui y manque et dont les mortoises sont disposées dans le bout des entraits, de donner à ces poteaux quatre à huit pouces de gros, de les asseoir sur dez de pierre semblables à ceux du devant posés sur pareils massifs de maçonnerie.
2° et à faire poser les bouts de chevrons en coyaux en toute la longueur dud[it] angar et de la crouppe lorsque les couvreurs se disposeront à placer la goutière et faire le revers de thuille au long dud[it] mur de clôture et de lad[ite] crouppe.
Sur le second chef de notre mission, concernant les réparations, s’il y en a à faire à l’ancien angard au fond du terrein. D’après l’expérience que nous avons faitte pour nous convaincre de l’état de la goutière qui traverse la largeur dud[it] angar pour verser l’eau sur le terrein au devant de ce susd[it] angar, nous nous sommes convaincus que cette goutière est percée et attaquée de pouriture ; en conséquence, sommes d’avis que led[it] Sr Brivot doit suprimer cette goutière et en fair eposer une neuve en bois de chêne de même dimention que celle actuelle et faire les racordemens accessoires ; qu’il doit pareillement faire reboucher par des angravures et morceaux de plomb, deux troux aux grandes goutières du revers pour empêcher l’eau de tomber sous led[it] angar ; et enfin faire remettre un appuy de charpente de deux pieds de long environ à la petite croisée par laquelle on sort sur le revers du comble de ce angar, l’ancien appuy étant pouri dans ses assemblages et tombé, ce qui empêche de tenir cette baye fermée quand il n’y a pas de nécessité d’aller sur ce comble.
Tel est l’avis de nous Clavareau et nous avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Avis de nous Taboureur.
D’après l’état par nous précédemment et unanimement rapporté avec notre confrère du angar neuf dont est question, nous pensons et sommes d’avis, ainsi que lui, que ce angar est construit dans les dimentions relatives au plan annexé au bail, que la charpente qui est actuellement en place et qui compose ce angar est bonne en ce qui en existe aux termes du bail et du plan y annexé, attendu la dérogation donnée par led[it] Sr Ferry.
Mais notre avis particulier est que pour que le tout soit suffisant, il convient d’achever ce qui doit être à la charge du Sr Brivot pour la perfection de ce angar, en conséquence qu’il doit être tenu : 1° de faire mettre (comme l’a dit notre confrère) au long du mur de clôture sous la portée de chacun des entraits, le poteau qui y manque et dont les mortoises sont disposées dans le bout des entraits ; de donner à ces poteaux quatre à huit pouces de gros, de les asseoir sur dez de pierre posés sur de bons et solides massifs de maçonnerie ; 
2° de construire sous les dez portant les poteau du devant de la face de ce angar, des massifs en maçonnerie de dimentions et profondeur suffisantes pour être assis sur un solide fond, considérant comme insuffisants les petits massifs qui ont été fait sous ces poteaux, malgré la précaution que l’on a prise de mettre sous lesdits massifs des bouts de plattes formes de charpente, dans l’espérance de supléer au déffaut de solidité du sol qui est en terres rapportées, et nous regardons cet objet comme absolument nécessaire, attendu le poids assez considérable de la thuille qui couvrira ce angar, et qu’il est destiné à loger des voitures qui doivent être en sureté et que s’il arrivoit quelques mouvements à la charpente par l’insufisance des points d’apuis, cela occsionneroit journelement des rétablissements à la couverture de thuille qui est à la charge du Sr Ferry ; 
3°et enfin de faire mettre les bouts de chevrons en coyaux en toute la longueur du angaret de la crouppe pour y poser la goutière et faire le revers de thuille au long dud[it] mur de clôture et de cette crouppe, les couvreurs ne pouvant commencer à poser la goutière et à dresser les pentes des eaux que lorsque ces bouts de chevrons seront sur le tas et qu’ils se poseront par les charpentiers.
Sur le second chef de notre mission, concernant les réparations s’il y en a à faire à l’ancien angard au fond du terrein.
Par la visitte que nous en avons faitte avec notre confrère, nous avons reconnu que l’eau en toute l’étendue du rempant du comble vers le mur de clôture mitoyen au fond est rassemblée par deux contrepentes dans une seule goutière qui traverse la largeur de ce angar pour verser l’eau sur le terrein au devant de ce susdit angar, et après avoir fait jetter plusieurs sceaux d’eau sur ce rempant de comble, nous avons reconnu que cette goutière traversant led[it] angar est percée à un endroit et qu’au surplus elle est de largeur insufisante pour contenir le volume d’eau qu’elle reçoit surtout dans les pluies abondantes.
Notre avis est donc qu’il est nécessaire, comme l’a dit notre confrère, de changer cette goutière et d’en placer une autre en place, mais beaucoup plus large en la faisant faire dans une plus forte pièce de charpente et de lui donner au moins trois pieds de longueur de plus que la face du angar pour qu’elle verse l’eau plus loin et par ce moyen empêcher l’eau de rentrer sur la superficie du sol du angar.
Plus et enfin nous avons reconnu, ainsi que notre confrère, qu’il est nécessaire de reboucher par des angravures et morceaux de plombs les deux troux qui existent aux grandes goutières du revers, pour empêcher l’eau de tomber sous le angar ; et de remettre l’appuy de charpente à la petite croisée par laquelle on sort sur le revers du comble, celui actuel étant pouri et tombé.
Tel est l’avis de nous, Taboureur, et nous avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0055 #xpr0250">"Tel est, Monsieur, la visitte par nous faitte des angars dont est question, et nos avis particuliers sur ce qu’il convient faire à celui nouvellement construit pour le rendre suffisant et les réparations à faire à l’ancien au fond du terrein, vous référant d’ordonner, cy référé.
Fait par nous, architectes expert soussignés, les jour, mois et an susdits."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0055" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="8" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="89" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="14" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="8" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Par l'ordonnance du 3 mai 1786, le lieutenant civil prend acte de la nomination du Sieur Bleve par le Sieur Brivot (opposant, propriétaire). Par celle du 8 mai suivant, il prend acte de la nomination de Clavareau en lieu et place de Bleve.</noteworthy>
    </description>
</expertise>