<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d054" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-14T10:09:58Z">2021-12-14T10:09:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">054</idno>
        <facsimile from="0644" to="0653"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-01-28" type="paris"/>
          <date when="1786-02-09" type="paris"/>
          <date when="1786-02-11" type="paris"/>
          <date when="1786-02-17" type="paris"/>
          <date when="1786-02-24" type="paris"/>
          <date when="1786-03-15" type="paris"/>
          <date when="1786-03-16" type="paris"/>
          <date when="1786-03-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Mail</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Dame Blondel</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'indemnités dues au Sieur Le Petit, principal locataire, d'une maison rue du Mail, par la Dame Blondel, propriétaire de ladite maison</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1785-12-28"/>
              <date when="1784-10-18"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance locative</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations </object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>juré expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0057">
                    <persName>
                        <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                        <forename>Pierre Christophe</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Petit</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître sellier</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Salles</surname>
                            <forename>Guillaume Georges</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bournigal</surname>
                            <forename>Marie Victoire</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse séparée d'habitation de Mathurin Blondel, maître charpentier du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Guichard</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Callot</surname>
                        <forename>Gilles</forename>
                    </persName>
                    <occupation>maître maçon à Paris</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104">"D’après les différents opérations par nous précédemment faites et rapportées, nous avons procédé à donner notre avis sur les différents objets de notre mission en suivant l’ordre dans lequel ils nous sont prescrits.
1° Nous déclarons qu’il n’y a point de péril imminent résultant e la poutre et du plancher dont est question, et qu’il n’est point nécessaire de remettre une autre poutre.
2° il paroit d’après les dépositions que nous avons entendues et les observations verballes des parties, que l’on peut fixer au mois d’octobre mil sept cent quatre vingt cinq, l’époque à laquelle la construction du mur mitoien avec le Sr Langlois a été achevée, et à laquelle les cabinets vers la rue ont été clos, et enfin à laquelle ont été achevés les pans coupés formant retranchemens dans lesdits cabinets ; plus que l’on doit rapporter l’époque du huit janvier d[erni]er, ce qui concerne les réparations du rez de chaussée et caves au droit de la boutique, et que l’on peut rapporter à environ deux mois au delà le parachèvement du cabinet au fond de la boutique pratiqué dans la cour.
3°. Nous estimons qu’il est du tant audit Sieur Le Petit qu’à ses sous-locataires dans ladite maison, la somme de cinq cent six livres pour indemnité, à raison de la durée de la construction dudit mur mitoien avec le Sieur Langlois, d’après le vingt deux novembre mil sept cent quatre vingt quatre, et en outre de la privation et du rétrécissement des cabinets pendant les sept années restantes du bail, et pour la privation des boutique, salle basse depuis ledit jour, vingt deux novembre mil sept cent quatre vingt quatre et en outre les indemnités dues à cause de la reconstruction du mur mitoien avec le Sieur Langlois et de la privation de la cave, et l’incommodité des ouvriers.
Savoir. 
Au Sieur Le Petit, la somme de deux cent quarante livres, ayant égard à ce qu’il n’a pas dû être privé de son appartement à l’entresol ny souffrir du service des ouvriers, attendu que ce service jusqu’à cette hauteur a pu et dû être fait extérieurement à l’échelle, cy 240₶.
Au Sr Boileau, sous locataire de la partie joignant les murs mitoiens à gauche de lad[ite] maison, au premier étage au dessus de l’entresol de lad[ite] maison, au terme d’octobre denier ; la somme de cent six livres, eu égard à ce qu’à cet étage, le service a pu se faire intérieurement, et a dû d’autant plus gèner led[it] Boileau dans sa jouissance, cy 106₶.
Au Sr Gautherot, sous locataire de la totalité du second étage au dessus de l’entresol, mais seulement eu égard à la partie joignante le mur mitoien dont il s’agit, la somme de quatre vingt quinze livres par les mêmes considérations, qu’à l’égard du Sieur Boileau, cy 95. 
Au Sieur Hutinat, sous locataire de l’appartement au troisième étage au dessus de l’entresol, et joignant le mur mitoien dont il s’agit, lequel Sr Hutinat a quitté led[it] appartement au terme de Pasques mil sept cent quatre vingt cinq, ainsy que nous l’a déclaré le Sr Le Petit en notre vacation du jeudy neuf février dernier, la somme de soixante cinq livres, la locataire qui a succédé aud[it] Sr Hutinat n’ayant formé aucune demande à aveu connue, cy 65.
Quant à la dame v[euv]e Flandier, sous locataire de la partie vers la rue et du côté de lad[ite] cour, de l’appartement au quatrième étage au dessus de l’entresol, attendu que dans notre vacation du samedi onze février, elle nous a déclaré qu’elle ne répète aucune indemnité pour raison de l’incommodité qu’elle a souffert, nous n’en faisons mention ici que pour mémoire, cy mémoire.
À l’égard de la dame Balay, sous locataire au quatrième étage au dessus de l’entresol, d’une chambre éclairée vers la cour, nous pensons qu’il ne lui est dû aucune indemnité, vu qu’elle est rentrée en jouissance de sa chambre au vingt octobre mil sept cent quatre vingt quatre, jusqu’au quel temps il lui a été accordé une indemnité par notre procès verbal du vingt octobre mil sept cent quatre vingt quatre, cy néant.
Total 506₶. 
Enfin nous estimons qu’il n’est point du d’indemnité au Sr Lepetit pour raison de l’étage qui soutient la solive ou poutre dont il s’agit au présent rapport. 
Telle est la visitte par nous faitte, et notre avis sur les indemnités répétées tant par le Sr Lepetit que par ses sous-locataires, vous référant, Monsieur, d’ordonner sur le tout.
Fait par nous, expert susd[it], les jours, mois et an que dit est […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="60" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="26" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="65" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="50" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="334" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f4">Mesurage (des déformations, aplombs et autres)</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>L'ordonnance du lieutenant civil prévoit que la visite serait menée par Dumont ou par Normand (en cas d'absence de Dumont). – – – La visite a lieu dans la boutique et lieux en dépendant, occupés par le Sieur Le Petit. – – – Une première ordonnance en date du 18 octobre 1784 fait déjà état d'un défaut de jouissance lié à des ouvrages de réparations en cours. Celle-ci a donné lieu a un premier procès verbal de visite en date, au commencement du 20 octobre 1784 (Dumont, expert). – – – Lors de la deuxième vacation, le Sieur Gilles Callot, maître maçon, comparaît. Il indique qu'il a pris la continuation des ouvrages commencés par le feu Sieur Berthe. – – – Les sous-locataires et les ouvriers sont également interrogés au cours de l'expertise. </noteworthy>
    </description>
</expertise>