<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d050" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-05T11:09:29Z">2022-04-05T11:09:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">050</idno>
        <facsimile from="0484" to="0490"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>30 x 46 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris, rose et jaune.</desc>
                    <note>Coupe et plan de la mitoyenneté. </note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-24" type="paris"/>
          <date when="1786-06-02" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Mouffetard</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Guerraud</owner>
            <owner>Sieur Dideron</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de fosse d'aisance en une maison, rue Mouffetard, appartenante au Sieur Gueraud, maitre charpentier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-05-03"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dideron</surname>
                            <forename>Guillaume</forename>
                        </persName>
                        <occupation>entrepreneur de terrasses à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Bourgeon</surname>
                            <forename>Jean Baptiste François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Guerraud</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Perrin</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Nous observons qu’il n’y a pas de possibilité d’empêcher d’une manière certaine les filtrations des matières de cette fosse en ne faisant que de simples reprises, aux murs ou les filtrations se sont déjà manifestées, parce que cette nouvelle maçonnerie n’auroit pas le tems de prendre assez de corps et de se durcir suffisament, attendu l’usage que l’on fait journellement de cette fosse, que ce seroit courir encore les risques de voir recommencer de nouvelles filtrations de matières dans quelque tems, pourquoy notre avis est que le Sieur Guerraud doit opter l’un des deux moyens cy après indiqués. 
Le 1er est de démolir entièrement la fosse actuelle pour la reconstruire à neuf dans le même emplacement, sçavoir dans toutte la superficie de l’emplacement qu’occupera la nouvelle fosse, murs et corrois au pourtour.
Il sera fait un massif en moelons tendres posés en bonne liaison et à boing de plâtre fin coulé en pannier, ce massif aura 24 [pouces] d’épaisseur, ensuitte il sera fait sur ce massif et en même superficie un plafond en bonne flaise de 12 [pouces] d’ép[aisseu]r, bien épluchée, broyée et marchée comme pour un bassin.
Sur ce plafond de glaise, les murs neufs seront élevés au pourtour de la fosse en bons moelons tendres maçonnés à boing de plâtre coulés au pannier, ces murs auront au moins douze po[uces] d’épaisseur, ils seront avec paremens apparents, équarris et piqués à l’intérieur de la fosse, les joints bien faits : derrière ces murs, il sera observé un corroy
 de glaise en tout le pourtout et de 9 [pouces] d’ép[aisseu]r. Ce corroy de glaise sera bien épluché et marché à mesure que le mur de la fosse s’élèvera et il sera monté jusqu’au niveau du dessous de la voutte de cette fosse : ensuitte la voutte sera faitte en pareils moelons que les murs, il sera observé de donner à cette fosse au moins la hauteur de l’ancienne qui contient 9 pieds 6 [pouces] du dessus du pavé du fond jusqu’au dessous de la voutte.
Cette fosse ainsy construitte, le fond sera pavé à chaux et ciment d’eau forte posé sur une forme de ciment qui couvrira le plafond de glaise.
Nous observons que ce genre de construction réduira l’intérieur de cette fosse en ne se servant que de son emplacement actuel à 3 pieds 10 [pouces] de largeur, au lieu de 5 pieds 11 [pouces] qu’elle a actuellement de largeur, ce qu’il en peu résulter, est d’en faire la vuidange plus souvent, attendu qu’elle ne contiendra que deux toises et un six[ièm]e cube de matières.
Dans le cas où le Sr Guerreaux trouveroit cette fosse trop petite pour le nombre de personnes qui habitent cette cazerne et qu’il y auroit inconvénient de la vuider aussy souvent, alors il luy sera loisible fait de l’augmenter, en l’étendant sous el bâtiment joignant, situé entre la grande cour et la petitte où est cette fosse actuellement : soit en transportant totalement la nouvelle fosse sous lad[ite] grande cour dans le cas où le local des caves le permettroit.
Tous les frais quelquonques pour vuider cette fosse pour enlever les matières, des caves du Sr Diderons pour les netoyer et en rejointoyer les murs où ont passé les filtrations et généralement tous les frais de reconstructions de la nouvelle fosse seront aux dépens du Sr Guerreaud seul.
Pour faciliter l’intelligence de la situation de lad[ite] fosse au rapport des caves du Sr Dideron, nous avons annexé à ces présentes le plan et coup après avoir été de nous et du greffier signé et paraphé ; nous en ferons un double qui sera signé et paraphé de nous pour être joint à l’expédition qui sera délivrée de ces mêmes présentes.
Quant au chef de votre ordonnance, Monsieur, suivant lequel nous devons estimer le prix desd[its] ouvrages, nous supercédons à y procéder jusqu’à ce que le Sr Guerreau ait fait son option de l’un des deux procédés par nous indiqués.
Par ce que dessus nous avons satisfait aux différentes dispositions de votre ordonnance, Monsieur, qui nous a commis, nous référons sur le tout à votre justice et prudence ord[inair]es.
[…]
Fait par nous, arch[itect]e exp[ert] susd[it], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="16" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="5" s="6" d=""/>
            <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="13" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="97" s="18" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Lors de la comparution devant le lieutenant civil, le Sieur Dideron (requérant) nomme Taboureur pour son expert, tandis que le Sieur Guerraud (opposant) nomme Egresset. Au commencement de la visite, le Sieur Guerraud annonce se déporter de sa nomination et s'en rapporter à Taboureur. Cette information apparaît après la lecture des pièces, sans qu'Egresset ne se soit présenté. – – – La vuidange de la fosse est nécessaire pour que l'expert puisse mener ses opérations. Cela implique une remise de la visite dès la première vacation. </noteworthy>
    </description>
</expertise>