<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d033" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-31T13:58:14Z">2021-08-31T13:58:14Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-31T13:52:59Z">2021-08-31T13:52:59Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">033</idno>
        <facsimile from="0354" to="0362"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">2</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31,5 x 20,5 cm.
Plume, encre brune et noire, lavis rose, jaune et gris.</desc>
                    <note>Plan de l'enclave.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>19,5 x 20,5 cm.
Plume, encre brune et noire, lavis rose, jaune, brun et gris.</desc>
                    <note>Coupe de l'enclave.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-16" type="paris"/>
      <date when="1786-10-17" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id3237362d126" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis à vis la rue Bourdonnais</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Girard</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de terrain, rue Saint-Honoré, pour le Sieur Girard</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Conseil d'État</orgName>
                    <date when="1785-09-16"/>
                </sentence>
        <sentence>
                    <orgName>Lieutenant général de Police</orgName>
                    <date when="1785-10-05"/>
          <date when="1786-10-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Volonté d'échanger une portion de terrain </case>
            <objects>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0261" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0055">
                    <persName>
                        <surname>Bouillerot</surname>
                        <forename>Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Girard</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>procureur au Châtelet de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0261"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0261">"Nous pensons et sommes d'avis que l'échange proposé par led[it] S. Girard est très avantageux pour S[a] M[ajesté], puisqu'il procure un emplacement qui, ayant plus de hauteur, deviendra beaucoup util, d'autant plus que le S. Girard se propose d'y f[ai]re une croisée de trois pieds de largeur sur la nouvelle rue, ce qui donnera à cet emplacement du jour et de l'air, qu'il n'avoit pas, et d'ailleurs led[it] S. Girard se charge de toutes les constructions relatives à cet emplacement dont il jouira du dessus et du dessous, led[it] S. Girard ne sera point tenu de la fermeture de la ruelle sur la nouvelle rue, ny de la croisée ou grille de la croisée qu'il pratiquera, ny en [...] du pavé dud[it] emplacement, si on désire d'en mettre, mais il sera tenu de la construction du surplus.
Nous avons estimé le terrain qui sera ceddé au S. Girard, la so[mm]e de douze cent cinquante neuf livres cinq sols trois deniers, et nous pensons que le plus de hauteur qu'il [...] à cet emplacement et les constructions qui y sont relatives et qui vallent lad[ite] so[mm]e de douze cent cinquante neuf livres cinq sol trois deniers.
Tels sont nos visitte et avis, référant d'en estre ordonné par S[a] M[ajesté]  ce qu'il appartiendra.
Fait par nous, expert susd[it] lesd[its] jours, mois et an [...]."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="1259" s="5" d="3"/>
      <estimates>
                <place ref="#id3237362d126">
                    <appraisal l="1259" s="5" d="3">
                        <desc>Portion de terrain en échange</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0261" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="40" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="33" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="36" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="169" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="27" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c4">Echange</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d1">Bornage</term>
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f2">Borne (cf. Marque)</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
    </keywords>
        <analysis>– [Lieux de l'expertise] –
"sur l'emplacement de la maison dud[it] S. Girard, laquelle est scituée rue St Honoré, vis à vis la rue du Bourdonnois, en partie lequel emplacement joint, à gauche d'iceluy, et reigne le long de la nouvelle rue que l'on forme en face de lad[ite] rue du Bourdonnois, et laquelle maison se démolie actuellement pour ensuitte en faire la reconstruction, et aussy sur l'emplacement joignant au derrière de celuy de lad[ite] maison, lequel dépend de la halle à la tripperie"
– [Extrait de la requête, en annexe] – 
"Disant que la maison dont il s'agit tient par les derrières, à la halle aux tripes, appartenante à Sa Majesté. Cette halle fait une enclave dans la maison du supliant qui a la propriété du dessous et du dessus de cette enclave, qui est d'une élévation si peu considétable et si non utile pour la galle, que le Sr Villetard, qui a visitté la maison du supliant pour estimer la valeur du terrein que Sa Majesté y a prise pour ouvrir la nouvelle rue en face de celle des Bourdonnois, a dit dans son procès verbal datté au commencement du treize décembre dernier, qu'il seroit plus avantageux à Sa Majesté, de céder en échange, la propriété de cet enclave au supliant. Mais cet arrangement ayant paru présenter des inconvénients aux officiers charges de la police de cette halle, le supliant a proposé d'abandonner à Sa Majesté toute la hauteur jusqu'en dessous du plancher de son premier étagé, pourvu qu'il lui fut accordé deux pieds de plus d'étendue sur lad[ite] halle, à partir du parement du mur mitoyen qui sépara la triperie de sa maison du côté de lad[ite] triperie ; cette proposition ayant paru être avantageuse pour Sa Majesté et utile pour l'exploitation de la halle".</analysis>
        <noteworthy>Cette affaire est la suite d'une première expertise menée à partir du 13 décembre 1785 par Villetard et Duboiscerf puis par Villetard et Taboureur, en exécution de l'arrêt du Conseil d'État du 16 septembre 1785. Cette première visite a donner lieu à l'estimation de la maison en vue de l'expropriation envisagée, ayant pour finalité de créer une nouvelle rue donnant accès aux halles. – – – Lors des premières opérations, le Sieur Girard est procureur de Philippe Jacques David, ancien bourgeois de Paris, alors propriétaire de la maison. Le Sieur Girard rachète la maison en vertu de l'ordonnance du lieutenant général de Police du 5 août 1786. Il désire rester propriétaire de la maison "en laissant le terrain dépendant d'icelle qui seroit nécess[ai]re pour l'exécution de la nouvelle rue projetée"</noteworthy>
    </description>
</expertise>