<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1148d046" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-03T18:54:24Z">2022-03-03T18:54:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1148</idno>
        <idno type="item">046</idno>
        <facsimile from="0533" to="0570"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">32</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Correspondance de procédure</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>22 x 17 cm.</desc>
                    <note>Reconnaissance de remise de pièce.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Correspondance de procédure</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>27 x 19 cm.</desc>
                    <note>Reconnaissance de remise de pièce.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>27 x 37 cm.
Plume, encres noire, brune et rouge, lavis gris, rose, jaune et vert, traces de graphite.</desc>
                    <note>Plan et profil des lieux.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24 x 19 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-04-27" type="province"/>
          <date when="1786-05-11" type="province"/>
          <date when="1786-05-23" type="province"/>
          <date when="1786-05-29" type="paris"/>
          <date when="1786-07-19" type="paris"/>
          <date when="1786-08-03" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Sceaux Penthièvre</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur et Dame Girard et consorts</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'objets contentieux en une maison et sur un terrain situés à Sceaux Penthièvre, appartenante aux Sieur Girard et consorts</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Bailli de Sceaux Penthièvre</orgName>
                    <date when="1786-02-20"/>
              <date when="1786-02-20"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil (Châtelet de Paris)</orgName>
                    <date when="1786-04-25"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Contentieux de mitoyenneté issu d'un partage</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0163" context="primary" appointment="">
                    <title>expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0245" context="primary" appointment="">
                    <title>expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Girard</surname>
                            <forename>Jean Baptiste Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>garçon des appartements du château de Sceaux Penthièvre</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Gauthier</surname>
                            <forename>Sophie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Girard</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Sandrin</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Gauthier</surname>
                            <forename>Marie Rose</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Sandrin</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0245"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Girard</surname>
                            <forename>Thomas François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Millard</surname>
                            <forename>Philibert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>procureur fiscal du bailliage de Sceaux et procureur postulant en cette juridiction</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0163"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Boyer</surname>
                            <forename>Victor</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand boulanger ; acquéreur récent</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0245"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0163 #xpr0245">"Avis de nous, experts, sur les différens chefs de la mission contenue en la sentence rendue le 20 février 1786 sur délibéré entre les Sr et D[am]e Girard et M[aîtr]e Millard seulement.
Par le 1er chef, il est ordonné que le mur dont il s’agit seroit vu et visitté par nous experts susdits, nommés par les partyes, à l’effet de constater si led[it] mur est mitoyen jusque à la hauteur de dix pieds compris le chaperon ; s’il porte des marques de mitoyenneté, et si en l’état où il est, on peut faire à ce mur une juste application de l’article deux cent onze de la coutume de Paris, enfin si ce mur de pignon étoit mitoyen jusques à la hauteur de clôture, ainsy que les murs qui sont à la suitte d’iceluy. 
Sur ce premier chef, nous déclarons que le mur dont il s’agit, coloré en rouge sur le plan annexé, sert de pignon en la longueur de vingt deux pieds trois pouces à un corps de logis faisant face sur la rue du petit chemin dépendant de la maison des Sr et D[am]e Girard, ou 3e lot du partage de 1723, qu’ensuite dud[it] pignon, il est mur de dossier en la longueur de treize pieds sept pouces d’un édifice en aile à gauche de la maison des Sr et D[am]e Girard, joignant led[it] corps de logis sur la rue : ce même mur sert de clôture à partye du jardin de la maison de M[aîtr]e Millard, second lot dud[it] partage.
Notre avis est que cette partye de mur est mitoyenne entre les partyes en la hauteur de dix pieds ; elle ne porte point de marque de mitoyenneté quant au chaperon, ny en ayant point, étant mur tant de pignon que de dossier dont la surélévation au dessus de dix pieds ne peut comporter de chaperon, mais elle porte marque de mitoyenneté quant à l’empatement que nous avons reconnue, par les tranchés que nous avons fait faire, exister et faire différentes saillyes inégalles sur le terrain du jardin de M[aîtr]e Millard, lesdittes saillyes d’empatement cottées au plan cy annexé des lettres a, b, c et d italiques ; de plus cette partye de mur est d’alignement au surplus du mur de séparation entre les héritages des partyes, duquel surplus de mur, la mitoyenneté est reconnue entre les partyes, enfin quant à cette partye de mur contentieux, il a été déclaré par les ouvrier constructeurs d’icelle, qu’avant de la construire, ils ont fait la démolition du mur de clôture qui en occupoit la place et que ce mur de clôture se comportoit avec chaperon, l’un d’eux, qui est Jean Grégoire Maudra, âgé de 74 ans, a déclaré que led[it] chaperon étoit à egoust des deux côtés, ce qui a été pareillement déclaré par Jean Grégoire Maufra, âgé de 44 ans, l’autre, qui est le nommé Despinal, a déclaré qu’il ne se souvenoit si le chaperon étoit à deux egoust ; lesd[ites] déclarations insérées au présent rapport ; nous pensons qu’on peut faire à ce mur une juste application de l’article deux cent onze de la coutume de Paris, et que ce mur de pignon et celuy de dossier à la suitte et joignant, étoit mitoyen jusqu’à la hauteur de clôture, ainsy que les murs sui sont à la suite d’iceux.
Par le second chef de lad[ite] sent[enc]e, vous avez dit, Monsieur, que nous prendrions des renseignements à l’effet de sçavoir si les trois maisons des Srs Boyer, Millard et Girard n’en formoient autrefois qu’une seulle, appartenante au même père de famille et si le terrain qui étoit derrière, donnant sur la rue du Petit Chemin, étoit libre et sans aucunnes constructions, que nous prendrions également des renseignemens sur les époques auxquelles la maison du Sr Girard, ou demeure le Sr Fontaine, a été bâtie, et de quelle manière a été partagé le terrain donnant sur la rue du Petit Chemin, quant et comment les murs de séparations ont été établis. 
Sur ces dispositions, nous déclarons 1° que lesd[ites] trois maisons n’en formoient autrefois qu’une seulle appartenante au même père de famille qui étoient Jean Taisaudier et Philippe Boisseau sa femme ; que les descriptions de chaque lot du partage de leurs maisons, rue Houdan, fait en 1723, et touttes les expressions dud[it] acte de passage concourent à en donner le renseignement.
Les renseignement que nous avons pris sur le point de sçavoir si le terrain qui étoit derrière lad[ite] maison, donnant sur la rue du Petit Chemin étoit libre et sans aucunnes constructions, de quelle manière le terrain donnant sur les murs de séparation ont été établis, lesdits renseignements ne sont aucunement satisfaisant, ils sont trop vagues, ils se contredisent l’un par l’autre, ne sont aucunement susceptibles d’éclairer votre religion, Monsieur, et il ne nous a pas été possible de nous en procurer de plus satisfaisants.
À l’égard de l’époque à laquelle la maison du Sr Girard en laquelle demeure le Sr Fontaine a été bâtis, cette époque est fixée par les déclarations des ouvriers constructeurs d’icelle, inserrée au présent rapport, auxquelles nous renvoyons pour éviter à répétition, vu que nous n’avons pu prendre d’autres renseignements que lesd[ites] déclarations.
Vous avez dit, Monsieur, que nous constaterions en outre d’il n’y a encore au mur dont il s’agit des anciens cochets scellés dedans pour supporter du treillage ou pour palisser les arbres plantés le long dudit mur et si les autheurs dud[it] m[aîtr]e Millard avoient le droit de sceller lesd[its] crochets dans le mur.
Sur cette disposition, nous vous observons qu’étant constant que le mur de pignon et de dossier dont est question est de nouvelle construction, les crochets qui s’y rencontrent aujourd’huy et qui servent tant à retenir le treillage qu’à palisser la vigne et les arbres fruitiers, ont dû y avoir été scellés depuis lad[ite] construction ; mais nous ne pouvont dire s’il y avoit d’anciens crochets scellés dans le mur de clôture qui a été démoly pour construire led[it] mur de pignon et de dossier, et attendu que nous regardons comme mitoyens tant led[it] mur de pignon et dossier dont est question que le mur de clôture ancien qui en tenoit la place et qui a été démoly, nous pensons et notre avis est que les autheurs dud[it] Sr Millard avoient le droit d’y sceller des crochets.
Par une disposition subséquente de cette même sentence, vous avez dit, Monsieur, que nous déclarerions, si le mur dont il s’agit est un mur de pignon construit sur le terrain desd[its] Girard et sa femme et uniquement destiné à supporter la charpente et couverture et pour clore la maison desd[its] Girard et sa femme et non le terrain donnant sur la rue du Petit Chemin.
Sur cette disposition, nous déclarons que le mur dont est question est un mur tant de pignon que de dossier destiné tant à supporter la charpente et la couverture, que pour clore la maison dud[it] Girard d’avec celle de M[aîtr]e Millard, qu’il n’est point construit uniquement sur le terrain dud[it] Girard, mais bien moitié sur led[it] terrain et moitié sur celuy de M[aîtr]e Millard, et qu’enfin, il n’est point destiné ny ne peut l’être pour clore le terrain donnant sur la rue du Petit Chemin.
Vous avez ensuitte ordonné, Monsieur, que nous déclarerions si lesd[its] Girard et femme peuvent prétendre le tours d’échelle dans le jardin du Sieur Millard, à l’effet de réparer le mur lorsqu’il en est besoin et de quelle manière il en a été usé lorsque led[it] mur a eu besoin de réparations.
Sur cette disposition, notre avis est que le Sr Girard et sa femme n’ont pas le droit de prétendre le tour d’échelle dans le jardin du Sr Millard à l’effet de réparer le mur dont est question lorsqu’il est besoin, led[it] mur étant considéré par nous comme mitoyen, et led[it] Sr Millard devant par cette raison concourir à la réparation dud[it] mur lorsqu’il en est besoin et placer à cet effet matériaux suffisans de son côté, avec ouvriers pour les employer : à l’égard de la disposition de la sent[enc]e qui contient que nous constaterons de quelle manière il en a été usé lorsque led[it] mur eu besoin de réparations, nous, experts, déclarons que nous n’avons pu parvenir à prendre des renseignements satisfaisant sur cet objet, que d’ailleurs, le mur de pignon et de dossier dont est question, étant de nouvelle construction, comme dit est, n’a pas dû être dans le cas d’être réparé depuis.
Enfin par une dernière disposition de lad[ite] sentence, vous avez dit, Monsieur, que nous dirions si led[it] M[aîtr]e Millard a pu lier dans le mur de face de la maison dud[it] Sr Girard et sa femme, du côté de la rue du Petit Chemin, le mur de clôture de son jardin.
Sur cette disposition, notre avis est que le Sr Millard a pu lier dans le mur de face de la maison du Sr Girard et femme, du côté de la rue du Petit Chemin, le mur de clôture de son jardin, tant parce que l’aboutissant dud[it] mur de face forme la tête du mur de clôture mitoyen entre les deux maisons, que parce que, même dans le cas ou le mur de séparation entre les deux maisons ne seroit pas mitoyen, le droit de liaison d’un mur à l’autre est fondé sur ce que cette liaison forme l’avantage des deux maisons, à cause de la solidité des deux murs que cette liaison procure, et l’usage des bâtiments étant qu’un constructeur de face de maison laisse en construisant des harpes pour servir à la liaison des constructions que le voisin pourroit faire.

Avis de nous, experts sur la mission à nous déférée par la sentence rendue le 20 février 1786, sur délibéré, tant entre lesd[its] Srs Girard, Sandrin et Millard, que le Sr Boyer.
Par cette sentence, après qu’il en a été délibéré sur les pièces et dossiers des partyes, vous avez, Monsieur, renvoyé la cause et les partyes par devant nous Siguy et Le Foullon, jurés experts, à l’effet de concilier les partyes, si faire se pouvoit, sur les demandes par elles respectivement formées, sinon, que nous vous donnerions notre avis bien motivé sur chaque chef de demande ; et vous avez authorisé à nous transportés sur les lieux contentieux, pour notre avis donné et à vous rapporté être par vous, Monsieur, statué ce qu’il appartiendroit. 
Sur cette disposition, nous vous observons, Monsieur, que les partyes ne se sont présenté devant nous que lors de notre transport sur les lieux et qu’elles nous ont respectivement fait leurs observations, dires et réquisitions respectives, consignées au présent rapport.
Pour l’exécution de lad[ite] mission, nous avons fait lecture des demandes respectives des partyes visées en lad[ite] seconde sentence, comme aussy de leurs observations, dires et réquisitions, aussy respectives, au présent rapport, et avons fait les applications nécessaires du contenu aux titres, respectivement communiqués.
Les demandes desd[its] Srs Girard et Sandrin et femmes et du Sr Boyer, sont tendantes à ce que M[aîtr]e Millard soit tenu de supprimer les différentes constructions qu’il a fait faire sur le mur de clôture de la maison du Soleil d’Or, d’avec la sienne, ainsy que des marches qu’il a, suivant eux, induement fait poser pour gêner la liberté du passage, et remettre le tout dans l’état primitif, conformément aux dispositions dud[it] partage, et leurs conclusions sont à ce que nous, experts, après examen des lieux contentieux, disions pas notre rapport, si au préjudice des clauses et conventions dud[it] partage, M[aîtr]e Millard a pu faire faire les constructions et les adosser sur le mur de séparation de la maison du Soleil d’Or d’avec la sienne, si au préjudice des mêmes clauses, il a pu gêner la liberté du passage commun en établissant des marches qui rendant led[it] passage impraticable et enfin s’il a pu rapporter des terres qui forment une hauteur considérable qui rendent led[it] passage encore plus impraticable.
Nous avons fait lecture de tout ce qui a été dit par M[aîtr]e Millard au présent rapport contre cette prétention, ainsy que de l’exploit d’offres réelles y relatif, fait à sa requête.
Les demandes dud[it] M[aîtr]e Millard, sont aussy afin de rétablissement par lesd[its] Girard et Sandrin, du crépis du pignon de leurs corps de bâtiment, et les déffenses desd[its] Girard et Sandrin, au contraire, contiennent conclusion à ce que M[aîtr]e Millard soit déclaré purement et simplem[en]t non recevable en lad[ite] demande, attendu, suivant eux, que cette dégradation provient des ouvriers maçons dud[it] M[aître] Millard. 
Nous experts déclarons unanimement, que M[aîtr]e Millard n’a pas dû ny pu au préjudice des clauses et conventions du partage de 1723, changer l’état des lieux, supprimer l’ancienne rampe en terre en pente douce pour communiquer de la cour du Soleil d’Or à la rue Houdan en passant par la cour de M[aîtr]e Millard, au second lot, et y substituer plusieurs marches de charpente, qu’il n’a pas dû, non plus, changer la disposition de l’entrée de la cave commune par l’établissement d’un bâtiment au dessus de lad[ite] entrée ; notre avis est qu’il doit être tenu de rétablir lesd[its] lieux dans leurs état primitif, et, en conséquence, de supprimer les six marches en charpente qu’il a fait établir, de reformer la rampe ancienne en pente douce, d’enlever les terres et gravats avec lesquelles il a chargé le sol de sa cour pour l’exhausser en l’état qu’il est, et de baisser led[it] sol de manière à ce qu’on arrive avec la pente la plus douce possible depuis le seuil ancien de la baye commune de la cour du Soleil d’Or qui est encore en place, jusqu’à la porte cochère, aussy commune, sur la rue Houdan, ainsy qu’il est figuré et cotté A au profil cy annexé : comme aussy que pour remettre l’entrée de la descente commune aux caves dans son état primitif, led[it] M[aîtr]e Millard doit être tenu de supprimer le petit corps de bâtiment cotté B au plan cy annexé, qu’il a fait nouvellement construire au dessus du terrain à l’entrée desd[ites] caves, ensemble les marches qu’il a fait placer au rez de chaussée dud[it] corps de bâtiment, et ragréer le tout.
Tel est l’avis unanime de nous experts sur ce chef de contestation entre les partyes.
Nous, Le Foullon, vous observons, Monsieur, que cette détermination unanime entre notre confrère et nous est conforme à la rigueur du droit étroit, mais que nous croyons devoir instruire votre religion, en vous représentant que les lieux en l’état qu’ils ont été disposés par M[aîtr]e Millard et qu’ils sont actuellement, nous paroissent plus commodes à touttes les partyes : 1° en ce que les eaux des combles des bâtiments et de la cour de M[aîtr]e Millard, s’écouloient aux termes du partage, dans la cour de la maison du Soleil d’Or ou premier lot et l’inondoient surtout lors des avalaisons, au lieu que par la nouvelle disposition, touttes lesd[ites] eaux s’écoulent en la rue Houdan ; 2° en ce que les marches que M[aîtr]e Millard a substitué à l’ancienne rampe en terre pour descendre à la cour de la maison du Soleil d’Or n’empêchent point la communication des deux cours, qu’elles sont même plus commodes qu’un terrain rampant qui expose à des accidents ; 3° que le petit bâtiment qui a été construit par led[it] M[aîtr]e Millard au dessus du terrain qui précède la descente commune aux caves, lequel terrain étoit cy devant à découvert, ne nuit point à lad[ite] descente, qu’au contraire, il met lad[ite] descente à l’abry de l’humidité des eaux qui pouvoient tomber dans les caves, et que la baye d’entrée pratiquée par M[aîtr]e Millard pour communiquer aud[it] espace qui précède la descente commune est commode et suffisante pour y descendre telles pièces de vin que les caves étoient accoutumées de recevoir. 
Nous Siguy, vous observons, Monsieur, que si le passage de la cour du Soleil à la rue Houdan par la cour de M[aîtr]e Millard au second lot, n’étoit destiné que pour des gens de pied, l’établissement des marches, fait par M[aîtr] Millard, seroit plus commode et mieux entendu que l’ancienne rampe de terre en pente douce, mais lesd[its] Girard, Sandrin, et Boyer réclament un droit de passage avec chevaux de charges et de sommes, les termes du partage, n’interdisant point ce droit de passage avec chevaux, et les portes d’entrées et de sortye de ce même passage étant à cet effet à deux venteaux, l’établissement desd[ites] marches leurs rend impraticables ce passage avec chevaux ; pourquoy nous persistons dans l’avis unanime avec notre confrère cy devant rapporté.
Quant au mur de clôture séparant la cour du Soleil d’Or d’avec celle de M[aîtr]e Millard, dans lequel se trouve lad[ite] baye de porte à deux venteaux pour la communication d’une cour à l’autre, d’après les circonstances localles que nous avons reconnues, notament les trois poteaux sur lesquels est porté un édifice dépendant de la maison du Soleil d’Or, d’alignement aud[it] mur de clôture, lesdits poteaux figurés au plan cy annexé, nous, experts sommes unanimement d’avis que led[it] mur appartient à lad[ite] maison du Soleil d’Or, sans mitoyenneté avec maître Millard, et que si ce dernier s’en est servi, on entend s’en servir, il doit se conformer à la coutume, en remboursant la moitié de la valeur, tant de ce qu’il en occupera, que du terrain sur lequel il est assis, et, de plus, les charges des surélévations qu’il auroit fait ou désireroit faire.
Enfin, quant à la demande de M[aîtr]e Millard tendante afin du rétablissement par lesd[its] Girard et Sandrin, du crépis du pignon de leurs corps de bâtiment, notre avis est que la nécessité du rétablissement desd[its] crépis procède partye de leur vétusté et partye du fait des ouvriers maçons de M[aîtr]e Millard.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte des lieux dont est question, tel est notre avis sur tous les chefs de la mission que vous nous avez déférée par vos sentences, nous référons sur le tout à votre justice et prudence ordinaires.
Nous avons vacqué à ce que dessus de suitte jusques à deux heures après midy par double vacations pour mettre à fin le présent rapport.
Fait par nous, experts susdits, lesdits jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a9">Maison nouvellement acquise</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d2">Droit de passage</term>
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Les lieux concernés par le contentieux sont issus d'un partage réalisé le 30 août 1723. – – – Nombreux échanges entre les parties. – – – La lecture des deux sentences du 20 février 1786 est extrêmement longue. – – – Interrogatoires de témoins (à partir du f° 16 verso) : Jean Grégoire Maufra, maçon, demeurant à Sceaux depuis sa naissance, âgé de 74 ans ; François Dépinal, maçon, demeurant à Sceaux, où il est né, âgé de 53 ans ; Jean Grégoire Maufra, maçon, demeurant à Sceaux depuis sa naissance, âgé de 44 ans. </noteworthy>
    </description>
</expertise>