<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d030" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-28T09:43:37Z">2021-10-28T09:43:37Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">030</idno>
        <facsimile from="0380" to="0390"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Procuration de Vautrain de Charny à son architecte François Robert Tholomé de le représenter à l'expertise.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-16" type="paris"/>
          <date when="1787-01-31" type="paris"/>
          <date when="1787-07-24" type="paris"/>
          <date when="1787-08-07" type="paris"/>
          <date when="1787-08-17" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'ouvrages de charpente faits par le Sieur Roze en la maison du Sieur Vaultrain de Charny, rue du Faubourg Saint-Laurent</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-11-22"/>
              <date when="1786-12-04"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
            <object type="other">Ouvrages de charpente</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bourlon</surname>
                            <forename>Louis Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de bois carrés pour la provision de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Jabineau de Marolles</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Vaultrain de Charny </surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Tholomé</surname>
                            <forename>Claude François Robert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte à Paris, y demeurant, cloître Saint-Jean-en-Grève ; fondé de pouvoir du Sieur Vautrain de Charny</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Roze</surname>
                        <forename>Jean Baptiste</forename>
                    </persName>
                    <occupation>maître charpentier à Paris, y demeurant, rue de Popincourt, paroisse Sainte-Marguerite</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Total desd[its] ouvrages de charpente, la so[mm]e de quatre mille huit cent soixante et treize livres dix sept sols un den[ier], cy 4873₶  17  1. 
Sur cette so[mm]e, il convient déduire la quantité de 33 pièces 5pi[eds] 4° 8 lig[nes] de vieux bois reçus en compte et qui n’ont point été remployés, laquelle quantité, nous estimons à raison de 5₶ la pièces, la so[m]e de cent soixante neuf livres dix sols, cy 169 – 10 – 0. 
Cette déduction faitte, reste pour total la so[mm]e de quatre mille sept cent quatre livres sept sols un den[ier], cy 4704₶ 7 – 1.
Nous observons que suivant les prétentions du Sieur Vautrain, consignées dans le dire du Sr Tholomé, son fondé de pouvoir au présent rapport, il devroit être encore, et en sus, fait déduction de la quantité de 55 pièces de vieux bois provenantes de 55 morceaux qu’il a déclaré avoir acheté au pont Notre Dame en présence du Sieur Rose, led[it] bois n’ayant pas été compris dans ceux qui luy ont été donnés en compte : au contraire le Sr Rose soutient que ces 55 morceaux sont compris dans ceux qu’il a reçus en compte du Sr Vaultrain.
Nous expert, ne pouvant mettre les partyes d’accord sur cet objet, nous rapporterons icy par forme d’observation et pour servir à telle fin que de raison, que lesd[ites] 55 pièces de bois, à raison de 5₶ la pièces, feront un objet de la so[mm]e de 275₶ à déduire sur le dernier montant cy dessus, s’il y a lieu à les déduire ; mais que cependant, ces 55 morceaux de bois nous paroissant avoir été remployés par le Sr Rose dans le bâtiment à différents objets, et notament pour 38 solives, mais qu’il ne les a comptés que pour façon simplement et non comme vieux bois fournis ; qu’il seroit par conséquent lezé, si on luy déduisoit la valeur de ces vieux bois qu’il a remployés puisqu’il n’en a demandé que la façon, vous référant au surplus, Monsieur, d’en ordonner cy observation.
À l’égard de la so[mm]e de 70₶ 10s demandée par le Sr Rose, dans son mémoire, pour la réparation des planchers cassés par la chutte d’un mur neuf tombé sur iceux, parce qu’il avoit été élevé trop tôt et avant que les planchers fûssent posés à chacun des étages, comme il est d’usage. Nous ne croyons pas devoir comprendre cet objet dans le règlement, la chutte et les dégâts de ces planchers ayant été occasionnés, ou par la faute du maître maçon qui a peut-être élevé son mur d’une hauteur trop considérable sans qu’il fut entretenu par des planchers à chaque étage, ou par la faute du charpentier qui n’auroit point posé ces planchers à tems : c’est une discussion (entre ces deux entrepreneurs) qui ne doit point regardé le propriétaire, cy observation.
Tel est, Monsieur, le règlement des ouvrages de charp[ent]e dont est question, par nous fait de la manière qu’il a été prescrit par vos ordonnances ; nous référons sur le tout à votre justice et prudence ordinaires.
[…]
Fait par nous, arch[itect]e expert susd[it], lesd[its] jours, mois et ans.</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="44" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="9" s="6" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="10" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="32" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="182" s="6" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il s'agit d'un contentieux entre un marchand de bois et un commanditaire d'ouvrages de charpenterie exécutés dans une maison, Grande rue du Faubourg Saint-Laurent en 1785 et 1786. – – – Taboureur est nommé par le marchand requérant (ordonnance du 22 novembre 1786). À défaut de nomination par le commanditaire opposant, le lieutenant civil nomme Taboureur pour toutes les parties (ordonnance du 4 décembre 1786). – – – Lors de la deuxième vacation, le commanditaire est représenté par le Sieur Tholomé, son architecte, qui fait plusieurs réclamations et observations (8 au total). – – – Le Sieur Roze, charpentier est également présent lors de la seconde vacation. – – – Il est fait référence au remploi de bois provenant du pont Notre-Dame. – – – Lors de la seconde vacation, on remet à l'expert : le mémoire des ouvrages de charpente qui monte initalement à la somme de 6065 livres 18 sols 6 deniers ; le toisé contradictoire des ouvrages, après déduction des vieux bois, montant à la somme de 5326 livres 11 sols. </noteworthy>
    </description>
</expertise>