<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d038" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-01T09:45:31Z">2021-10-01T09:45:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">038</idno>
        <facsimile from="0421" to="0452"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">32</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-23" type="province"/>
          <date when="1787-02-21" type="province"/>
          <date when="1787-02-22" type="province"/>
          <date when="1787-04-17" type="paris"/>
          <date when="1787-05-02" type="paris"/>
          <date when="1787-08-10" type="paris"/>
          <date when="1787-08-23" type="paris"/>
          <date when="1786-09-06" type="paris"/>
          <date when="1787-09-17" type="paris"/>
          <date when="1787-09-25" type="paris"/>
          <date when="1787-09-29" type="paris"/>
          <date when="1787-10-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id612692d108" type="paris">
                <address>
                    <street>au château de la terre et seigneurie de Blemur, située paroisse de Piscop, au delà du village de Saint-Brice</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place xml:id="id612692d125" type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation de la terre et seigneurie de Blemur, paroisse de Piscop, à la requête de la Dame de Blemur</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement</orgName>
                    <date when="1786-09-07"/>
              <date when="1786-12-21"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-02-24"/>
              <date when="1786-05-06"/>
              <date when="1786-07-06"/>
              <date when="1786-07-19"/>
              <date when="1786-08-01"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Endettement / séparation de biens d'un couple</case>
            <objects>
            <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Karrer</surname>
                            <forename>Marthe Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse séparée quant aux biens de Jean Baptiste Louis Bouette, comte de Blemur ; propriétaire</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gilles</surname>
                            <forename>François Germain</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître et marchand tailleur d'habits à Paris ; créancier subrogé aux droits du Sieur Madric, bourgeois de Paris, et créancier personnel des Sieur et Dame de Blemur, poursuivant la saisie réelle de la terre et seigneurie de Blemur</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Salles</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Blemur</surname>
                            <forename>Jean Baptiste Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comte, chevalier seigneur de Blemur, chevaux légers de la garde du roi et écuyer de main de Sa Majesté </occupation>
                    </person>
                    <status>mortgagor</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Barbier</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Huet</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Karrer</surname>
                            <forename>Georges François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, officier au régiment des gardes suisses ; opposant au décret de saisie</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>plus anciens des opposants</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Morru</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Avis de nous Duboiscerf sur le prix et valeur de lad[ite] terre et seigneurie de Blemur, conformément aux dispositions de la sentence du Châtelet du 24 février 1786.
[…]
Attention fait aux dires de M[adam]e la comtesse de Blemur : au bon état où nous avons trouvé les terres, les bois et arbres fruitiers, et au revenu considérable que lad[ite] terre est susceptible de produire annuellement et dont nous en avons fait le dépouillement, et aussi relevé fait de touttes les appréciation particulières susdittes, elles se sont trouvées monter et revenir ensemble à la somme totalle de deux cent soixante sept mille trente livres, à laquelle nous, Duboiscerf, prisons et estimons laditte terre et seigneurie de Blemur, circonstances et dépendances d’icelle, tant en fief qu’en roture, à la charge des droits et devoirs féodaux pour les biens en fiefs et des cens et droits seigneuriaux pour ceux possédés en roture, cy 267 030₶.
De laquelle estimation, il résulte que ce qui est en fief monte à la somme de deux cent cinquante huit mille cent cinquante huit livres, cy 258158₶ ; 
Et ce qui est en roture à 8872 ;
S[omm]e pareille 267030₶.
Tel est l’avis de nous, Duboiscerf, sur le prix et valeur de lad[ite] terre et seigneurie, sur lequel avis que nous avons signé, nous référons d’ordonner."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Avis de nous, Taboureur, sur le prix et valeur de lad[ite] terre et seigneurie de Blemur, circonstances et dépendances d’icelle.
[…]
Relevé fait de nos estimation susdittes, elles se sont trouvées monter et revenir ensemble à la somme totalle de cent soixante et un mille cinq cent cinquante livres deux sols, à laquelle nous prisons et estimons laditte terre et seigneurie de Blemur, circonstances et dépendances d’icelle, tant en fief qu’en roture. 
Sçavoir, 
Ce qui est en fief la so[mm]e de cent cinquante quatre mille cent quarante six livres et sept sols, cy 154146₶ 7s 0.
Et ce qui est en roture, la some de sept mille quatre cent trois livres quinze sols, cy 7403  15  ”.
Total et somme pareille 161550₶ 2s 0.
Tel est l’avis de nous, Taboureur, sur le prix et valeur de lad[ite] terre et seigneurie, sur lequel avis, nous avons signé, référant à la Cour d’en ordonner."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id612692d108">
                    <appraisal l="267030" s="" d="">
                        <desc>Terre et seigneurie</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="161550" s="2" d="">
                        <desc>Terre et seigneurie</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id612692d125">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="276" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="276" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="276" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="140" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="145" s="13" d="">Papier, deux contrôles, arpenteur et aides aux opérations</fee>
            <fee type="other" l="166" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="1280" s="1" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f1">Arpentage</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k11">Saisie (endettement)</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Par exploit du 22 novembre, le Sieur Gilles, créancier des Sieur et Dame de Blemur, "a protesté de nullité des touttes opérations de visittes, prisées et estimation qui pourroient être faittes ou fait faire, et ce attendu que led[it] Sr Gilles, en conséquence de la faculté qui luy avoit été donné par lesd[ites] sentences, nommoit pour expert de sa part la personne du Sr Bouchu, arch[itect]e expert, avec déffense de procéder par nous Taboureur, nommé par lad[ite] Dame comtesse de Blemur aux visitte, prisée et estimation de lad[ite] terre et seigneurie de Blemur, avec autre expert que led[it] Sieur Bouchu". – – – La sentence du 6 juillet donnait la faculté aux parties de nommer leurs experts. Le Sieur Gilles n'ayant nommé personne, la sentence du 19 juillet ordonne que la visite serait nommé en son nom par Duboiscerf. Le Sieur Gilles est débouté par la sentence du 1er août : "n'étant point appelant de ces sentences, il ne peut s'opposer à l'exécution de ces sentences et a la nomination de, nous Duboiscerf". – – – La sentence du 24 février autorise la Dame de Blemur à se mettre en possession de la terre, après visite et estimation préalablement faite par expert. – – – La sommation faite au comte de Blemur le 21 novembre 1786, l'enjoint de se présenter avec les titres de propriété. Son absence lors de la première vacation provoque un report de la visite. – – – Lors de leurs visites, les experts sont accompagnés de Louis Chaumet, garde des bois et chasse de la seigneurie et de Pierre Aynault, manœuvrier.</noteworthy>
    </description>
</expertise>