<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d020" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-15T17:00:11Z">2021-07-15T17:00:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-15T16:57:41Z">2021-07-15T16:57:41Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">020</idno>
        <facsimile from="0205" to="0212"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 20 cm. 
Plume, encres noire et brune, lavis noir, gris, jaune, brun et rose.</desc>
                    <note>Plan et élévation de l'emprise du mur.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-22" type="paris"/>
      <date when="1786-09-09" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Lappe</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Saint-Antoine</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Ducroux</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de pan de bois et mur séparant le Sieur Ducroux d'avec le Sieur Tondu, rue de Lappe</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-08-07"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut et péril</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ducroux</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vins à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Tondu</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>garçon mineur</occupation>
                    </person>
                    <status>joint-owner</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Tournier</surname>
                            <forename>Robert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître tabletier à Paris ; curateur aux causes et tuteur aux actions immobilières de Jacques Tondu</occupation>
                    </representative>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Corbin</surname>
                            <forename>Armand Marie</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"S'agissant de donner notre avis sur cette clôture mitoyenne, entre ces deux maisons, nous disons que cette construction en bois et maçonnerie est contre les règles de la bâtisse, tant à cause de la gêne des voisins pour y adosser des cheminées que par la crainte des incendies et la facilité de l'introduction d'une maison dans l'autre.
Pourquoy il est d'une nécessité indispensable de construire un mur en maçonnerie à la place de ce pan de bois, à prendre du dessus du mur en fondation au rez de chaussée jusques à la hauteur qu'exigera chacune desd[ites] maisons. 
Comme la jambe étrière est sans harpes du côté de la cloison, elle sera refaitte de pierres dure d'une assise neuve de 2 pieds 6 p[ouces] de longueur pour avoir 15 p[ouces] de queux et d'une assise vieille entre deux sur 18 p[ouces] de face à la tête, telle que l'ancienne, si mieux n'aime le Sr Ducroux prendre pour luy seul un écoinçon plus long de son côté, au surplus le mur sera construit en moelons hourdés et ravalés en plâtre et aura 14 pouces d'ép[aisseu]r. 
Quant à la contribution, comme le Sr Ducroux provoque cette bâtisse et qu'il est à présumer que les anciens propriétaires ont adhéré de concert à la clôture actuelle, notre avis est que la jambe étrière étant bonne en lieu d'aplomb pour la maison des Srs Tondu, elle sera refaitte aux dépens seuls du Sr Ducroux, ainsy que sa démolition. 
Quant au mur à faire en place de la cloison, le Sr Ducroux y contribuera pour les deux tiers, tant dans la bâtisse à faire que dans la démolition, à hauteur de son héberge, enlèvement de gravats et reprise de matériaux provenant de lad[ite] démolition, l'autre tiers à payer par les Srs Tondu, auxquels pareillement appartiendra le tiers des materiaux de démolition, de même que les étayements et raccordements de leurs côtés, en tout ce qui sera accessoire à la construction dud[it] mur.
Pour fixer l'alignement du mur à construire, nous avons fait tendre une ligne sur le parement du mur déjà bâti au delà de la cloison en pan de bois et ce du côté du Sieur Ducroux, comme non embarassé et plus commode, laquelle ligne, affleurant led[it] mur, se trouve être au droit de la jambe étrière à 4 pouces de la cloison et à six pouces trois lignes du milieu de la cloison faisant aussy le milieu de la tête de la jambe étrière, et par l'autre bout les bois des sablières  affleurent le parement dudit mur du côté du Sr Ducroux ; qu'à cet endroit, le milieu de la cloison est à deux pouces trois lignes de l'arrête de l'encoignure dud[it] mur du côté du Sr Ducroux. 
Au moyen de quoy et pour compenser le terrain de chacune des partyes et prendre la plantation de ce mur d'un droit alignement sur celuy déjà construit à la suite de lad[ite] cloison, il sera tendu une ligne droitte sur le parement de l'ancien mur cy dessus dit, du côté du Sr Ducroux, lequel formera l'alignement de ce côté et pourchassera son épaisseur de quatorze pouces vers et du côté de la maison des Srs Tondu, de sorte que le point milieu de ce mur du côté de la rue sera toujours le milieu de lad[ite] jambe étrière qui est à quatre pieds de distance d'un repaire en forme de croix que nous avons fait graver sur une assise de l'appuy de boutique de la maison des Srs Tondu ; quant à l'autre bout joignant le mur construit, le côté du Sr Ducroux en fera le parement et lad[ite] épaisseur de quatorze pouces sera repoussée du côté de la maison des Srs Tondu. 
Pour faciliter l'exécution des constructions cy dessus constatées et l'alignement d'icelles, nous avons dressé un plan et figuré un profil des héberges communes, lequel nous avons annexé à ces présentes après avoir été de nous et du greffier signé et paraphé, pour y avoir recours par qui il appartiendra, nous en ferons un double qui sera signé et paraphé de même pour être joint à l'expédition qui sera délivrée de ces mêmes présentes. 
Quant au chef de votre ordonnance, Monsieur, suivant laquelle nous devons constater ce qu'il en pourra coûter pour lesd[ites] réfection ou reconstruction, nous observons que cette estimation est impossible à faire quant à présent, vu que l'élévation et la profondeur des constructions que le Sr Ducroux projette de faire ne sont point encore par luy fixées ; et que ce n'est qu'après l'exécution desd[ites] constructions qu'il sera possibel de fixer d'une façon précise ce que lesd[ites] réfections et reconstructions devrons coûter, à laquelle époque nous procèderons à laditte estimation, si nous en sommes requis, par suitte d'exécution de lad[ite] ordonnance qui nous a commis et par continuation du présent rapport. 
Fait par nous expert susd[it], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="4" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="10" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="12" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="80" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
      <term value="m4">Péril imminent</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n10">Rétablissement</term>
      <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>