<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1150d053" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:38:27.316+02:00">2021-06-15T15:38:27.316+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-21T13:40:21Z">2021-05-21T13:40:21Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-21T13:29:53Z">2021-05-21T13:29:53Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-21T13:26:03Z">2021-05-21T13:26:03Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1150</idno>
        <idno type="item">053</idno>
        <facsimile from="0561" to="0566"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">6</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-06-26" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="suburbs">
            <address/>
            <complement>Plaine des Sablons</complement>
            <city>Paris</city>
            <district>Seine</district>
            <owner>De Querville</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Visite d'objets contentieux un une maison sise aux Ternes, plaine des Sablons, à la requête de Mgr Dandigné de la Chasse ancien évêque de Chaalons sur Saosne</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1786-05-30"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Défaut d'écoulement du puisard</case>
          <objects>
            <object type="other">Puisard d'une maison</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>l'un des soixante jurés expert en fait d'architecture</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0070">
              <persName>
                <surname>Le Page</surname>
                <forename>Charles Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Dandigné de la Chasse</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>conseiller du roi en tous ses conseils, ancien évêque, comte de Châlons sur Saône, abbé commendataire de l'abbaye Notre Dame d'Eu</occupation>
              </person>
              <status>main-tenant</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Houdouin</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>De Querville</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>architecte</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0101"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0101">"Il est de toutte nécessité de vuider le puisard, attendu qu'il est plein jusques au raz des caves tel que nous venons de le dire. 
Nous n'avons pus connoitre sa construction étant plein desd[ites] eaux, nous ne pouvons que présumer que les eaux grasses des cuisine et lavoir qui forment ordinairement un limon tant dans le fond que dans les barbacannes pour l'écoullement des eaux, a bouché les endroits par ou doivent elles s'écouller dans les terres. 
Sur le réquisitoire que nous a fait led[it] Me Houdouin, pro[cureu]r de mond[it] seign[eu]r de la Chasse, nous observons que ce puisard placé aussy prêt de la cuisine ne peut qu'évaporer de mauvaises exhalaisons et que dans la construction totalle de lad[ite] maison ayant été construite à neuf, auroit du être placé hors l'intérieur dud[it] bâtiment auquel les eaux été renvoyées dans iceluy par conduit en forme de petit aqueduc et auquel puisard on auroit donné une grandeur suffisante pour contenir plus d'eau et dont la vuidange en cas de besoin n'auroit point incommodé par son odeur cy observation. 
Quant à ce qui est demandé pour la réparation de la croisée par laquelle l'eau du ciel communique ainsy que dans les caveaux de lad[ite] maison, il ne nous a apparu être nécessaire au dessous du second soupirail en entrant à gauche près les fourneaux, qu'une petitte partie d'enduit sur les murs d'environ 2 [pieds] 2 [pieds]  ½ ce qui ne peut porte aucun préjudice ny à la maison ny à l'habitation quoique peut de chose peut néantmoins être réparé. 
Ensuitte de quoy nous avons été conduit dans une cave aux vues pratiqué sous la partie du péron du côté du jardin laquelle est éclairée par deux petits jours, de 2 [pieds] de longueur sur environ 8 [pouces] de hauteur, pratiqués dans la voute dans le rempant des marches, nous avons remarqués qu'au premiers desd[its] jours en entrant il s'étoit détaché et tombé un range de moelons et qu'au second jour il s'en étoit détaché et tombé deux rangs sur la longueur desd[its] jours, il est nécessaire de replacer et rétablir ces jours pour éviter une plus grande dégradation au ceintre de lad[ite] voute et p[ou]r les asseurer afin qu'ils ne se dégrandent plus par la suitte, il conviendroit retenir ces derniers rangs de moelons qui ne peuvent être en coupe avec une platte-bande de fers de [...] scellée dans lad[ite] voute à 8 [pouces] de chaque côté desd[its] jours. 
Telles sont les réparations qui nous ont été indiquée tant par led[it] Me Houdouin que par le maître d'hôtel de mond[it] seign[eu]r de la Chasse et sur lesquelles nous avons satisfait suivant qu'il nous est prescrit par votre d[ite] ordonnance de référé."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="28" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="17" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="18" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="130" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>"il se trouve aujourd'huy troublé et incommodé dans sa jouissance par la mauvaise odeur qu'occasionne dans toutte la maison le puisard qui est dans les caves à costé des cuisines et offices, lequel n'a point d'écoulement et est trop petit pour le service de ses cuisines et office, se rempliss[an]t en très peut de temps et qu'il est en état de nous en donner la preuve par la vuidange que led[it] sieur de Querville en a fait faire il y a environ quinze jours et depuis les sommations à luy faitte le seize may dernier et aujourd'huy, il se trouve plein et rempli de lavures de vaisselle et autres immondices proven[an]ts desd[ites] cuisines, dont la mauvaise odeur et l'air fétide qu'il occasionne gate non seulement touttes les viances et noircy toutte l'argenterie, mais même indispose tous les gens de Monseigneur de la Chasse qui ont affaire journellement dans lesd[its] lieux"</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>