<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1151d011" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:38:27.316+02:00">2021-06-15T15:38:27.316+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-31T20:35:38Z">2021-05-31T20:35:38Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-31T11:17:02Z">2021-05-31T11:17:02Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1151</idno>
        <idno type="item">011</idno>
        <facsimile from="0143" to="0143"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-07-04" type="paris"/>
          <date when="1786-07-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue Saint-Martin</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>près celle Saint-Médéric</complement>
            <parish/>
            <owner>Richard le jeune</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Visite d'ouvrages de peinture faits dans une maison rue St Martin à la requête du Sr Richard le jeune</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1786-03-21"/>
              <date when="1786-04-11"/>
              <date when="1786-04-25"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Délai d'exécution et conformité des ouvrages</case>
          <objects>
            <object type="other">Ouvrages de peinture</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0216" context="primary" appointment="appointed">
              <title>juré expert des bâtiments</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
              <title>juré expert des bâtiments</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0057">
              <persName>
                <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                <forename>Pierre Christophe</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Richard (le jeune)</surname>
                  <forename>Jean</forename>
                </persName>
                <occupation>négociant à Paris</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0216"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Réal</surname>
                  <forename>Pierre François</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Corbel</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître peintre</occupation>
              </person>
              <status>builder</status>
              <expert ref="#xpr0104"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Cabaret</surname>
                  <forename>Pierre Antoine</forename>
                </persName>
                <occupation>marchand épicier à Paris</occupation>
              </representative>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Fondeur</surname>
                  <forename>Claude Antoine Joseph</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="agreement">Accord</agreement>
          <opinion ref="">"Par laquelle visitte nous avons reconnu que sur la terrasse au haut de lad[ite] maison, il y a une lucarne dont deux des poteaux qui ont été peints n'ont pas été suffisamment encollés ce qui fait que la peinture s'écaille. 
Au cinquième étage au dessous de la terrasse, nous avons reconnu que les planches, bois de charpente et lambris rampants n'ont point été peints quoiqu'ils eussent dû l'être ; que les poteaux de lucarne ne sont point achevés de peindre.
Que le petit escalier le long du mur mitoien à droitte en entrant dans lad[ite] maison qui devoit être peint en huille à deux couches ne l'a point été. 
Que le plancher haut du quatrième étage a été imprimé de blanc de détrempe dans lequel il n'a point été mis assez de colle.
Que les poteaux et chapeau de la lucarne d'une petite chambre au même étage faisant partie de l'édifice en aisle à gauche de la cour et le dedans du châssis ne sont pas peints ; qu'il en est de même du plafond de cette chambre et des bois de charpentes dans les cloisons, lesquels sont restés apparents. 
Que le volet d'une petite donnant sur l'escalier n'a pas été peint. 
Que le blanc dont on a fait usage pour peindre les bois de charpente dans les cloisons n'a pas été suffisament encollé. 
Qu'au troisième étage les planchers ont été imprimés de blanc dans lequel il n'a pas été mis suffisament de colle, il en est de même à l'égard de la petite pièce dans l'aisle à gauche. 
Que le contrecour de la cheminée n'est point peint ; quant au chambranle il ne nous a pas paru avoir été nouvellement peint ; sur quoi led[it] Richard nous a déclaré que le Sr Corbel n'y avoit rien fait. 
Qu'au second étage, les planchers sont dans le même cas que ceux supérieurs ; que les trois contrecours de cheminé n'ont point été peints non plus que les chambranles, qu'il en est de même pour les planchers et contrecour de la petite pièce de l'édifice en aisle à gauche de la cour. 
Qu'au premier étage les poutres pendants des plafonds sont peintes d'une détrempe dans laquelle il n'a pas été employé suffisament de colle ; que la porte de la chambre à coucher est peint en détrempe ; que les pleintes au bas des lambris de menuiserie n'ont pas été peints en couleur de marbre comme ils l'auroient dus être pour se raccorder avec le chambranle de la cheminée qui est en marbre de Flandre ; que le poêle qui est dans la salle à manger n'a pas été peint quoiqu'il auroit dû l'être aux termes du marché. 
Que dans la chambre au premier étages de l'édifice en aisle le contrecour n'a pas été peint, que le chambranle de la cheminée et la face extérieure de l'armoire à côté n'ont été imprimés que d'une seule couche, et la face intérieure de laditte armoire n'a pas été peinte. 
Que les bois dans les cloisons des deux escaliers sont restés apparents, et que les frises desd[its] escaliers n'ont été faittes qu'en détrempe, et sans filets. 
Qu'au rez-de-chaussée les planchers hauts n'ont point été peints non plus que la croi[sée] qui tire son jour sur la maison voisine. 
que dans la remise à droitte de la cour le plancher haut n'est point peint. 
Qu'au droit des passages au dessus de lad[ite] remise, il y a des bayes auxquelles sont trois barres de fer qui n'ont point été peintes. 
Que dans la pièce au dessus de laditte remise, le contrecour de la cheminé et l'armoire n'ont point été peintes. 
Que dans l'arrière cabinet au rez-de-chaussée en aisle à gauche les menuiseries n'ont point été peintes, et que le plafond du grand cabinet a été mal peint. 
Que le plancher du passage de porte cochère a été imprimé en blanc sans colle suffisante et paroit n'avoir été avant ny gratté ny lavé, il en est de même à droitte et à gauche. 
Que la barrière à barreaux de bois qui ferme dans le jour le passage de porte cochère vers la rue n'a pas été peint. 
Que la face du bâtiment au fond de la cour n'a pas été peintre, il nous a paru qu'il auroit été à propos qu'elle le soit afin d'effacer d'anciens vestiges d'enseigne de marchand épicier et faire le raccordement avec le surplus de lad[ite] face en contre haut.
Telle est la visitte par nous faitte au désir des sentences par vous rendues, vous référant, Monsieur, d'ordonner sur le tout."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0216" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="5" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="15" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="106" s="16" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c2">Devis et marché</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>