<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d038" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-01T11:03:48Z">2021-09-01T11:03:48Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">038</idno>
        <facsimile from="0391" to="0439"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">48</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-17" type="paris"/>
          <date when="1786-11-09" type="paris"/>
          <date when="1786-11-14" type="paris"/>
          <date when="1786-11-16" type="paris"/>
          <date when="1786-11-21" type="paris"/>
          <date when="1786-11-23" type="paris"/>
          <date when="1786-11-28" type="paris"/>
          <date when="1786-12-01" type="paris"/>
          <date when="1786-12-21" type="paris"/>
          <date when="1787-01-10" type="paris"/>
          <date when="1787-01-12" type="paris"/>
          <date when="1787-01-16" type="paris"/>
          <date when="1787-01-26" type="paris"/>
          <date when="1787-01-27" type="paris"/>
          <date when="1787-01-30" type="paris"/>
          <date when="1787-02-07" type="paris"/>
          <date when="1787-02-09" type="paris"/>
          <date when="1787-02-14" type="paris"/>
          <date when="1787-02-23" type="paris"/>
          <date when="1787-02-24" type="paris"/>
          <date when="1787-08-01" type="paris"/>
          <date when="1787-08-06" type="paris"/>
          <date when="1787-08-18" type="paris"/>
          <date when="1787-08-21" type="paris"/>
          <date when="1787-08-23" type="paris"/>
          <date when="1787-08-29" type="paris"/>
          <date when="1787-08-31" type="paris"/>
          <date when="1787-09-04" type="paris"/>
          <date when="1787-09-05" type="paris"/>
          <date when="1787-09-07" type="paris"/>
          <date when="1787-09-11" type="paris"/>
          <date when="1787-09-14" type="paris"/>
          <date when="1787-09-18" type="paris"/>
          <date when="1787-09-19" type="paris"/>
          <date when="1787-09-22" type="paris"/>
          <date when="1787-09-24" type="paris"/>
          <date when="1787-09-26" type="paris"/>
          <date when="1787-09-28" type="paris"/>
          <date when="1787-09-29" type="paris"/>
          <date when="1787-10-01" type="paris"/>
          <date when="1787-10-03" type="paris"/>
          <date when="1787-10-05" type="paris"/>
          <date when="1787-10-06" type="paris"/>
          <date when="1787-10-08" type="paris"/>
          <date when="1787-10-10" type="paris"/>
          <date when="1787-10-11" type="paris"/>
          <date when="1787-10-13" type="paris"/>
          <date when="1787-10-16" type="paris"/>
          <date when="1787-10-20" type="paris"/>
          <date when="1787-10-22" type="paris"/>
          <date when="1787-10-24" type="paris"/>
          <date when="1787-10-25" type="paris"/>
          <date when="1787-10-27" type="paris"/>
          <date when="1787-10-30" type="paris"/>
          <date when="1787-10-31" type="paris"/>
          <date when="1787-11-03" type="paris"/>
          <date when="1787-11-06" type="paris"/>
          <date when="1787-11-08" type="paris"/>
          <date when="1787-11-10" type="paris"/>
          <date when="1787-11-13" type="paris"/>
          <date when="1787-11-20" type="paris"/>
          <date when="1787-11-23" type="paris"/>
          <date when="1787-11-27" type="paris"/>
          <date when="1787-12-01" type="paris"/>
          <date when="1787-12-06" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Caumartin</street>
                    <buildingNumber>2</buildingNumber>
                </address>
                <complement>au coin de la rue Basse du Rempart, près le Boulevard</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Delahaye</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation d'ouvrages de menuiserie faits pas le Sieur Ferlier pour Monsieur Delahaye, à la requête du Sieur Ferlier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-13"/>
              <date when="1786-09-30"/>
              <date when="1786-10-16"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
            <object type="other">Ouvrages de menuiserie</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0203" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0007" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0057">
                    <persName>
                        <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                        <forename>Pierre Christophe</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ferlier</surname>
                            <forename>Pierre Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier, entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0203"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Attenot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Delahaye</surname>
                            <forename>Charles Marin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, l'un des fermiers généraux de Sa Majesté</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0007"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Chiquard</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; fondé de procuration</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Turpin</surname>
                            <forename>Charles</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0203">"Résumé.
Les ouvrages du grand mémoire dont les prix sont fixés par l’écrit double du quatre aoust mil sept cent quatre vingt deux, montent à la somme de dix sept mille soixante deux livres sept sols deux deniers, cy 17062–7–2.
Ceux dudit grand mémoire dont les prix ne sont point fixés par ledit écrit, montent à la somme de quarante mille sept cent douze livres quatorze sols, cy 40712–14–”.
Les ouvrages du suplément dont les prix sont fixés par ledit écrit montent à la somme de soixante onze livres six sols, cy 71–6–”.
Ceux dont les prix ne sont point fixés par ledit écrit montent à la somme de quinze cent trente huit livres treize sols trois deniers, cy 1538–13–3.
L’état des ferrures fournies, payées au Sr JeanJean, montent à la somme de cent soixante onze livres treize sols sept deniers, cy 171–13–7.
Total général de toutes les susd[ites] sommes, cinquante neuf mille cinq cent cinquante six livres quatorze sols, cy 59556–14–0.
Pour satisfaire au second chef de notre mission qui ordonne de visitter si lesd[its] ouvrages sont conformes aux règles de l’art, et de dire s’il y en a de défectueux. 
Notre avis est que tous les ouvrages de menuiserie ont été bien faits, conformément aux règles de l’art, observant que les battans […] des croisées, qui sont de deux pièces, ce que nous avons reconnu à différens endroits de lad[ite] maison, n’altèrent en aucune manière la solidité desdittes croisées et que l’entrepreneur ne peut faire ces objets dans l’espoir de ménager, puisque la façon devient plus considérable et qu’il n’y a point d’économie sur le bois.
Quant aux chambranles dont les moulures sont rapportées, notre avis est que ce n’est point un vice de construction, et que cela se pratique souvent, mais c’est une économie sur le bois, sur la façon, pourquoi nous avons lors de notre estimation eu égard à cette construction pour former les prix desdits chambranles. 
Tel est l’avis de nous, Normand, sur la totalité des ouvrages de menuiserie en question."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0007">Tableau des règlemens des mémoires et supléments d'ouvrages de menuiserie.
Judications ; Demandes : Règlements ; Objets qui dérivent de la nature et qualité de ceux portés au marché.
Mémoire principal : [Demande] 74758₶ 8s 2d ; [Règlement] 38119₶ 12s 2d ; [Objets qui dérivent de la nature et qualité de ceux portés au marché] 25210₶ 2s 8d.
Suplément ensuitte : [Demande] 60–10–0 ; [Règlement] 36–8–0.
Deuxième suplément à un mémoire de :  [Demande] 181–17–0 ; [Règlement] 174–12–0.
Autre mémoire en suplément : [Demande] 1951–4–11 ; [Règlement] 1385–10–4.
Totaux :  [Demande] 76952–11–1 ; [Règlement] 39716–2–6 ; [Objets qui dérivent de la nature et qualité de ceux portés au marché] 25210–2–8.
Objets des croisées qui sont rejettés de nos estimations : [Règlement] 2214–16–10 ; [Objets qui dérivent de la nature et qualité de ceux portés au marché] 2214–16–10.
Totaux généraux :  [Règlement] 41930–19–4 ; [Objets qui dérivent de la nature et qualité de ceux portés au marché] 27424–19–6.
Nous observons encore que plusieurs portes pleines sont fendues, qu'une partie de lambris au second étage a très peu d'épaisseur dans les parties alégées, que la pose de ces ouvrages a été faitte avec si peu de soin que le Sr Ferlier a rapporté dans beaucoup d'endroits des baquettes pour cacher toutes incorrection de cette menuiserie.
Enfin nous ne pouvons conclure sur ces ouvrages qu'en les annonçant être de la plus grande médiocrité par rapport à ce qu'ils auroient dû être suivant les prix du marché.
Tel est l'avis de nous Aubert, sur lesd[its] ouvrages de menuiserie faits par le Sr Ferlier</opinion>
          <opinion ref="#xpr0007 #xpr0203">"Fait par nous, experts susdits, les jours, mois et an que dessus, vous référant, Monsieur, d'ordonner sur le tout.</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0203" l="600" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0007" l="600" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="600" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="435" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="137" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="102" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="42" s="" d="">Vérificateur (Sieur Maucuy)</fee>
            <fee type="other" l="6" s="" d="">Référé</fee>
            <fee type="other" l="414" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="2936" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c2">Devis et marché</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n5">Changement (en cours de contrat)</term>
        </keywords>
        <analysis>– [Mission, sentence du 13 septembre 1786] –
"lesquels [experts] procéderoient à la réception des ouvrages du Sr Ferlier, et vérifieroient s'ils sont conformes aux règles de l'art, et dans le cas où ils s'en trouveroient de défectueux, déclareroient du fait de qui provient cette défectuosité, comme aussi vous avez dit que l'écrit double du quatre aoust mil sept cent quatre vingt deux, intitulé Convention et marché &amp; sera exécuté ; en conséquence que lesd[its] experts estimeroient la partie des ouvrages reçus conformément aux prix portés en lad[ite] convention, pour ceux, seulement, qui s'y trouveront détaillés, et à l'égard des ouvrages dont les prix ne seroient ny détaillés, ny fixés dans led[it] écrit, les priseroient et estimeroient en la manière accoutumée"
– [Référé lors de la quatrième vacation] –
"lors desquelles opérations, nous devons être occupée de la reconnoissance desd[ites] mesures, de l'examen des ouvrages, et des nottes et apostilles à faire au fur et à mesure, en marge dud[it] mémoire, ce qui nous est dans l'impossibilité de tenir nous même le toisé : et led[it] Sr Ferlier nous ayant observé qu'il ne s'oppose point à ce qu'il soit pas nous choisi un toiseur, mais aux frais du Sr Delahaye, attendu que led[it] Sr Ferlier a fait tout ce qui est en lui en produisant le mémoire contenant la désignation desd[ites] mesures ; et led[it] m[aîtr]e Turpin ayant persévéré dans son réquisitoire, nous renvoions les parties à se pouvroir en référé, [cy] référé."
– [Ordonnance de référé du Lieutenant civil, 16 octobre 1786] –
"vous avez, Monsieur, dit que les opérations encommencées seroient continuées, à l'effet de quoi, avez ordonné que nous, experts, serions tenus de procéder par nous même aux toisé et autres opérations dont il s'agit, sauf à nous, experts, à nous faire si bezoin est, par telles personnes que nous aviserons, autres que les parties intéressées, et les ouvriers de la partie de m’aîtr]e Attenot."</analysis>
        <noteworthy>Parmi les pièces remises par le requérant et son procureur lors de la première vacation, on trouve : une convention et marché faits entre le Sieur Ferlier et l'expert Aubert le 4 août 1782. Le requérant fait observer aux experts que peu d'ouvrages réalisés étaient prévus dans cette convention. – – – Cela donne lieu à des échanges avec le procureur du commanditaire. – – – Lors de la troisième vacation, le requérant remet aux expert un mémoire des ouvrages réalisés par lui. Celui-ci s'élève initialement à la somme de 76943 livres 13 sols et 1 denier. – – – La sentence du 13 septembre 1786 prévoit que la visite serait menée par André, nommé d'office, si les parties ne nomment pas d'expert(s). – – – Détail de procédure sur les opérations de toisé (cf. transcription du référé et de l'ordonnance du 16 octobre 1786). Les experts sont finalement assistés par Charles François Maucuy (?), vérificateur des bâtiments. – – – Nouveaux échanges lors de la vacation du 1er août 1787 : il y a notamment débat sur la question de la sommation faite pour poursuivre les opérations postérieures aux vérifications dans la maison de la rue de Caumartin, au sein de laquelle les ouvrages ont été exécutés. S'en suit un échange entre les experts au sujet de nouveaux objets à vérifier. – – – Les opérations sont menées au bureau des experts à compter du 18 août 1787.</noteworthy>
    </description>
</expertise>