<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d097">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:18:49.962+02:00">2021-06-15T15:18:49.962+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlaces.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des nœuds xml manquant dans les adresses.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">097</idno>
        <facsimile from="0633" to="0642"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">7</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Assignation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-06-03" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Boaffle</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="registration">Enregistrer</category>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <designation rubric="false">état des lieux et estimation de réparations</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>chatelet</orgName>
              <date when="1695-07-23"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>l'église est en ruine (agravé par un écroulement survenu entre la sentence de la Cour et la visite le 21 décembre 1695)</case>
          <objects>
            <object type="other">Eglise paroissiale</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0192" context="unknown" appointment="court-appointed">
              <title>expert juré créé par le roi au fait des visites et expériences? des arts ès bâtiments de France</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0006">
              <persName>
                <surname>Hamet</surname>
                <forename>Michel</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Delaurens</surname>
                  <forename>Louis Anthonin</forename>
                </persName>
                <occupation>procureur de Césard cardinal d'Estrée, prieur du prieuré de Saint-Martin de Boafle ordre de St Benoit, diocèse de Chartes</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Vaquer sieur de la Brich</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>secrétaire de son éminence</occupation>
              </representative>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Dubois</surname>
                  <forename>Martial</forename>
                </persName>
                <occupation>officier du roi</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="opponent" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Syndics, manans et habitans de la paroisse Saint-Martin de Bouafle</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>occupants</occupation>
              </person>
              <status/>
              <expert ref=""/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>In...</surname>
                  <forename>Louis Joseph</forename>
                </persName>
                <occupation>prêtre et curé de Boaffle</occupation>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0192">Après l'état des lieux l'expert refuse de procéder à l'estimation des réparations demandées par la Cour parce qu'entre temps l'église s'est encore plus effondrée (il y avait déjà eu deux apports de visites précedamment) et l'expert conseille de reconstruire en totalité ce qui coutera moins cher.
"Nous (experts) avons remarqué que par la sentence de l'exécution de laquelle il s'agist, il est porté qu'il sera fait l'estimation desdites réparations, nous experts susdits avons réservé à vous Monsieur d'ordonner une plus ample estimation attendu qu'il ne s'agist plus d'une réparation ordinaire comme au temps que ladite sentence a esté rendue qui estoit le 23e juillet 1695, mais d'une refection considérable causée par la chuste de la plus considérable et essentielle partie de ladite église, attendu que ladite tour et clocher, lesdits combles, voputes et murs estoient encore lors en subcistance, ladite ruine totalle n'estant arrivée qu'au 21e novembre 1695, et la sentence estant ainsy que dit, est du 23e juillet de ladite année 1695, en sorte qu'au lieu dune réparation prétendue à faire, il se trouve une réfection considérable d'une partie de ladite église la plus essentielle à reconstruire de neuf pour joindre aux portions anciennes de ladite église qui sont en l'estat, et suivant la déclaration pour nous cy devant faict partie bonnes et parties mauvaises.
Et quant aux distinction et observation oronnées à nous experts susdits estre faicts par ladite sentence nous n'estimons pas, soubz le bon plaisir de la Cour, que l'on puisse justement faire une distinction et observation plus précise que ce qui est contenu et déclaré par la visitte cy devant par nous faict, attendu que pour ce qui regarde la tour et clocher squi sont tombez avec les ustancilles dudit (f. 6r°) clocher, beffroy et cloches qui ont ruiné et entresné avec eux ce qui est tombé de ladite église et cause par leur esbranlement et chute, joint à l'ancienneté de ladite église et caducité de quelques parties de sa construction en ruine presque totalle d'icelle église, cette caducité est rapportée par les deux rapports cy dessus dattez des sieurs de Bourges et de la visite de (??) et experts de Meullan.
Et quant aux observation ordonnée par ladite sentence, nous ne pouvons rapporter l'estat auquel estoient ladite église, murs, voutes, tour et clocher avant la chute et ruine d'iceux ny du temps que lesdites ruines ont peu commencer, ayant derechef fait lecture desdits procès verbaux des sieur de Bourges et de Monsieur le prévost de Boafle et des experts qu'il a nommés à cet effet pour faire la visitte, nous avions reconnu par iceux qu'il est fait mentiondu mauvais estat de la dite église, murs, voute et clocher, n'ayant fait aucune remarque du temps que les réparations ont peu (?) nécessaire à faire mais bien de quelques réparations rapportées estre à faire lors desdites visittes apr? auquel n'a esté satisfait non plus qu'aux réparations marquées à faire par l visite et rapport dudit sieur de Bourges et quant à présent il n'y a plus d'observation à faire sur des choses ruineées.
A l'esgard de la cause des réparations et uines survenues à ldite église en ce qui est tombé murs, voutes, tour, clocher, cloches cassées, combles, thuilles, ardoise, menuiserie, vitrerie et autres, nous estimons que cela est arrivé faulte d'entretien de ladite église et de faire les réparations qui y estoient à faire dans les temps et aux lieux convenables et nécessaires.
Et attendu que nous avons cy devant par le présent rapport réservé à la Cour d'ordonner une prisée estre faicte plus ample que celle portée (v°) par ladite sentence qui ne s'estend que sur des réparations qui paroissoient lors estre à faire et non sur une ruine aussy grande qu'est celle arrivée à ladite église, et qui cause comme nous avons dit encore patie de la ruine de ce qui est resté qui est en existance, nous estimons soubz le bon plaisir de la Cour qu'il seroit plus advantageyx aux parties de faire à neuf une autre église moins grande et estendue que celle qui est ruinée, laquelle seroit sortable et convenable à la quantité d'habitans dudit Boafle que de réparer celle qui est en ruine, attendu la grandeur, estendue et haulteur mesme en esgard à la tour et clocher dont nous avons veu sur le lieu des fragements du clocher assées grosses qui marque que cette tour restoit très considérable ; laquelle nouvelle construction d'église pouvoit couster la moitité moins à faire au moins en restreignant et proportionnant icelle au lieu et habitans que ne consteron ce rrestablissement à faire à l'ancienne, observant qu'en faisant ladite nouvelle construuction suivant l'ordre de la Cour et sur un plan, estimation et profil, devis et marché, il seroit remployé les vieil mathériaux qui se trouveroient bons comme pierre, moislon, bois, thuilles, fer selon et aux endroits où ilz seroient convenable, fournissant par l'entrepreneur le surplus, faisant le clocher et les cloches à proportion de ladite église, le tout suivant l'art sauf de tout ce que dessus à la Cour des ordonner par sa prudence ordinaire pour faire le tout aux connoissances de cause et espargne aux parties une teles grande despenses à laquelle monteroit la reconstruction et réparations des parties ruinées de ladite ancienen église."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis>motif f. 1r° "La cou a donné lettreà la partie de du laurans de ses offres de faire restablir et réparer conjointement avec le curé de ladite paroisse le choeur de l'église paroissialle dudit lieu de Boaffle et pour connoistre quelles réparations sont à faire tant en la nef qu'au clocher et despendances dont les habitans sont tenus, a esté ordonné que les lieux seront veux et visitez par nous dit Noël Masson nommé d'office à cette fin pour toutes les parties et eviter à frais que en proéddant à laditte (v°) visitte il seré lieu d'estenir lesdites réparations et faire les distinctions et observations nécessaires sur les temps et les causes des réparations et remis? tant de laite église que de son clocher et le rapport vous estre ordonnée ce que de raison et en conséquence de ladite assignation à mou signiffiée le premier jour de juin audit an 1696 par huissier</analysis>
        <noteworthy>- l'expertise commence un dimanche (3 juin à 10h du matin) heure de départ après la messe, Boaffle étant distant de 10 lieux ; ils font étape à la ville de Meulan
- l'église a fini par s'effondrer en quasi totalité entre l'ordonnance de la Cour et la venue de l'expert (21 décembre 1695), l'ordonnance est en partie caduque car 'expert préconise de tout reconstruire et de ne pas procéder à des réparations, l'expert en réfère donc à la Cour pour juger de son avis
- l'expert intevient dans un troisième leiu (temps)
- antériorité :
rapport de visite 5 aout 1686 ou 1676 par Jean Boullier de Bourges expert nommé d'office pardevant monsieur le prévôt de Boaffle contenant la visite des réparations lors à faire au choeur de l'église de Boaffle et prieuré d'iceluy... estimés à 368 livres 5 sols
rapport 29 octobre 1690 par lequel Charles Jubert prévôt juge et garde de hault et moyenne justice dudit lieu de Boaffle assisté de Simon Flicher greffier ordinaire au réquisitoire du sieur Pierre Du Bois et Jean Gereuse, marguilliers présentement en charge de ladite église assistéz de Nicolas Le Brun mâitre masson demeureurant aux Mureaux et d'Anthoine Le Brun aussy maître masson demeurant au Fort de Meulan et Denis Huet maître charpentier demeurant en la dite ville de Meullan,continuer la visite de ladite église."</noteworthy>
      </description>
    </expertise>