<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j480d052">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-07T13:33:12Z">2022-01-07T13:33:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-02-01T12:00:00">2020-02-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1706</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J480</idno>
    <idno type="item">52</idno>
    <facsimile from="0571" to="0578"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1706-03-30" type="paris"/>
      <date when="1706-04-01" type="paris"/>
      <date when="1706-04-14" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue aux Ours</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="false">Visite de mur mitoyen (toisé, prisée et estimation) entre deux maisons joignantes, scizes rue aux ours, entre le sieur François Prieur, bourgeois de Paris, propriétaire et Pierre Lauvray, autre propriétaires ; MM. Pierre Hecquan et Charles Du Val, experts ; M. Villain, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC (sentence)</orgName>
          <date when="1706-01-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>l'opposant a fait construire un bâtiment sur le mur mitoyen qui l'a endommage : il a été condamné à payer les endossements et et charges des battemans qu'il a fait construire à neuf "suivnat lea coutume"</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0140" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert juré du roi et des bâtiments</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0105" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert juré du roi et des bâtiments</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0008">
          <persName>
            <surname>Villain</surname>
            <forename>Pierre</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Priou</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0140"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Joubert</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Lauvray</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0105"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Boucher</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0105">Du Val
f. 4v° "Le totalle des toisés à rembourser par ledit sieur Priou audit sieur Launay montent suivant l'avis de moy Duval à 12 toises 6 pieds 1/4 de menue(?) (f. 5r°) fondation de 22 poulces d'espesseur de (?) toise 13 pieds massoné avec moilon picqué à lit et joint carré en veue fait et le reste moillon essemillé posé avec mortier de chaux et sable que j'estime suivant l'avis de moy du Val : 22 livres la toise fait audit pris la somme de 18 livres 18 sols 2 deniers.
Le rtant de mur de moilon picqué par bas etc... 170 livres
Somme totalle monte à 186 livres 18 sols 2 deniers sur laquelle somme il convient de donner pour une demye espesseur de mur servant de classement au bastiment du sieur Lauvray (...). Partant reste à payé par le sieur Priou audit sieur Lauvray la somme 186 livres 18 sols 2 deniers le tout conpassation faite des surcharge au dessus de l'encoignure de ladite espesseur attendu que le mur est mitoyen. Cy 186 livres 18 sols 2 deniers
Et à l'esgard des fins des partyes nous y avons entièrrement satisfait ainsy qu'il est plus au long expliqué en nostre procès verbal et depuis que nous sommes transporté sur les lieux sur l'avis dnné par moy du val au sieur Mauvray que nous estions d'avis séparé sur plusieurs chefs, ledit sieur Hequant et moy du Val et nottamment sur le remboursement de l'adossement du mur de derrière de la maison du sieur Lauvray où est logé le rotisseur ; ledit sieur Lauvray m'a mis entre les mains un procès verbal et un marché de sa maison où demeure ledit rotisseur passé par devant Blanchant et Jullien nottaires au Chastelet de Paris ; le marché passé le 4 octobre (f. 5v°) 1684 par lequel il parest que le nommé Bassay maistre masson a fait marché avec les ayant cause du sieur Lauvray à faire et parfaire tout le bâtiment de la maison sudit sieur Lauvray en bloc (etc.) ; et par le procès vebal fait dudit mur par Isidore Chastelain et Clément Lellier en datte du 20e d'octobre 1684 et jours suivants, ledit procès verbal fait à la requeste de la dame comtesse de Mongomery popriéttaire de la maison à présent appartenant au sieur prieur Bourdin maistre Frangé propriétaire pour lors de la maison apartenante à présent au sieur de Lauvray (etc.)
C’est pourquoy j’estime qu’il faut dans les (reigles ??) et de tout ce que dessus  comme à l’esgard de la partye de mur  que ledit sieur Priou  prestend rembourcé sans prétend de ce qu’il dit ue M. (Val ( ???) faire eslevé son bastiment plus hault dont nous sommes et aux contraire ledit sieur Héquantet moy je n’ay fait le toisé que de ce que sondit bastiment occupe laissans à toisé ce qu’il prestend (f. 6r°) eslevé lors qu’il aura basty attendu qu’il est impossible de toisé une chasse/chosse qui n’est pas existant et il ne pouroit prendre</opinion>
      <opinion ref="#xpr0140">avis d'Hequant à partir du folio 6
3 pages</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>extrait f. 2 "L'aisle de la partye du mur en retour servant à porter ledit mur de closture de devant de la maison dudit sieur Lauvray contient de hauteur à prendre du dessus de la couverture d'ardoise du bastiment dudit sieur Priou quy adossé contre ledit mur 4 toises jusques sur la haulteur de 18 pouces sur 4 pouces 1/2 de long, compenssassion faite du rampant de l'aisle evallué à 3 toises 4 pouces 1/2 quy est pour moityé une toise et demy deux pieds 1/4 cy 1 toise 1/2 2 pouces 1/4"</analysis>
    <noteworthy>f. 1r°-v° : de la Joue expert avait été nommé d'office pour Priou, mais il semble qu'il ait fait connaitre avant trois jours son expert. + Lors de la 1ère vacation il est lu 5 articles dressés par le requérant (absent) lu "des fins" au sieur Priou qui "a déclaré qu'il n'a eu aucune conoissance des frais dont nous luy avons fait lecture"
A partir fin folio 2v° : procédé "au toisé sy devant expliqué" relecture "des fins" du sieur Lauvray contenant quatre article" 
Au début du f. 3r° Priou offre "de rembourser la moitié du mur que contiendra ledit rehaussement desdits bâtimens</noteworthy>
  </description>
</expertise>