<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j483d041">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-04T15:26:32Z">2022-03-04T15:26:32Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1706</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J483</idno>
    <idno type="item">41</idno>
    <facsimile from="0650" to="0674"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">23</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">reçu de paiement</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>formulaire imprimé</desc>
          <note>36 livres
23 février 1708</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1706-10-06" type="paris"/>
      <date when="1706-10-14" type="province"/>
      <date when="1706-10-15" type="province"/>
      <date when="1706-10-19" type="paris"/>
      <date when="1706-10-20" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Petit Arsenal de Paris</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>raffinerie de salpètre</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Moulins à poudre dépendant de l'Arsenal de Paris, sur el chemin d'Essonne à Corbeil aboutissant sur la route d'Etampes</complement>
        <city>Essonne</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>trois portreaux quiforme les écluses au bas de la route d'Etampes</complement>
        <city>Corbeil</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Etat des Moulins à poudres dessence et de la Raffinerie de l'Arsenal de Paris, à al requeste de Philibert Paumier, fermier pour les fabriques forunitures et ventes des poudres et salpêtre dans l'etendiue du royaume terres et seignerie de [?] du roi et de Me Estienne Chapellet, fermier de ladite ferme ; MM. Serouge et Levé, expert ; M. de Varenne, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Baillage de l'artillerie de France et Arsenal de Paris (ordonnance ensuite du pv)</orgName>
          <date when="1706-10-06"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>transmission de bail de fermage de fabrique de salpètre</case>
      <objects>
        <object type="other">raffinerie, moulins à poudre....</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0244" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0180" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert architecte et contrôleur des bâtiments du roi</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0004">
          <persName>
            <surname>de Varenne</surname>
            <forename>Pierre</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Paulmier</surname>
              <forename>Philippes</forename>
            </persName>
            <occupation>à présent fermier pour les fabriques fournitures et vente des poudres et salpêtre dans l'étendue du royaume terre et seigneur de l'obéissance du roi</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0244"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Tauxier</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>questeur(?) de Paulmier</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Chapelle</surname>
              <forename>Estienne</forename>
            </persName>
            <occupation>cy devant ferimier de ladite ferme qui a fait faire les réparations</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0180"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0180 #xpr0244">Il est fait description des réparations à faire aux lieux à Essonne, Corbeil, sans estimation de prix 
f. 17v° la raffinerie du petit Arsenal de Paris est trouvée semblable au pv et visite fait par les experts le 28 janvier 1700 "à l'exception néanmoins des combles et pavé de rabot que nous avons rapporté avoir esté fait par ledit sieur Chapelle"
f. 21r° "Tous lesquels ouvrages de maçonnerie de charpenterye couverture plomberie menuiserie ferrure gros fer vitrerie, grosse peintures pavé de grais et autres qui sont grossières réparations nécessaire à faire lesquels pouront monter à la somme de 8500 livres"
f. 22v° "Tous lesquels ouvrages de maçonnerie, charpenterie, couvertures, plomberie, menuiserie, serrurerie, gros fers, pavé de grais et autres qui sont ouvrages d'améliorations pouront monter à la somme de 6500 livres tel est nostre avis, cy 6500 l
Et les menues loccatives réparations contenus en treize articles du présent procès verbal montent ensemble à la somme de 49 livres 15 sols dont ledit sieur Chapelle est tenu cy 49 l 15s 
Les améliorations faites par ledit sieur Chapelles concistant en cloisons croisées et lucarnes à laditte raffinerie compris les hangard, couvert de tuilles fermant à amander(?) les terres nous avons prisé et estimé le tout ensemble eu esgard à leur valleur présente la somme de douze cent livres, cy 1200 livres
Les grosses réparations faites par ledit sieur Chapelle sont contenus en plusieurs mémoires d'adjudications, procès verbaux et réceptions d'ouvrages le tout fait par moy Levé l'un des experts susdits commis par Sa Majesté pour lesdits bastimens par arrest du conseil, tous lesquels mémoires et procès verbaux sont en datte des 30 septembre 1701 1er et 22 décembre 1704, 3 et 9 février et 14 décembre 1705 et 9 septembre 1706, lesquels grosses réparations montent ensemble à la somme de six mil cent soixante sept livres trois sols cinq deniers compris soixante douze livres de France de raports le tout payé par ledit sieur Chapelle, cy 6167  livres 3 sols 5 deniers
Tel est l'estat desdits bastimens d'Essonne et de la raffinerie de l'Arsenal de Paris et des différents ouvrages qui y ont esté faits par ledit sieur Chapelle et leur valleur et celles qui sont à faire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>faire l'état des lieux, distractions des grosses réparations sy aucune ont esté faites par ledit Chapelle, d'avec les nouveaux establissements et améliorations sy aucun ont esté faites par ledit Chapelle et l'estimation desdits nouveaux establissemens  et améliorations faits par ledit Chapelle sur le pied de leur juste valeur présente, comme aussy de faire l'estimation des menues réparations qui se trouveront à faire desquels ledit Chapelle est tenu pareillement l'estat de l'estimation des grosses réparations  quy sont à faire auquel procès verbal et vostre ditte ordonnance et à la lecture de différentes pièces représentées de la part dudit sieur Chapelle pour (f. 1v°) connoistre le destail du fait dont il s'agist pour nous servir de celles que nous ferons nécessaire et aussy font lecture du procès verbal par nous fait de 18 janvier 1700 et autre jours suivant ausquels lecture s'est passé jusquà midy...."</analysis>
    <noteworthy>sont aussi présents le bailli de l'Arsenal et le procureur du roi audit baillage, le ...
Lors de la 2e vacation sur place (raffinerie à Essonne) en présence du sieur Ellie Forget contrôleur desdits moulins, Louis Ferron, maître poudrier et Jean Vallois inspecteur ambulant des poudres et salpêtres

f. 1r° leur juste valleur présente
f. 6v° "de nulle valleur"

f. 11v° lecture de plusieurs devis et marchés, pv de visite, adjudications d'ouvrages des ordonnances du bailliage de l'arsenal des 19, 20 et 21 avril 1703 au sujet de l'incendie arrivé ausdits moulins, réceptions de plusieurs ouvrages et de six différentes quittances du payemens faicts par ledit sieur Chapelle aux ouvriers qui ont faits lesdits ouvrages pendant le cours de son bail</noteworthy>
  </description>
</expertise>