<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d017">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">17</idno>
        <facsimile from="0099" to="0114"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="">8</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
              <extent>2</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Mémoire d'ouvrages</type>
              <extent>2</extent>
              <desc/>
              <note>Mémoire d'augmentations et d'améliorations faites en une maison, rue neuve Ste Genevieve.</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="" type=""/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61181d1" type="paris">
            <address>
              <street/>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="">Rapport d'avis donnés sur une autre rapport fait de l'estimation de maisons et héritages, entre les héritiers de François Mauriceau ; Jean-Baptiste Marteau, expert.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type=""/>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName/>
              <date when="1694-09-07"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>partage de succcession</case>
          <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0190" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>expert juré du roi en titre d'office</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#xpr0158">
              <persName>
                <surname>Le Brun</surname>
                <forename>Jacques Charles</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Mauriceau</surname>
                  <forename>Jacques</forename>
                </persName>
                <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
              </person>
              <status/>
              <expert ref=""/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0190">1/ 
2/
3/ 
4/ il y a quelques erreurs de copistes en omissions et calculs pour la maçonnerie de la maison rue St Denis, l'erreur est visible par le calcul en détail et réduction faites à la fin de chaque article, 4003 livres au lieu de 4803 livres à l'avantage de Nicolas Mauriceau (à qui appartient la maison)</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <estimates>
            <place ref="#id61181d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned=""/>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis>"au sujet d'un rapport par nous fait de la prisée et estimation des maisons des successions de défunt François Mauriceau et Madeleine Baudin, père et mère communes ensemble des ouvrages faits bien et utilement esdite maisons par ceux d'entre les parties qui en ont jouy depuis le déceds dudit deffunt François Moriceau père en datte du 13e octobre 1694"

« par le premier article de ladite signiffication nous sommes requis de dire et donner nostre sentiment sy par la prisée que nous avons faittes esdites maisons nous avons entendus que les lxxx et rxxx d'icelles de chacune maison que nous avons prisées avec celles de fauxbourg que celles estant bien scituées dans (v°) la ville soient par chaque année estimées pour les loyer des seullement suivant l'estimation du prix que nous avons fait esdites maisons et sy la maison et despendances scituez au coing de la rue neuve Sainte-Geneviève où il y a un grand terrain en chantier et jardin qui est prisé par nous Martrau 6500 livres dont les bastimens sont fort anciens et caducs presque inhabitables et sujets à de grands entretiens et à rebâtir, ainsy que nous l'avons reconnu par nostredit rapport et sujette à deux chambres et demye de logeemens de soldats par chacun an, à l'entretenement de leur blanchissage, litset autres ustanciles au nombre de 53 pièces suivant le coustume ; lequel héritage loué seulement à Haribal 200 livres par an par bail pasé pardevant notaires en1687 mis ennous mains cy devant et outre ledit bail de 200 livres et aux charges d'excompter lad habibe desdites deux chambres des soldats et des frais et entretiens qu'il convient leur faire et fournir  et l'acquiter des boues, chandelles et autres taxes de ville et entretenir ladite maison de grosses réparations très considérables et sy lesdites 200 livres qui est le prix dont jouit encore ledit Haribal pouvoit ? Subuster à la dépence et lesdites charges de ladite maison par chacun an.
Pour répondre auquel premier article de ladite signiffication nous disons que le prix de 6500 livres […] n'a esté que par rapport à sa scituation ainsy qu'elle se comporte et qu'elle est déclarée en nostre rapport et aussy à l'estendue du terrain de la place, et nous n'avons point entendus que ledit sieur Jacques Mauriceau qui a jouy de ladite maison fust tenu de raporter les jouissance et rexxx d'icelle sur le pied de laditte estimation de 6500 livres, non plus que pour les autres co héritiers en ladite sucession qui ont jouy des autres maisons sur le pied des estimations que nous en avons aussy faittes, n'estant pas à nous d'en décider [f. 2r°] mais pour répondre à la susdite réquisition, nostre advis seroit que chacun desdits cohéritiers rapportant et leur compte dudit premier ? Jour du déceds dudit père commun des partyes qu'ils ont jouy de leurdite maison par rapport aux baux passés pardevant notaires et ce seullement pour et pendant les temps qu'elle ont esté louées ou occupées par les partyes et leur estant fait raison des réparations par eux faittes bien et utilement au terme dudit article sauf touttesfois sur le tout à nosseigneurs ou à Me Chardon, nommé par ledit arrest juge arbitre desdites partyes  à en juger autrement et ainsy qu'il advisera bon estre.
Par le deuxiesme article de donner nostre advis lors que nous avons prisé ladite maison […) ladite somme de 6500 livres avecq ses dépendances sy ce n'est pas plustost le terrain que nous avons prisé que les bastimensprésentement de nulle valleur, lequel terrein a esté prisé ez environ 20 libre la thoise eu esgard comme nous l'avons dit que ledit terrain peut estre propre à des personnes qui souhaitteroient leur loge et y faire bastir bastimens régulier et jardin sy c'est nostre instention que l'on tienne compte des loyers  et revenus, eu esgard à ladite prisée de 6500 livres de ladite maison qui seroit 325 livres par an plus de 100 livres pour les trois logemens et chambres de soldats et leurs entretiens nécessaires, les charges de ville et l'entretien de ladite maison en grosses réparations qui monteroient à plus de 550 livres par chacun an ou bien sy c'est nostre intention que chacun tienne compte de ce que l'on a touché de deniers de chaque maison lors que les lieux estoient occupez et loués. N'avons rien advi pour réponce  audit deuxième article de ladite signiffication y ayant répondu suffisamment par lesdit premier article. »
Haribal est brasseur et a fait aménagé une brasserie de bière et de cidre audit terrain de la maison dont le tout appartient audit Haribal à la réserve du fond de terre sur lequel il a fait construite lesdits ouvrages, en récupérant l'héritage il faudrait luifaire dédommagement important, « c'est pourquoy il nous requiert de restraindre le prix de ladite prisée au fond de ladite place et maison seullement qui appartient à ladite succession en xx xx compris les choses susidtes et ce pour eviter les grandes contestations qui pouvoient naître à ce sujet envers lesdits huit héritiers. » l'expert décide de diminuer la valeur à 5300 livres en considération de ces faits... « eu esgard et xxxx considérations et charges qu'il est porté en nostre rapport »
[f. 4r°] pour répondre [au 4e article] il est bien aisé de veoir qu'il y a erreur de 860 livres, ce qui est un vice de clerc bien visible puisqu'il n'y a pour le connoistre qu'à faire l'addition des sommes détaillées pour le reulment des ouvrages de maçonnerie faits lors de la construction de ladite maison rue St Denis qui sont (etc.) 
reprendre à photo 102</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>