<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d022">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T14:44:07Z">2021-10-15T14:44:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
    <idno type="item">22</idno>
    <facsimile from="0136" to="0143"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="">7</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1696-04-16" type="paris"/>
      <date when="1696-04-18" type="paris"/>
      <date when="1696-05-28" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street/>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Le Coires, Louis et Auburger, Philippe</owner>
      </place>
      <place type="clerkOffice">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="">Thoisé et estimation de maçonnerie, entre M. Louis Le Coires, avocat au Parlement, propriétaire en partie d'une maison avec Philippe Auburger bourgeois de Paris, et le sieur Nicolas Berthier, expert juré, rue du jour vis-à-vis le portail St Eustache ; François Pageois et Estienne Le Roy, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1696-05-31"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>litige sur les prix convenus ? tout n'est pas payé</case>
      <objects>
            <object type="other">maçonnerie</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0204" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert juré bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0170" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>expert juré entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0158">
          <persName>
            <surname>Le Brun</surname>
            <forename>Jacques Charles</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Berthier</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>juré expert entrepreneur</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0204"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Coires</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat au Parlement, propriétaire en partie de la maison</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0204"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Auburger,</surname>
              <forename>Philippe</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris propriétaire de l'autre partie, défunt</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0170"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0170 #xpr0204">somme déboursée ausdit sieur Le Coier et Auburger qui, jointe avec celle totalle cy dessus font ensemble 1094 livres 10 sols 6deniers. Fait et arresté par nous experts....</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0204" type="expert" l="36" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0170" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>contestation de nomination d'un expert par une partie f. 1v° tout en haut Le Coirer a récuser le sieur Philippe expert qui avait été nommé par Auburger, qui fut tenu d'en nommer un autre
« … laquelle récusation qui a esté faitte par ledit LE Coier dudit Philippe expert reconnu par ledit sieur Auburger, laquelle révocation e esté déclarée bonne et valable que le mesme jour de ladite seconde sentence, ; ledit Auburger seroit tenu de nommer un autre expert au lieu dudit Philippe, sinon et à faute de ce faire dans ledit temps et icelluy passé sans qu'il fust besoing d'autre jugement que la visitation, prisée et estimation de tous les ouvrages faites par ledit Berthier en ladite maison des deffendeurs [Le Coiver et Auburger] seroit faitte par nous Pageois nommé par lesdits Berthier et LE Coier et par nous Le Roy nommé d'office pour ledit Auburger par la première sentence susdatée, aussy pour l'exécution de certaine sentence de vous notre seigneur rendue le 23e février présente année 1696 auproffit dudit Berthier demandeur en trois requêstes apr luy présentée à la cour les 27e, septmbre, 29e novembre 1696 et 14e de janvier 1696. le premier à ce qui fiustveue opposant à l'exécution d'une sentence par deffault du 19e dudit mois de septembre, la seconde à ce que sans l'arrests(?) à la saiye de ladite deffenderesse les logis de la maison dont est question luy seroient bailly et dellivré ? ? et convenu de la somme de 1532 livres 12 sols à quoy montent les ouvrages par luy faits en ladite maison et la troisième à ce que conformément aux sentences contradictoires du Châtelet des trente may et trente juin 1696 lesdits loyers seroient bailly et dellivré ensemble ensemble ceux qui escheroient cy après des trois quartiers, scavoir les loyers du quart de ladite maison appartenant audit Me Philippe Auburger, escheus jusqu'au jour de l'adite saisye(?) faillle dudit quart, et les loyers des trois autres quarts non saisys et seroient baillés et dellivrés audit demandeu par prisée ce que préférance, (suite dans la marge] jusqu'à l'entier payement de son deu tant en principal ontérests fxxx que despens, lesquels ouvrages seroient (?) par nous Pageois et le Le Roy experts jurés nommés par la setence dudit jour 20e juin dernier et ladite sentence exécutée nonobstant oppositions ou appellations d'une part et entre lesdits Auburger, Me Pierre Le Coieur advocat en ladite cour et damoiselle Marguerite Douanne, fille (?) et deffaillants d'auttre, par laquelle ils a esté donné deffault et pour le proffit (?) le demandeur apposat par deffault, et ordonné que les ouvrages de maçonnerie faits par ledit Berthier en la maison appartanant ausdit Le Coier et Auburger scize rue du Jour seront veus et visittez, prisées et estimé par nous Pageois et Le Roy juré experts suivant la sentence du 20e juin 1695. cependant les loyers de ladite maison escheus jusqu'au premier octobre dernier avant la saisye rééelle seroient bailly et dellivré audit Berthier (?) estant ? Desdits ouvrages à quoy faire leocataires de ladite maison seroit conenu ?, ce faisant bien et deuement déchargé, et suivant l'assignation à nous donné eà la requeste dudit Berthier le 14e du présent mois par exploit de Duffer somme avec Jacques Charles Le Brun...
Premièrement</analysis>
    <noteworthy>sentence du chatelet 31/05*1696entre Berthier Nicolas, juré expert entrepreneur pour payement de 1535 livres 12 s. ouvrages de maçonnerie et fourniture par lui faite en une maison... suivant l'estimation entre estre dépens d'une part et Louis Le Coires/ portant condamnation à son profit de tous les ouvrages de maçonerie en question faits par Berthier en la maison du défunt

Auburger, Philippe, bourgeois de Paris propriétaire de l'autre partie, défunt (doit payer ¼ des ouvrages avec les intérêts)</noteworthy>
  </description>
</expertise>