<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d042">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">042</idno>
        <facsimile from="0229" to="0255"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">26</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-05-02" type="province"/>
          <date when="1696-05-03" type="province"/>
          <date when="1696-05-04" type="province"/>
          <date when="1696-07-02" type="province"/>
          <date when="1696-07-03" type="province"/>
          <date when="1696-07-04" type="province"/>
          <date when="1696-07-05" type="province"/>
          <date when="1696-07-06" type="province"/>
          <date when="1696-09-10" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61217d1" type="province">
            <address/>
            <complement>château et jardins devant à l'avenir servir d'hôtel abbatial Saint-Martin et jardins</complement>
            <city>Pontoise</city>
            <district>95</district>
            <owner>cardinal de Boullion</owner>
          </place>
          <place xml:id="id61217d12" type="province">
            <address/>
            <complement>rue des carrières Saint-Martin</complement>
            <city>Pontoise</city>
            <district>95</district>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="true">Visite et estimation  des fonds et superficie des acquisitions faites par M. le Cardinal de Bouillon pour l'agrandissement de l'abbaye de Pontoise pour pourvoir à l'eschange de la maison abbatiale dans le Château de Pontoise ; MM. Perrault et Aubry, experts.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Conseil d'Etat</orgName>
              <date when="1696-01-24 ?"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>le cardinal a fait des acquisitions et augmentations</case>
          <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0211" context="" appointment="court-appointed">
              <title>architecte du roi juré xpert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0008" context="" appointment="court-appointed">
              <title>juré expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0004">
              <persName>
                <surname>de Varenne</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Cardinal de Bouillon</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>abbé de Saint-Martin de Pontoise, et les prieur et religieux de l'abbaye</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Mercurin</surname>
                  <forename>Paul</forename>
                </persName>
                <occupation>prieur de Rochemere et autres lieux</occupation>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type=""/>
          <opinion ref="">L'état de chaque bâtiment ou terrain est évalué d'abord puis les réparations à y faire (estimation chiffrée).
11 journée de campagne 2 expert à raison de 18 livres.
121 rôles</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate>chateau réparation : 2663 livres ; hotel abbatial 16825 livres ; les hoirs et héritages 11967 livres 18 sols ; augmentations : 170430 livres ; nouvelle constructions : 26000 livres ; jardins 10000 livres ; précloture 12587 livres 4 sols ; superficie 18300 livres</estimate>
          <estimates>
            <place ref="#id61217d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id61217d12">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="" s="8" d=""/>
            <fee type="rolls" l="30" s="5" d=""/>
            <fee type="clerk" l="198" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0211" type="expert" l="396" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0008" type="expert" d="" l="" s=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="632" d="" s="5"/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="32" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="technical">
          <term>reprise en sous-ouevre (f. 14r°)</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis>f. 1r° "et pour connoistre la valleur des acquisitions et augmentations prétendues faites par mondit seigneur le Cardinaldans lesdits jardins, nous serions tenus de faire une estimation séparées dans nostre raport de la valleur desdites augmentatons tant en fond que superficie et à cet effet que tous les contrats d'acquisitions faits par ledit seigneur dont les extratxts ont esté représentés pardevant Mr Philippeaux conseilleru d'estat et intendant de la généralité de Paris, l'avoit? raporter et remis en nous mains, ensemble la carte figurative de laditte abbaye et jardins en despendans et les devis et raports faits par le sieur Delespince architecte expert juré nommé pr ledit Philippeaux pour nous servir de mémoire (?) instruction [v°] tous nous avons pareillement ordonné faire nostre raport des jeneoenses?? utile et mécessaires qui sont à faire tant audit chasteau pour y loger à l'avenir, l'abbé de Saint-Martin qu?? lieux réguliers pour les séparer de la maison abbatialle qui doit tenir lieu à la d??? dudit chasteau pour nostre raport par vous fait nosdits seigneurs veu et examiné estre ordonné ce qu'il appartiendra."
- f. 26r° veu que par vous ordonnance nosdits seigneur de l'exécution desquels il s'agist, il nous est seullement ordonné de faire estimation des superficie qui sont de présent et non des nouvelles constructions qui sont à faire, nous croyons que nous 'en devons faire aucune estimation ce qu monseigneur le cardinal de Bouillon feroit reirer pardevant vous nosseigneur pour luy estre (?) ce pouvoir? (f. 26v°) à quoy ayant procéddé jusqu'au soir et le lendemain mardi unziesme dudit mois de septembre audit an 1696 jusqu'à ...
Pour satisfaire aux sudits arrests et odonnances nous a esté mis è mains les devis et raports faits par ledit sieur Delespine datté des deux et trois septembre et autres jours suivants de l'année 1695 rceu par me François Raymond greffier des bastimens à l'esgard des contrats d'acquisitions faits par mondit seigneur le cardinal dont les extrats ont esté représentés pardevant Mr Philippeaux conseiller d'estat [etc.] , ledit sieur Mereurin nous a dit qu'ils nous les représenteroient et metteroient è s mains lors que nous ferrons la visitte de l'hostel abbatialle de St Maur et deds anciesn jardins dépendans de l'abbaye desquels devis et raports nous avons fait lecture et ensuitte veu et visitté ledit chasteau pour connoistre sa concistance et estandue en pouvoir fare nostre raport et déclaration à quoy ayant vacqué jusqu'au soir nous avons continué l'assignation à demain sept heures du matin,..."

"[f. 8v°] nous a aussi ledit sieur Mercurin représenté et mis ès mains la carte figurative de laditte abbaye et jardins en dspendans faite par Claude Escevier(?) arpenteur en vertu de l'ordonnance de monsieur le lieutenant général dudit Pontoise du 29 novembre 1685 et déposée au greffe dudit bailliage la mardy vingtiesme décembre audit an 1685 après laditte carte avoit esté signée des sieurs de Monthiers lieutenan égénéral, Jean Cossard advocat du roy, Pierre de Monthière président tous officiers dudit bailliage de Pontoise ensemble de Clade Langlois notaire roayl Jacques Runneron? eschevin en charge, etc. laquelle carte figurative il nous a desclaré avoir retirer du greffe dudit bailliage sous son récipissé avec promesse de la remettre ensuitte de nostre raport." : le plan sert à vérifier les nouvelles acquisitions et il est décidé (en raison de leur nombre significatif?) d'en faire dresse un nouveau et "une nouvelle carte figurative de l'estat auqeul se trouve présentement ledit parc et jardin  et les prés clostures mesme leur profil des diffférentes hauteurs et de la scituation des lieux affin de pouvoir porter un jugement certain sur la valleur desdits fonds et superficier conformément à vostre ditte ordonnance mais comme par icelle il n'est pas marqué précizement qua nous pouvons lever ledit plan et faire l'estimation desdits prés, clostures nous estimons avant que de passe outre à l'estimation, ordonner devoir avoir recouru à vous  nosdits seigneurs pour estre statué sur tout ce que dessus et nous sommes reiré après avoir vacqué depuis sept heure du matin jusqu'au soir, avons remis à nous en retourner demain en la ville de Paris pour vous donner avis de tout ce que dessus. [signatures]
et le deuxièle jour du mois de juillet de laditte année 1696, nous Perrault et Aubry experts susdits, après avoir leue le plan général et fait une carte figurative de l'estat auquel se trouve présentement lsdits parc et jardins de l'hostel abbatial de St Martin, des prés closture en despendans, mesme le profil des différantes hauteurs et de al scituation des lieux affin de pouvoir porter un jugement certain sur la valleur desdictes fonds et superficier, conformément à vostre susdite ordonnance en exécution d'une autre ordonnance aussy de vous nosdits seigneurs rendues le XXI may dernier, par laquelle sur les remontrances par nous et à vous faites ainsy qu'il est cy dessus lentionné vous nous avez odonné de lever ledit plan général et de faire ladite carte figurative et pour cet effet promis de nous faire assister de telle personne que nous jugerons à propos, ce qu'ayant fait, nous avons mandé Me Pierre de Varenne nostre greffier de se rendre audit hostel abbatial de Saint-Martin pour pouvoir continuer nostre rapport de visitte et estimation que nous a esté ordonné de faire, lequel estant arrivé sur les dix heures du matin nous y avons procéddé et trouvé que l'hostel abbatial consiste à une entrée plantée... [seuls les deux experts signent cette vacation mais non le greffier, cf. f. 14v°]"

- f. 25v°) "ayant ainsi fait toutes les susdites estimations et du tout dressé nostre présent raport monseigneur le cardinal de Bouilllon nous arequis de nous transporter de nouveau dans ledit parc ayant à nous faire observer que pour le rendre régulier ce dans sa perfection il est encore nécessaire de continuer costé du pelage la grande allée que le sieur Dubois de l'estoille en terrasse pour joindre avec pente douce le bout de l'allée..."</analysis>
        <noteworthy>- demandé par le conseil du roi, deux experts mais une seule partie (position particulière du cardinal de Bouillon à étudier).
- Une vacation destinée à continuer les calculs réduction s et estimation des préclotures de l'un et l'autre coté dudit parc n'est pas relatée (commencée le 6 juillet) il s'agit du lendemain samedi "jusqu'à près de midy", les experts sont repartis à Paris après (cf f. 24r°). La vacation suivante n'a lieu que deux mois après (septembre). Une deuxième vacations n'est pas répertoriée : 11 septembre 1696 à la toute fin du procès-verbal.
- le plan levé par les experts est supposé avoir été annexé (cf f. 25r°)
- le cardinal intervient lui même dans l'expertise pour suggérer aux experts des améliorations à faire (afin qu'ils les incluent dans l'estimation)
- je ne sais pas pour quelle partie travaille les experts, mais je crois que c'est groupé</noteworthy>
      </description>
    </expertise>