<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j432d056" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2023-05-12T16:21:14.938+02:00">2023-05-12T16:21:14.938+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateThirdPartyAgreement_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "dispositif de l'expertise" dans le cadre de tiers expertises.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-02-17T12:17:28.693+01:00">2021-02-17T12:17:28.693+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>z1jresp.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout de l'historique de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-12-10T12:00:00">2020-12-10T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Saisie de la fiche dans l’app xpr.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche (formulaire Xforms/Libre office).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J432</idno>
        <idno type="item">056</idno>
        <facsimile from="0422" to="0431"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">8</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>pouvoir à Le Proust, 23 mars 1696</desc>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-03-03" type="province"/>
          <date when="1696-03-21" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id353d90" type="province">
            <address/>
            <complement/>
            <city>Cormeilles en Parisis</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="false">[Estimation de maisons]    </designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
          <origination type="parties">Les parties</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName/>
              <date when=""/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>La succession des époux Fremin est redevable de 6 000 l. envers Charles et Pierre Bayon, à prendre sur les biens de Cormeilles, et si ceux-ci excèdent cette somme, les deux feront constitution envers la succession de la différence</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0086" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte des bâtiments du roi juré expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0058" context="primary" appointment="appointed">
              <title>entrepreneur des bâtiments à Paris, expert juré</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0168" context="third-party" appointment="appointed">
              <title>architecte des bâtiments du roi et juré expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0003">
              <persName>
                <surname>Raymond</surname>
                <forename>François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Fremin</surname>
                  <forename>Jean François</forename>
                </persName>
                <occupation>héritier par bénéfice d’inventaire de sa mère    </occupation>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0086"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Bayon</surname>
                  <forename>Pierre et Charles</forename>
                </persName>
                <occupation>avocats en parlement    </occupation>
              </person>
              <status/>
              <expert ref="#xpr0058"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0086">« Et moy Delespine après avoir consideré la qualité et estendue et scituation de ladite maison et lieux et la source des eaux quy est dans ledit jardin j’ay prisé et estimé le tout la somme de trois mil huit cens livres à la charge desdites deux rentes et des cens et droits seigneuriaux, eu esgard au cours du temps present cy… 3 800 l. » 
2/ "Et moy Delespine j’estime ladite petite maison valloir la somme de quatorze cens livres à la charge de la susdite rente et des cens et droits seigneuriaux dont elle est chargée ayant esgard aussy à l’estendue et qualité des bastiments de ladite maison et son emplacement et scituation et au cours du temps present, cy… 1 400 l. »
"Et suivant les advis et estimations de moy Delepine faits tant separement dudit Coulibeuf que conjointement avecq luy, la somme totallement à six mil neuf cens quarante deux livres douze sols six deniers… 6 942 l. 12 s. 6 d. »   </opinion>
          <opinion ref="#xpr0058">« Nous avons conféré sur le prix et valleur de ladite maison ; nous estant trouvés d’estimes contraires nous l’avons estimée chacun en nostre particulier comme il ensuit
Scavoir moy Colibeuf j’estime ladite maison jardin et lieux valloir la somme de deux mil cinq cens livres à la charge des deux rentes cy dessus … et des cens et droits seigneuriaux ayant esgard à l’estendue et qualité desdits lieux, aux reparations quy sont à y faire et au cours du temps present cy… 2 500 l. »
2e maison : « Et après avoir examiné ladite petite maison en toute sa concistance et considéré la qualité des bastimens, l’estendue et superficie et la scittuation d’icelle, ayant conferé ensemble sur le prix et valleur de ladite maison, nous estant trouvez de sentimens contraires, nous l’avons estimée chacun separement,
Scavoir moy Colibeuf j’estime ladite petite maison la somme de douze cent livres à la charge de ladite rente de 7 l. 19 s. cy dessus mentionnée et des cens et droits seigneuriaux dont elle est chargée, ayant esgard à ce que dessus dit est et au cours du temps present cy… 1 200 l."
« Somme totalle de toutes les prisées et estimations contenues au present rapport, faites par moy Coulibeuf tant conjointement avecq ledit sieur Delespine que separement monte à cinq mil quatre cens quarante deux livres douze sols six deniers cy… 5 442 l. 12 s. 6 d."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0168">« Ce qu’ayant esté par nous veu et consideré et ayant esgard à la scituation des lieux et au cours du temps present, comme aussy eu esgard à la source des eaux qui est dans le jardin et aux reparations à faire aux bastimens, nous prisons et estimons ladite [grande] maison cour et jardin la somme de trois mil six cens livres à la charge desdites deux rentes, l’une de quarante livres et l’autre de douze livres de rente deubs aux creanciers desdites rentes, et des cens ordinaires cy… 3 600 l. »
« Pareillement avons veu et visitté la petite maison scize audit village de Cormeilles rue Chef de ville, […] et après en avoir examiné la concistance qualité des bastimens et superficie des lieux nous prisons et estimons ladite petite maison la somme de treize cens cinquante livres à la charge susdite de sept livres dix neuf sols de rente deubs à l’œuvre et fabrique desdits lieux, et des cens ordinaires, eu esgard aux reparations à faire aux bastimens de ladite maison et au cours du temps present, cy… 1 350 l. »
« Et à l’esgard des terres et vignes dependantes desdites maisons en question entre les partyes, lesquels héritages ont esté cy dessu estimés en detail par lesdits sieurs Delespine et Colibeuf et lesquels montent et reviennent en total à la somme de 1 742 l. 12 s. 6 d. pour raison de quoy il n’y a aucune contrariété d’advis, lesdits sieurs experts en estant convenus ensemble cy… 1 742 l. 12 s. 6 d.
Somme totalle à laquelle montent et revienne les prisées et estimations faits par nous expert sus nommé pour terres et maisons en question entre lesdites partyes sus declarées ensemble desdits heritages aussy cy devant estimez six mil six cens quatre vingt douze livres douze sols six deniers cy… 6 692 l. 12 s. 6 d. » </opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="6692" s="12" d="6"/>
          <estimates>
            <place ref="#id353d90">
              <appraisal l="6692" s="12" d="6">
                <desc>maison</desc>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0086" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0058" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0168" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="1" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="103" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>