<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j435d011">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-05-01T12:00:00">2019-05-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J435</idno>
        <idno type="item">011</idno>
        <facsimile from="0045" to="0082"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">34</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Feuille de calcul</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>(titre)" bordereau pour l'officier"
par lieux</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Reçu</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>au verso : papier imprimé convocation par les marguilliers de St ROch pour le dimanche 28 mars (réutilisation)</desc>
              <note>J'ay reçu de monsieur LeBrun greffier 81 livres sur la consignation qui luy a esté faitte ce jourd'huy par le sieur Bélanger pour l'offre que nous avons faitte pour (?) campagne pour monsieur et chevalier de Coranil et pour luy
à Paris le 27 mars 1700
Berthier</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-10-22" type="province"/>
          <date when="1696-10-28" type="province"/>
          <date when="1696-10-29" type="province"/>
          <date when="1696-10-30" type="province"/>
          <date when="1696-11-05" type="paris"/>
          <date when="1696-11-06" type="paris"/>
          <date when="1696-11-07" type="paris"/>
          <date when="1696-10-24" type="province"/>
          <date when="1696-10-23" type="province"/>
          <date when="1696-10-25" type="province"/>
          <date when="1696-10-26" type="province"/>
          <date when="1696-10-27" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>église, ferme, moulins et lieux dépendans de l'abbaye de St Jean des Vignes de Soissons</complement>
            <city>La Ferté Milon</city>
            <district/>
            <owner>Philippe de Lorraine</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Eglise paroissiale dépendant de l'abbaye St Jean des Vignes de Soissons</complement>
            <city>Montigny</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Eglise paroissiale dépendant de l'abbaye St Jean des Vignes de Soissons</complement>
            <city>Saint-Agnan?</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>ferme de Fronteny et chapelle de Sermays dépendante de l'abbéye de Soissons</complement>
            <city>paroisse Saint-Rémy distant de 5 lieux de Chateau-Thierry</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Eglise paroissiale dépendant de l'abbaye St Jean des Vignes de Soissons</complement>
            <city>Molnon ?</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>abbaye (maison abbatiale et moulin)</complement>
            <city>Soissons</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="clerkOffice">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Visite de toisé et estimation d'ouvrages de maçonnerie, charpenterie et autres à la Ferté Milon, Château Tiery, Soisson et de [Ermiogne], ainsi que les réparations urgentes et nécessaires à faire,</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Requêtes du Palais</orgName>
              <date when="1696-02-13"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>réparations faites par Bellanger et matériaux non utilisés</case>
          <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0021" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>expert juré en titre d'office et entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#xpr0158">
              <persName>
                <surname>Le Brun</surname>
                <forename>Jacques Charles</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>chevalier de Lorraine</surname>
                  <forename>Philippe</forename>
                </persName>
                <occupation>chevalier des ordres du roi abbé commendataire des abbaye de St Benoit, (?) St Père en vallée et de St Jean des Vignes de Soissons</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0021"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Pionier</surname>
                  <forename>Pierre</forename>
                </persName>
                <occupation>secrétaire du conseil et (?) des affaires du prince de Loraine</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Bellanger</surname>
                  <forename>Eustache</forename>
                </persName>
                <occupation>maître maçon à Pairs entrepreneur de bâtiments</occupation>
              </person>
              <status>builder</status>
              <expert ref="#xpr0021"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0021">Et à l'esgard des ouvrages qui peuvent avoir esté faits par ledit Bellanger ès deppendances de l'abbaye de St Benoit sur Loireappartenante aussy audit sieur prince de Loraine ne sont icy compris ne nous y estant transportez attendu la distance et qu'il ne nous avoit esté mis ès mains de la part des partyes aucun mmoire desdits ouvrages, quant à ceux faicts en ladite abbaye de St Jean ès Vignes de Soissons par nous veus et visitté et mentionnez en nostredit rapport nous les avons trouvez tous faits suivant l'art et pour ce qui est des mathéreaux tant ceux fournys par ledit entrepreneur que trouvez sur les lieux et employés audits ouvrages, nous y avons eu esgard comme il se veoit cy devant lor de l'estimation que nous en avons faitte. 
Tout ce que dessus nous vous certifions nosseigneur estre veritable et avoir esté ansy fait et arresté par moy expert ledit jour mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate>11676 livres 6 sols 2 eniers</estimate>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="54" s="" d=""/>
            <expense type="clerk" l="166" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis>2e vacation
"Nous avons, après qu'il nous a esté lis èz mains par ledit Bellanger les mémoire contre tous les ouvrages par luy faits aux églises fermes moulins et lieux dependans de ladite abbaye de St Jean des Vignes de Soissons, commencé par les ouvrages faits par led Bellanger aux moulins à eaux sciz à la Ferté Milon dépenndant de l'aite abbaye, desquels ouvrages nous avons fait la visite et thoisé ; fait les (f. 3r°) remarues nécessaires tant au susdits de al quallité d'iceux ouvrages que de leur valleur pour parvenir et en faire l'estimation comme nous ferons de tout les autres ouvrages faits aux différents endroits cy après dits nous réservant de rédiger nostre rapport en thoisé et estimation desdits ouvrages sy tost que nous serons de retour à Paris, attendu que nous prévoyons que sy nous visitions thoisions et qu'en mesme temps nous fissions escrire nous ne pourrions achever de plus d'un mois, ce qui consommeroit les partyes et en frais par nostre long voyage et séjour, C'est pourquoy nous nous contenterons de réfermer les mesme cottes audit mémoire mis en nos mains, de faire tels notas ramrques comme dit est et plumitifs que nous jugerons à propos et marquerons touttefois icy le travail que nous feront poins par poins les endroicts où nous vacquerons, ceux où nous séjournerons mesme la distance des lieux et ce pour vous rendre un compte exacte, nos seigneurs de nostre commission,</analysis>
        <noteworthy>antériorité : Bellanger a demandé au prince de Loraine l'argent qui lui restait dû pour les ouvrages (maçonnerie, charpenterie couverture et autres) qu'il a fait au batiment des abbayes, dont arrété a été fait par Pageois, ce que le duc récuse 
-f. 7r° au début de la vacation du 29 octobre, il est précisé que la visite a eu lieu le dimanche la veille "veu le réquisitoire avons fait samedi au soir par ledit sieur Pionier et Bellanger sus mentionné et ce en leur présence...." il me semble que l'importance du propriétaire ait forcé à accelérer le processus...
Dans chaque vacation, plusieurs lieux sont visités (distant de quelque lieux à chaque fois), je n'ai pas inscrit de détail qui réside en moulins, ferme etc. dépend des abbayes. au f. 7v° Bellanger indique que la ferme de Cyrie qu'ils doivent visiter n'apporte pas grand chose, étant donner qu'ils doivent prendre une dilligence pour rentrer à Paris avant que ce ne soit la fête de la Toussaint, Bellanger indique le sieur Laubry qui a connaissance des ouvrages dfiats en ladite ferme "qu'il estoit aisé de 's'en enquérir de luy". Les experts en profite (avant la Toussaint pour visiter depuis Soissons une autre ferme de Maisonneuve en la paroisse de Chaudun et autres fermes dépendant toujours de l'abbaye de Soissons.
La vacation du 30 octobre est consacrée au voyage de retour vers Paris
Les vacations suivantes (début novembre) ont lieu à l'étude du greffier : "nous avons cru inutile de datter par chacune vacation pour ne pas interrompre le suite du thoisé par nous fait de tous les ouvrages faits en différens endroits cy dessus dits et qui l'estoient cy après et avons proceddé à rédiger nostredit rapport de thoisé suivant les mesures par nous cottées et reformer sur lesdits mémoire mis en nos mains et suivant les notes, remarques et plunitifs que nous en avons aussy faitx par  (?) , ensuitte proceddé au calcul et supputation du revenant de chacun des articles d'icelluy thoisé et rédaction de certains d'eux suivant l'usage, ensuitte fait l'addition pour connoistre du total et mesures de touttes les thoises tant d'ouvrages de maçonnerie que de couverture et pièces de bois (?) et enfin proceddé à ladstraction de chaque espèce d'ouvrage mes les prix à iceux ouvrages suivant les différentes quallité, le tout eu esgard aux dires et observations faits respectivement par les partyes et ce que n'ont en a esté certiffié sur les leixu et aux lieux où lesdits ouvrages ont esté faicts d'où et du tout comme il est visé cy après nous avons fait et continuer à rédiger nostredit rapport à commencer et continuer le mesme ordre que nous avons tenus lors de nostre transport sur chaqun des endroicts déppendantes de ladite abbaye de St Jean ès Vignes de Soissons où ledit Bellanger a fait travailler et où nous avons esté. Premièrement</noteworthy>
      </description>
    </expertise>