<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d048">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-09-23T08:52:50Z">2022-09-23T08:52:50Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
        <idno type="item">48</idno>
        <facsimile from="0526" to="0532"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">7</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1716-06-13" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue Saint-Honoré</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>enseigne le cheval noir</complement>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Visite et état de servitudes entre madame Delaistre et le sieur Metonneau de deux maisons rue St Honoré où est pour enseigne le cheval noir. M. Gobin et quirot experts</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>LC</orgName>
              <date when="1716-04-25"/>
              <date when="1716-05-20"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>l'opposant a fait des ouvertures sans autorisation donant chez le voisin...</case>
          <objects>
            <object type="other">baies / servitudes</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0124" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0004">
              <persName>
                <surname>de Varenne</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Berthellot</surname>
                  <forename>Marie Anne</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve de Joseph Delaistre, conseiller secrétaire du conseil d'état de sa Majesté</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0124"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Mignonneau</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>marchand bourgeois</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0232"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <opinion ref="#xpr0124">"Moy Gobin mon avis est que  lesdites croisées veus, chesneaux et descente de plomb ne sont point suivant la coustume et que ledit sieur Mignonneau ne les peut conserver en l'estat qu'ils sont que par un droit de servitude bien estably par des titres vallables avec laditte dame Delaistre ou ses autheurs, faute de quoy lesdits veux et croisés  doivent estre suprimées ou du moins reformer suivant le coustume de Paris à neuf pieds de hauteur d'enseuillement au dessus du pavé de la cour de ladite dame Delaitres pour celle de l'estage du rez de chaussée et à sept pieds de hauteur d'enseuillement au dessus des planchers de la maison dudit sieur Mignonneau pour celles des estages au dessus de celluy du rez de chaussée et toutes garnie de fer maillé et verre dormant, et à l'esgard du chesneau et des antonnoirs d'aplomb en saillie sur la cour de ladite dame Delaistre cedit tuyau de plomb conduisant les eaux dudit sieur Mignonneau dans ladite cour ils doivent estre entièrement suprimés comme estant servitudes sur la maison de laditte dame Delaistre que ledit sieur Mignonneau ne scauroit  avoir ny conserver sans tiltres suivant la coustume de Paris ce qui est l'avis de moy Gobin sauf néantmoins à vous monsieur d'en ordonner suivant vostre justice ordinaire."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0232">"Et moy Quirot observoy à la cour que lesdits deux maisons appartennoient cy devant à un seul propriétaire qui les a disposées de la manière qu'elle sont dans la veus de pouvoir estre un jour séparée comme elle le sont aujourd'huy qu'il a pour la commodité de celle de derrière  appartenant à laditte dame Delasistre estably des servitudes sur celles de devant appartenant audit sieur Mignonneau par un passage de porte cochère qui est sous laditte maison du sieur Mignonneau et par les eaux du corps de logis en aile de laditte dame Delasitre qui passent dans la boutique dudit sieur Mignonneau et que par les mesmes raisons il a laissé les veues de la maison dudit sieur Mignonneau qui tirent jour sur la cour de laditte dame Delaistre  en l'estat que nous les avons trouvés et des hauteurs d'enseuillemens garnies de barreaux comme nous les avons déclarées sans lesquels laditte maison dudit sieur Mignonneau seroit impratiquable, de mesme que la maison de ladite dame Delaistre le seroit aussy sans le passage qu'elle a sous la maison dudit sieur Mignonneau, toutes lesquels servitudes aussy bien que le chesneau et tuyau de la maison dudit sieur Mignonneau sont reciproques les uns aux autres pour le bien et utilité desdites deux maisons, ladite dame Delaistre et ses autheurs ont sy bien reconnu cette vérité par les tiltres qu'ils n'auroient pas, attendu jusqu'à présent à former la demande contre ledit sieur Mignonneau et ses autheurs (?) quil (?) (v°) prétendre la supression des servitudes que ledit sieur Mignonneau a sur la maison de laditte dame Delaistre qu'en supprimant pareillement celles que laditte dame Delaistre a sur la maison dudit sieur Mignonneau et quant mesme laditte dame Delaistre voudroit retirer ses servitudes il ne seroit point et son pouvoir de le faire pour vouloir esteindre celle dudit sieur Mignonneau c'est pourquoy j'estime que lesdites servitudes establi sur (?) sur contre desdites maisons doivent subcister en l'estat qu'elles sont et comme nous les avons cy devant déclarées sauf sur le tout à vous monsieur d'en juger et ordonner suivant vostre prudence ordinaire et accoustumée. "</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <fees detail="true">
            <fee ref="#xpr0124" type="expert" l="12" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0232" type="expert" d="" l="" s=""/>
            <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords type="law">
          <term>servitude, coutume</term>
        </keywords>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>f. 1r° "par lequel acte ledit sieur Mignonneau a esté sommé de se metre en estat dans 24 jeures au plus tard (v°) et faire boucher les veues qu'il a pris sans titre sur la maisonde laditte dame les metre à verre(?) dormans et grilles maillées et les laisser à hauteur suivant la coustume comme aussy de faire retirer sur luy les chesneaux et cuvette de plomb qu'il a mis en saillie sur la cour de laditte dame."</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>