<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d013">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T07:49:18Z">2022-03-31T07:49:18Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">013</idno>
    <facsimile from="0119" to="0180"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">55</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>pouvoir conjoint de Guillaume Le Foulon et Pierre Delacroix à Belhomme pour toiser les ouvrages de maçonnerie, 3 juillet 1726</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc>pouvoir d'Antoine Dupuys à Jean-Baptiste Loir pour expertiser les ouvrages faits à sa maison, du 28 mai 1726</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>pouvoir de Pierre de la Croix et Antoine Dupuys à Louis Benoist pour toiser les ouvrages en bois en raison d'un différent entre de la Croix et Dupuys, le 24 mars 1727</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>pouvoir de Delaunay, le jeune, maître couvreur, à Belhomme pour toiser les ouvrages de couverture faits à la maison de Dupuys, du 18 septembre 1726</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Assignation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>copie de la signification par l'huissier Veron à l'attention de Jean-Baptiste Loir et Belhomme, de la part d'Antoine Dupuys, qui révoque les pouvoirs qu'il a donné aux experts.</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-16" type="paris"/>
      <date when="1727-05-27" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Rue Saint-Nicolas-du-Chardonnet [Actuellement partie de la rue des Bernardins]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>une maison, rue Saint-Nicolas-du-Chardonnet, appartenant à Dupuy, Antoine, où sont intervenus de mars à juillet 1725 Le Foulon, Guillaume, père, maître maçon ; de la Croix, Pierre, maître charpentier, Delaunay, Jean-Baptiste, le jeune, maître couvreur ; monsieur Quentin, maître menuiserie ; monsieur Griminy, maître serrurier.</complement>
        <parish/>
        <owner>Dupuy</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">toisé et estimation d'ouvrages de maçonnerie et de charpenterie</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>les ouvrages de maçonnerie, charpenterie, couverture, serrurerie pour la réparation et augmentation d'une maison doivent être estimés pour paiement par le propriétaire.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0183" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0015" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0017" context="third-party" appointment="unknown">
          <title>(nommé d'office tiers expert)</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0035">
          <persName>
            <surname>Tancart</surname>
            <forename>Toussaint</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dupuy</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand bourgeois, propriétaire d'une maison rue Saint-Nicolas-du-Chardonnet</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0183"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Foulon</surname>
              <forename>Guillaume</forename>
            </persName>
            <occupation>père, maître maçon</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Croix</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0015"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      
      
      <opinion ref="#xpr0017">« [f. 46v°] Nous, Benoist, tiers expert susd. avons fait lecture de la minutte [f. 47r°] du procès verbal fait par lesd. sr Loir et Belhomme premiers experts et commencé par les ouvrages de maçonnerie faits par led. sr Foulon en lad. maison, par laquelle lecture nous avons reconnus que lesd. sieurs experts sont de sentiment et avis séparez sur les articles de sommes estimées et tirées en argent dans ledit procès verbal et en fin d'iceluy nous avons trouvez qu'ils ont conjointement fait les calculs et réductions desd. ouvrages de maçonnerie estans d'accord de la quantité de chacune, qualité [?] et qu'ayans conférez ensemble sur les différentes valeurs d'ouvrages s'estans trouvez d'avis contraires ils les ont estimez chacun séparément, qu'ils ont conjointement trouver qu'il y a cinquante six thoises sept pieds et demy de murs de 14 à 15 pouces d'épaisseur, que led. sr Belhomme a estimé, eu égard à ce qu'ils les a trouvez faits dans leur entière perfection chacunes à leur égard sans qu'il y manque aucune chose suivant l'art, le lieu et les endroits où ils ont esté fait, autant que les places, tout permis et sans aucuns portes à faux de la part de l'entreprise à raison de vingt livres la thoise par rapport à leur qualité, façon et construction, charté de matéraux et des ouvriers, difficulté du service à cause du quartier où est scituée lad. maison dans laquelle il n'y a point de puis.
Lesquels 56 livres 7 sols et demi de murs, le sr Loir estimé à seize livres la thoise eu égard à leur qualité et au tems que lesd. ouvrages ont esté fait, qu'ils ont conjointement trouvé qu'il y a dix sept thoises demy pied de mur de platras que led. sr Belhomme à estimé dix huit livres la [f. 47v°] la thoise et led. sr Loir treize livres dix sols.
Qu'ils ont enfin aussi conjointement trouvez quelque quatre cent vingt huit thoises et demy cinq pied trois quart de légers ouvrages que led. sr Belhomme a estimé neuf livres la thoise eu égard à ce qu'il a rapporté en sa première estimation des murs. et led. sr Loir à sept livres la thoise.
Et ce qu'il y a d'articles tirez en argent dans led. procès verbal a esté estimé en total par led. Belhomme cent cinquante trois livres et par led. sr Loir à cent vingt une livres.
Ce qui composé une somme totalle par le montant desd. ouvrages suivant led. Sr Belhomme de cinq mil quatre cent quarente une livres sept sols un denier.
Et suivant led. sr Loir quatre mil deux cent cinquante livres dix sols cinq deniers, le tout suivant luy, eu égard à la quantité de saillies faitttes tant aux murs de face et pan de bois qu'aux manteaux de cheminée, lesquelles sont mutillés et n'ont esté faittes que pour constituer dans une plus grande dépence, ledit sr Dupuis [et ??] à la charge de rétablir les fractions qui sont ausd. ouvrages tant aud. mur de face que de closture dans la cour, et les saillies du haut de celuy du fond de la cour qui sont tombées et encore les platras des potteaux des portes et autres endroits où il y en a et en outre refaire à neuf le thuyeaux de cheminée dont les bois ne sont pas suffisamment éloignez des languettes de face et costières et culots à la charge [f. 49r°] de refaire de fond la cloison à gauche de l'escallier en ce qu'elle porte à faux sur ledit escallier. »</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="2993" s="10" d="11"/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="55" s="15" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0183" l="126" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0015" l="126" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0017" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="150" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="211" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>L'opposition du requérant à la nomination par le lieutenant de police d'un tiers expert semble introduire cette autorité dans l'affaire qui semble avoir débuté sans requête de la part d'une institution.
                Opposition du demandeur à la nomination d'office d'un tiers expert
                « [f. 45r°] Après lesquelles estimations [des deux premiers experts], nous avons fait lecture d'une signiffication à nous faitte le jour d'hier à la requête du sr Antoine Dupuis, propriétaire de lad. maison, par exploit de Pierre Veron, huissier commissaire priseur au Chastelet de Paris, par lequel il nous déclare, sur ce qu'il avoit apris que nous serions d'avis contraire au sujet de l'estimation des réparations et ouvrages faits en sa maison et qu'il s'agissait de nommer un tiers, qu'il révoquait tout consentement qu'il pouroit avoir donné de ce faire, tant à nous experts que tous autres ce faisant empêchoit formellement que la nomination du tiers expert soit faitte, au préjudice d'une sentence du onze octobre dernier à luy signifiée le seize et que la visitte prisée et estimation fut faitte par autre que le sr Benoist, nommé tiers expert d'office par Mr le lieutenant civil dans la prévoyance du cas présent, déclarant, led. sr Dupuis qu'il protestoit de nullité de ce qui seroit [f. 45v°] fait en présence de lad. sommation et de la susd. sentence dans l'exécution de laquelle il se renfermoit quant à ce chef sentence sauf à luy à se pourvoir contre les autres en ce qu'il pouroient luy faire griefs et sans préjudicier d'autres deubs, droits et actions, laquelle copie nous avons annexé à ces présentes, et en conséquence d'icelle attendu que notre vacation du douze novembre dernier nous questions convenus, en exécution des pouvoirs à nous donnez par les parties du sr Raymond par tiers expert entre nous avec charge aud. Me Callou, greffier de l'avertir de sa nomination et que nous avions surcis jusqu'à la fin de la visitte des ouvrages de charpenterie pour raison desquels nous n'avions pas manqué de convenir [?] ledit sr Raymond, mais avons [supe ??] à lad. nomination et sommes convenus que celle par nous faitte en nostre ditte vacation du douze novembre demeureroit comme nulle et avons remis à continuer la visitte et thoisé des autres ouvrages faits en lad. maison après que la visitte du sr Benoist expert tiers nommé par la sentence susdattée aura esté faite, assignations préalablement données par l'une ou l'autre des parties tant aud. tiers expert que nousd. experts et aux autres parties, et nous sommes retirez. JB Loir / Belhomme.
                [f. 46r°] Et le jeudy seize du mois de janvier de l'année mil sept cent vingt sept du matin. Nous, Louis Benoist, tiers expert nommé par sentence du onze octobre dernier et Jean-Baptiste Loir et Maurice Belhomme experts susd., suivant l'assignation à nous donnée le jour d'huy à la requeste du sr Guillaume Le Foulon et du sr Pierre de la Croix par exploit d'Antoine Marais, huissier commissaire priseur au Chastelet de Paris, sommes transportez avec led. Me Callou, greffier susd. en lad. maison susd. rue St Nicolas du Chardonnet où estant, nous avons fait lecture d'une sentence de vous rendue, monsieur, led. jour onze octobre dernier entre led. sr Le Foulon et led. sr de la Croix demandeurs, aux fins de leur exploit du treize septembre dernier duement controllé et présenté contre le sr Dupuis, bourgeois de Paris deffendeur, non comparant ny procureur par luy duement appelé, lecture faitte dud. exploit susdatté, par laquelle vous avez, monsieur, condamné le deffaillant à payer ausd. srs Foulon et de la Croix les ouvrages de maçonnerie et de charpenterie par eux faits en la maison susdésignée en ce, suivant le thoisé prisé et estimation qui en seroit fait par nous Belhomme et Loir, jurez experts nommez et convenus entre les partyes et ce, suivant mémoires desd. ouvrages qui sont entre nos mains avec l'interest du montant de lad. estimation à compter du jour de la demande et pour parvenir à lad. estimation condamné le deffaillant à déposer [f. 46v°] ès mains du Greffier de l'écritoire la somme de quarente livres pour les vacations desd. srs experts, donné lettres ausd. srs Le Foulon et de la Croix des offres quelles ont fait de consigner pareille somme de quanrente livres de leur part ; et en cas ou nousd. experts nous nous trouverons d'avis contraire, dit que lad. estimation en question serait faitte par nous Benoist, expert nommé d'office pour tiers, condamné le deffaillant aux dépens. »
                « [f. 46v°] Nous, Benoist, tiers expert susd. avons fait lecture de la minutte [f. 47r°] du procès verbal fait par lesd. sr Loir et Belhomme premiers experts et commencé par les ouvrages de maçonnerie faits par led. sr Foulon en lad. maison, par laquelle lecture nous avons reconnus que lesd. sieurs experts sont de sentiment et avis séparez sur les articles de sommes estimées et tirées en argent dans ledit procès verbal et en fin d'iceluy nous avons trouvez qu'ils ont conjointement fait les calculs et réductions desd. ouvrages de maçonnerie estans d'accord de la quantité de chacune, qualité [?] et qu'ayans conférez ensemble sur les différentes valeurs d'ouvrages s'estans trouvez d'avis contraires ils les ont estimez chacun séparément, qu'ils ont conjointement trouver qu'il y a cinquante six thoises sept pieds et demy de murs de 14 à 15 pouces d'épaisseur, que led. sr Belhomme a estimé, eu égard à ce qu'ils les a trouvez faits dans leur entière perfection chacunes à leur égard sans qu'il y manque aucune chose suivant l'art, le lieu et les endroits où ils ont esté fait, autant que les places, tout permis et sans aucuns portes à faux de la part de l'entreprise à raison de vingt livres la thoise par rapport à leur qualité, façon et construction, charté de matéraux et des ouvriers, difficulté du service à cause du quartier où est scituée lad. maison dans laquelle il n'y a point de puis.
                Lesquels 56 livres 7 sols et demi de murs, le sr Loir estimé à seize livres la thoise eu égard à leur qualité et au tems que lesd. ouvrages ont esté fait, qu'ils ont conjointement trouvé qu'il y a dix sept thoises demy pied de mur de platras que led. sr Belhomme à estimé dix huit livres la [f. 47v°] la thoise et led. sr Loir treize livres dix sols.
                Qu'ils ont enfin aussi conjointement trouvez quelque quatre cent vingt huit thoises et demy cinq pied trois quart de légers ouvrages que led. sr Belhomme a estimé neuf livres la thoise eu égard à ce qu'il a rapporté en sa première estimation des murs. et led. sr Loir à sept livres la thoise.
                Et ce qu'il y a d'articles tirez en argent dans led. procès verbal a esté estimé en total par led. Belhomme cent cinquante trois livres et par led. sr Loir à cent vingt une livres.
                Ce qui composé une somme totalle par le montant desd. ouvrages suivant led. Sr Belhomme de cinq mil quatre cent quarente une livres sept sols un denier.
                Et suivant led. sr Loir quatre mil deux cent cinquante livres dix sols cinq deniers, le tout suivant luy, eu égard à la quantité de saillies faitttes tant aux murs de face et pan de bois qu'aux manteaux de cheminée, lesquelles sont mutillés et n'ont esté faittes que pour constituer dans une plus grande dépence, ledit sr Dupuis [et ??] à la charge de rétablir les fractions qui sont ausd. ouvrages tant aud. murde face que de closture dans la cour, et les saillies du haut de celuy du fond de la cour qui sont tombées et encore les platras des potteaux des portes et autres endroits où il y en a et en outre refaire à neuf le thuyeaux de cheminée dont les bois ne sont pas suffisamment éloignez des languettes de face et costières et culots à la charge [f. 49r°] de refaire de fond la cloison à gauche de l'escallier en ce qu'elle porte à faux sur ledit escallier. »
                Pièce n°2
                « J'ay,soussigné Antoine Dupuys, marchand bourgeois de Paris, donné pouvoir à monsieur Jean Baptiste Loir, architecte juré du roy expert bourgeois de Paris, de voir, visiter, toizer et estimez les ouvrages de maçonnerie faicts par Mr Guillaume Le Foulon, père, ceux de de charpenterie faicts par Mr Pierre de la Croix, père, ceux de couverture faits par Mr Jean Baptiste de Launay, le jeune, ceux de menuiserie faicts par Mr Quentin et ceux de serrurerie faicts par Mr Griminy, tous maîtres à Paris. Lesdits ouvrages faicts en ma maison rue Saint Nicolas du Chardonnet à Paris, pendant les mois de mars, avril, may, juin et juillet de l'année mil sept cens vingt cinq pour réparations et augmentations que j'ay fait faire par les susdits maistres ouvriers [v°] promettent d'avoir pour agréable ce qui sera réglé et arété par mondit sieur Loir, seul pour tous, ou conjointement avec le juré expert qui sera convenu par les dits sieurs maîtres entrepreneurs sus nomée. Et en cas que les dits sieurs experts se trouve d'avis différant je leurs donne pouvoir de choisir entre eux un tiers pour décider sur leurs différants avis. »
                Pièce n°3
                « Nous soussignée Pierre de la Croix, maître charpentier et Antoine Dupuys, marchand bourgeois de Paris, reconnoisons avoir donné pouvoir, et le donnons par le présent à monsieur Benoist, juré expert nommé d'office pour les ouvrages en bois fournie à la maison dudit sieur Dupuys dont on n'est point d'acord. Nous acordons ensemble que nous consentons que la différance qu'il y a entre nos deux mémoire pour ledit bois fourny soit partagé en deux, c'est à dire de moitié pour jugement de l'un à l'autre mémoire. »
                Pièce n°5
                « […] Sur ce que ledit sr Dupuis auroit appris que les expers seroient d'avis contraire au sujet de l'estimation des réparations et ouvrages faits en la susd. maison et qu'il s'agit de nommer un tiers, que ledit sieur Dupuis a révoqué et révoque ses consentements qu'il a donné aux experts et empêche formellement que la nomination du tiers expert soit faire au préjudice de la sentence du 11 octobre dernier signifiée le seize et que la visite, prisée et estimation soit faite par autre que le sieur Louis Benoist qui a été nommé tiers expert d'office par monsieur le lieutenant civil dans la prévoyance du cas présent. […] ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>