<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d042">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T15:52:15Z">2022-03-31T15:52:15Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">042</idno>
    <facsimile from="0434" to="0439"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">10</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-08-07" type="paris"/>
      <date when="1726-11-15" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Cul-de-sac Saint-Fiacre [Impasse Saint-Fiacre. Voir actuelle. Autre(s) nom(s) : ruelle Saint-Fiacre. Impasse Saint-Pierre] près la rue des Jeûneurs [Voir actuelle. Autre(s) nom(s): rue des Jeûneurs, rue des Jeux-Neufs, petite rue Saint-Roch]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>une maison sise cul-de-sac Saint-Fiacre près la rue des Jeûneurs appartenant au sieur Dubois, qu'il a acquise par adjudication et où le maître maçon a procédé à des travaux suivant devis et marché sous seing privé, enregistré par notaire.</complement>
        <parish/>
        <owner>Dubois</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte des ouvrages de maçonnerie faits en une maison, scize cul de saq saint Fiacre, près la rue des Jeûneurs, entre le sieur Dubois, bourgeois de Paris et le sieur Bourbon, maçon à Paris ; Mrs. Quirot et Dubuisson, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>lieutenant civil</orgName>
          <date when="1726-07-26"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>dans les mois précédents, le maître maçon Bourbon, Gaspard a accusé le propriétaire Dubois, Louis Antoine, de ne pas lui avoir payé tous ses ouvrages, alors que ce dernier prétend que les ouvrages sont défectueux. Le requérant expose les défectuosités constatées par rapport au devis et marché.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0177" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0029">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Jacques</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dubois</surname>
              <forename>Louis Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0177"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bourbon</surname>
              <forename>Gaspard</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0232"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Bourbon</surname>
            <forename>Gaspard</forename>
          </persName>
          <occupation>maître maçon</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="">Le temps que les protestations des parties soient réglées en justice, l'expertise est ajournée sine die.</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>les ouvrages sont réalisés d'après un devis et marché du 15 août 1720 sous seing privé déposé devant notaires.
                cause : « [f. 1v°] Desquelles fins nous avons à l'instant fait lecture par lesquelles il est dit que led. sr Dubois ayant acquis une maison scize cul de sacq de St Fiacre, il s'est servy dud. sr Bourbon pour faire les ouvrages qu'il convenoit faire en icelle maison, lesquels ouvrages sont trouvé monter à la somme de quatre [f. 2r°] mil neuf cent quarante cinq livres suivant l'arrest du onze may 1722, et quoyque led. sr Dubois aye payé entièrement ce qu'il pouvoit devoir aud. sr Bourbon quoyque ses ouvrages soient deffectueux et faits contre l'art, cependant led. sr Bourbon n'a pas laissé que de faire assigner led. sr Dubois le dix sept juillet 1724 pour estre condamné à luy payer en deniers ou quittances vallables lad. somme de quatre mil neuf cent quarante cinq livres d'une part et deux cent trente cinq livres d'autre, pour le contenu en trois billets qu'il dit avoir signé dud. sr Dubois, et led. sr Bourbon ayant surpris une sentence par deffault adjudicative de ses conclusions led. sr Dubois s'estant pourveu à la maçonnerie pour raison des malfassons et deffectuosites qui se trouvent dans lesd. ouvrages et ayant obtenu sentences portant que led. sr Bourbon seroit tenu de procedder à la maçonnerie, il a interjetté appel au Parlement où il est intervenu arrest contradictoire qui a renvoyé les partyes au Châtelet, de sorte qu'il s'agist de statuer sur les malfassons et deffectuositées qui se trouvent dans les ouvrages dud. sr Boubon et pour les constatter, de les faire voir et visitter par experts estant certain que tous entrepreneurs sont garands de leurs ouvrages pendant dix années et autres choses plus au long énoncées dans lad. requeste qui ne concerne pas votre ministère »
                Conclusion : « [f. 5v°] Et par led. sieur Bourbon a esté percisté en son dire cy devant et soutenu que nous ne pouvons procéder à lad. visitte jusqu'à ce que l'instance d'entre luy et led. sieur Dubois ait esté évocquée aux requestes du Pallais, ainsy qu'il est ordonné par la susd. sentence desd. requestes du Pallais qui luy a esté signifiée, protestant de nullité de tout ce qui pourroit estre par nous fait au préjudice de ses observations et de se pourvoir contre et ainsy qu'il advisera bon estre et a signé Bourbon
                Et par led. sr Dubois a esté persisté dans sa réquisition cy dessus et a signé Dubois
                Après lesquels dires, réquisitions et protestations cy dessus, nous experts susd. avons supercédé à procéder à lad. visitte jusqu'à ce que sus lesd. protestations et réquisitions il en ait esté ordonné par justice, et nous sommes retirez. Quirot / Le Pas Dubuisson / Quirot ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>