<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d016">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-09-03T15:59:33Z">2022-09-03T15:59:33Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
    <idno type="item">16</idno>
    <facsimile from="0252" to="0275"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">21</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">note de frais</type>
          <extent/>
          <desc/>
          <note>Recto
[papier découpé par le haut, qui est manquant]
Total quatre mil deux cent cinquante deux livres [4252 livres]
Il est deu à M. Gobin pour 8 journées de campagne à 20 livres : 160 livres
Sur quoy re ceu : 65 livres
Plus de déboursé : 1 livre 18 sols
Partant reste deu : 932 livres

verso 
Il est deu à Mr Frosne pour 8 journées à raison de 20 livres : 160 livres
Il a receu : 65
Reste deu : 95 livres
Total 160 livres</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="rough">Brouillon</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>très raturé</desc>
          <note>Extrait des minutes du greffe des bâtiments du 21 mai 1716.
pour le greffier Jean Berville, pour une affaie en décembre 1743</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir donné à l'expert le 4 mai 1716 par Nicolas Hardy procureur au Parlement  et par Me Simon Berson procureur au Châtelet, arbitres nommés et convenus par ledit sieur Perrot et ledit sieur Perrot et par lesdits sieurs et dame Capon. Suiteà un compromis passé devant Lemoine et Mos notaires le 12 mars dernier</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1716-05-21" type="province"/>
      <date when="1716-05-22" type="province"/>
      <date when="1716-05-23" type="province"/>
      <date when="1716-05-24" type="province"/>
      <date when="1716-05-25" type="province"/>
      <date when="1716-05-26" type="province"/>
      <date when="1716-05-27" type="province"/>
      <date when="1716-05-28" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id61631d1" type="province">
        <address/>
        <complement/>
        <city>Saintry</city>
        <district/>
        <owner>héritiers de Françoise Le Jay</owner>
      </place>
      <place xml:id="id61631d10" type="province">
        <address/>
        <complement>village de Parey proche Wissous</complement>
        <city>Malabry</city>
        <district/>
        <owner>héritiers de Françoise Le Jay</owner>
      </place>
      <place xml:id="id61631d20" type="province">
        <address/>
        <complement>paroisse d'Athis-Mons</complement>
        <city>Mons, fief de Brétigny</city>
        <district/>
        <owner>héritiers de Françoise Le Jay</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Estimation des terres et seigneuries de Saintry, Brétigny et Malabry entre le sieur Perrot et dame Capon. M. Gobin et Frosne experts</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1716-05-16"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession entre un frère et une soeur après le décès de leur mère Françoise Le Jay, à son décès épouse du Benoist Perrot, chef des chansonnières de la amison du roi, et de Benoist Perrot leur frère</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0124" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0113" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0001">
          <persName>
            <surname>[Fébvrier]</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Perrot</surname>
              <forename>Pierre Paul</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Pais, sieur de Saintry</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Capon</surname>
              <forename>Samuel</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Perrot</surname>
              <forename>Marie Elisabeth</forename>
            </persName>
            <occupation>sa soeur épouse non commune en biens de Samuel Capon, bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0113 #xpr0124">"Après avoir veu et visitté touttes les terres, près, bois, vignes et autres héritages dépendans de ladite terre et seigneurie de Saintry, considération faitte de la qualité desdits fiefs qui en dépendent de ceux qui en relèvent desdites censives et droits seigneuriaux qui dépendent de ladite terre de Saintry, haute, moyenne et basse justice et autres droits, considération aussy faite de l’estat présent de disposition de ladite maison seigneuriale et dépendances, jardins ( ?) joints de la nature et valeur des terres, prés et bois, le tout exactement veu et considéré nous prisons estimons ladite terre de Saintry avec touttes ses appartenances, circonstances et dépendances cy dessus déclarés ensemble la somme de 34000 livres eu esgard à tout ce que dessus, en l’estat que nous avons trouvé lesdits ( ?) et héritages et au cours du temps présent, compris lesd fiefs de Saintry des salles et le fief Larchet avec ses censives autre dans la ville de Corbeil que faubourg d’icelle, paroisses d’Evry sur Seyne, Essonne, Villabbé, et Moissy l’Evesque et aussy compris les mouvances du fief de Pelletier sciz à Saintry, mouvent en fief de la seigneurie de Saintry, du fief de Coudray près Corbeil aussy mouvant en fief de la seigneurie de Saintry, duquel fief du Coudray mommé en fief celuy des Arpentis lequel est mouvant en arrière fief de la Seigneurie de Saintry et à la charge du cens seulement sur les terres en rotures et droits seigneuriaux sy aucuns en sont deux ; de laquelle somme de 34000 livres il y en a celle de 375 livres pour ce qui est en roture dans partie de la Garenne, clos de murs suivant les 4 contrats dont neuf avons cy devant fait lecture, tout le reste desdits héritages composant ladite terre seigneuriale de Saintry estant en en fief et montant à 33625 livres déduction faite desdites rotures ; de laquelle somme de 3625 livres à quoy montent ledits fiefs, il y en a celle de 2500 livres pour le château et manoir principal de basse-cour attenant contigue audit manoir, avec un arpent de terre de l’enclos du jardin joignant ledit manoir, le tout faisant partie de ladite somme totalle de 34000 livres."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0113 #xpr0124">2/ Brétigny
« considération faitte de la qualité du fief de Brétigny, droits de censives qui en dépendent, avec la moyenne et basse justice, considération aussy faitte de l’estat et disposition de ladite maison seigneuriale et dépendances d’icelle, jardins, clos, et ferme cy dessus même de la nature et valeur de chacun desdits héritages, le tout exactement veu et considéré, ous prisons et estimons ladite terre de Brétigny avec touttes ses appartenances et dépndances tant en fief que rotures ensemble la somme de 40500 livres, eu esgard au cours du temps présent, e t à la charge du cens et droits seigneuriaux seulement à qui deus sont( ?), de laquelle somme de 40500 livres il y en a pour le rotures 12742 livres, le reste montant 27758 livres pour ce qui est en fief, de laquelle somme de 27758 pour ce qui est en fief comme cy dessus il y en a celle de 6600 livres pour ladite maison ou manoire seigneurial avec un arpent de terre tant en jardin que de l’enclos joignant ledit manoir, le tout conformément à l’article 13 de la coutume de Paris, faisant partie de ladite somme totalle de 40500 livres"</opinion>
      <opinion ref="#xpr0113 #xpr0124">3/ Ferme de Malabry
Considération fiat de l’estat présent et disposition des bastiments de ladite ferme, nature et qualité des terres et bois qui en dépendent, de la qualité du fief de ladite terre, le tout exactement veu et considéré, nous prisons et estimons ladite terre et seigneurie de Malabry avec touttes ses appartenances et dépendances cy devant déclarés, ensemble la somme de 24700 livres eu esgard à tout ce que dessus et qu’elle est toutte en fief suivant les pièces cy dessus énoncées, et aussy eu esgard au cours du temps présent, de laquelle somme de 24700 livres il y en a celle de 2000 livres pour la maison et un arpent de terre dans le petit clos y joignant suivant la coutume et faisant partie de ladite sommme totalle de 24700 livres

Fait et arresté par nous experts susdits</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id61631d1">
          <appraisal l="34000" s="" d="">
            <desc>fief</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id61631d10">
          <appraisal l="40500 " s="" d="">
            <desc>fief</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id61631d20">
          <appraisal l="24700 " s="" d="">
            <desc>ferme</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0124" type="expert" l="320" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0113" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="160" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="4252 " d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Nomination des experts par les arbitres : pouvoir donné à l'expert le 4 mai 1716 par Nicolas Hardy procureur au Parlement  et par Me Simon Berson procureur au Châtelet, arbitres nommés et convenus par ledit sieur Perrot et ledit sieur Perrot et par lesdits sieurs et dame Capon. Suite à un compromis passé devant Lemoine et Mos notaires le 12 mars dernier (cf pièce annexe n°3)

Les experts doivent faire distinction de ce qui est en roture. Ils ne départage pas les héritiers mais ne font que donner la valeur des biens.
Contrat d'acquisition desdites terres pour 34700 livres le 29 mai 1634 , devant Me Le Jay 1er président au Parlement et autres actes lus (foi et hommage, donation entre vif etc.)

Les experts sont nommés par les arbitres, mais malgré la nomination annexée (pièce 3) on ne sait pas à qu'elle partie ils sont attachés. Visiblement, les deux parties sont requérantes d'autant qu'il s'agit d'un partage). A vérifier</noteworthy>
  </description>
</expertise>