<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d004">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-02-07T13:33:31Z">2023-02-07T13:33:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>correction n° dossier</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
        <idno type="item">04</idno>
        <facsimile from="0036" to="0149"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">reçu de vacation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>formulaire imprimé</desc>
              <note>6 livres
1er juin 176</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1716-05-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue Saint-Honoré</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Incendie rue Saint Honoré. Delespine et Loir experts</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>LC</orgName>
              <date when="1716-04-22"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>incendie (recherhce de l'origine du feu, accuation du maitre chandeleier voisin)</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0086" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte du roi et de son académie raoyle d'architecture expert bourgeois de Paris doyen des 60 experts de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0183" context="primary" appointment="appointed">
              <title>expert juré du roi entrepreneur de bâtiment</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0008">
              <persName>
                <surname>Villain</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Deschamps</surname>
                  <forename>Françoise</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve du sieur Jacques Couret bourgeois de Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0086"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Bertelin</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître chandelier à Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0183"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <opinion ref="">Après toutes lesquelles observations par nous faictes et conféré sur le fait dont il s’agit, ne nous étant point trouvé de mesmes santimens sur la cause et d’où peut estre provenu l’incendie, 
Mon advis à moy Loir est que le feu a pris au bout de la pince de bois quy servoient  de poutrel et portoient en partie le plancher supérieur du cinquiesme étage de ladite maison, laquel pasoient au traver du mur mitoyen de toute son épesseur ) un pouce près du dedans d’un tuyau de cheminée de la maison occupée par le sieur Bertelin que le peut de recouvrement étant tombée depuis du temps comme il nous l’a paru dedans du toyaude cheminée à cette endroit étant aussy enfumée, que le restant d’icelluy
J’ay aussi remarquée que l’endroit dudit mur mitoyen où étoient portée ladite poutrel est brulée de son épesseur et en son pourtour pour en avoir démoly un morceau, l’avoir écrasée et trouvé cuit comme le plastre que l’on fait cuire express ce quy n’est point aux autres endroicts desdits murs où il n’y a aucune légère  superficie quye soit calcinée et atinte du feu, 
Que le tuyau de cheminée de la maison occupée par le sieur Bertelin dont le bout de ladite poutrel donnoit dedans est sain et entier et au haut duquel sont deux petites ventouzes tels qu’ils s’en posent à la plus grande partie des cheminées de Paris (f. 2v°) quant elle fume et quoyque le feu eu pris à quelque suie (aveuille ?) dans le tuyau de cheminée, il n’est pas nouveau que pareil chose arive ce qui s’étin sur le champ comme cella a esté faicte en cette occasion, on na mesme veu le feu estre troisjours dans un tuyau de cheminée qui avoient éte entièrement bouzé de suie sans que cella ait eu de suitte mais il n’y avoit pas de bois qui pasasent dans ledit tuyau, 
J’ay aussy remarqué que les deux souches de cheminée de la maison de ladite dame Couret vers la rue sont fractionnée et entreouvertes de la hauteur dudit 5e étage, mesme la couche à droicte en entrant au dessus du comble en sorte qu’il y a lontempt que cette maison est en danger d’estre brullée, 
ensuitte étant descende et entré dans le cloistre saint honoré ou ont étée porté les bois du plancher et comble en partie brulée nous avons trouvé ladite poutrelle entièrement brulé le dans la partie, tout ce quy me fait persister dans mon advis est de dire que sy le feu a pris à la maison de ladite dame Couret elle doit estre seul tenue de son rétablissement étant sa faute de gens quy ont enciennement bastit sa maison quy ont laissée passé les bois de toute l’épesseur des murs contre la coutume quy ne permet pas que les bois passent la moitié de l’épesseur des murs mitoyens, en sorte qu’il reste toujour la moytié de l’épesseur desdits murs pour donner à son voisin la liberté de placer aussy des bois et ou il n’en place point cela sert de recouvrement audit bois et donne la facilité audit voisin de ranger cest cheminées où bon luy semble le long de son mur, c’est l’avis de moy Loir.
Sauf à vous monsieur d’en ordonner selon vostre prudence ordinaire.
JB Loir / Villain
Et moy Delespine mon avis est qu’il n’est pas possible de dire certainement l’endroit par lequele le feu a commancé dans la maison de la dame Couret ayant pu prendre en plusieurs manier ; 
Premièrement par quelque mur de suie en flame sirtie lors que le feu a pris à la cheminée du sieur Bertelon par les deux vantouzes du tuyau de ladite cheminée et tombé sur la maison de la dame Couret quy ayant pu couver du temps a enfin embrasé la charpante du comble où sy le suie est tombée par la croisée sur le glacis de la croisez du costé des lieux et qu’il en estoit tombé par la croisée sur quelque livres ou papier quy y estoint où le feu voit pris ce qui peut avoit causé que nous avons trouvé que le feu a esté plus violent du costé qui est celuy du mur opposé à la cheminée où le feu a pris car les poteaux de ce costé et les plastres sont plus atteinds du feu que les bois l’estant de plus d’un pouce (f. 3r°) d’épaisseur et meme ne restant qu’un bout de cheveron tout brullé au droit des tuiaux de cheminée et les autres bois restez qui sont plus atteints de feu qu’au autres endroits à l’exception de la panne restée du cotté de la rue qui est beaucoup atteinte du feu en deux pieds de long comme il est porté par le procez verbal de monsieur le commissaire Aubert qu’il a veu lors de l’incendie où il a esté des premiers ; que sy le feu a pris par la poutrelle qui a esté ostée et qui portoit dans le mur au derrière du tuiau où le feu a pris ce ne peut estre que par viollence du feu qui estoit dans le cheminée du sieur Bertelin qui auroit brulé le recouvrement de platre du bout de la poutrelle qui estoit à cet endroit, le feu n’y ayant pas pris toutes les autres fois que le feu a pris à ladite cheminée et nottament en l’année mil sept cent neuf où il fut si viollent qu’on démolit ledit tuyau de cheminée et qu’on refit ce qui avoit esté endommagé dans la maison de la dite dame Couret, le tout aux dépens de celuy quy avoit mis le feu à ladite cheminée, que sy lors de la reconstruction de laditte cheminée on s’estoit aperceu que la pièce de bois en question eut esté découverte par le bout on auroit sans doute averty la dame Couret de faire recouvrir ou les ouvriers qui ont fait la cheminée l’auroient fait, mes (sic) de plus de cent ans que cette pièce de bois estoit à cet endroit quoy que le feu ait esté plusieurs fois dans cette cheminée il n’est pas arivé d’accident, c’est pourquoy on ne peut assurer suivant mon avis qu’il ait pris par cette pièce de bois quanf même ce seroit celle qui est dans le cloistre St Honoré qui y fut puisque celle du costé de la rue raportée par le procès verbal di commissaire Aubert estre comme elle est efectivement brullée dans la partie du costé de la rue est aussy endommagé par le feu que celle qui est dans le cloistre et enfin de quelque manière que l’accident soit arivé il a esté causé par le feu qui a esté mis à la cheminée du sieur Bertelin, la chambre du cinquièsme estage où il a plutost paru, n’estant pas habitée on n’y a pas portée du feu mais il y a pu estre porté par le suie enfmammée qui est sortie de ladite cheminée lorsque ce feu y a esté, sauf à vous monsieur d’en juger suivant vostre prudence ordinaire.
Villain / Delespine</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>