<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d005">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-30T15:13:30Z">2022-03-30T15:13:30Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">005</idno>
    <facsimile from="0059" to="0071"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">9</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent/>
          <desc>nomination de l'architecte François Debias-Aubry par les parties.</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-12" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Rue neuve Saint-Denis [Cette dénomination correspond à 2 voies : voie ancienne : voir rue du Haut-Moulin-en-la-Cité. Actuelle rue Blondel]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>une maison construite à neuf rue neuve Saint-Denis par le maître maçon Jolivet pour Bellichon, père au titre de sa fille mineure.</complement>
        <parish/>
        <owner>Bellichon</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de maison, rue Neuve saint Denis, entre M. Bellechose et autre ; M. Aubry, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>En 1719 et 1720, l'entrepreneur Jolivet et le maître charpentier Collin, ont fait à neuf et de fond en comble la maison et où il s'est trouvé des défectuosités. La clause décennale est toujours valable.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0073" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0020">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Etienne François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bellichon</surname>
              <forename>Jacob Marie Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat au Parlement, tuteur de damoiselle Bellichon, Jeanne Françoise, sa fille unique et de défunte Chapazon, Jeanne, son épouse</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0073"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Jolivet</surname>
              <forename>Michel Philippe</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiment à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0073"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Jolivet</surname>
            <forename>Michel Philippe</forename>
          </persName>
          <occupation> ; Collin, Nicolas</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0073">Les travaux de réparation sont estimés 1270 livres dont la dépense revient pour 645 livres à Bellichon, 538 livres à Collin et 87 livres à Jolivet.</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="1270" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0073" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="13" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Motif de l'expertise
                « [f. 1v°] ledit sieur Bellichon dit qu'en l'année 1719 et 1720, il a audit nom pour la damoiselle mineure fait faire à neuf et de fond en comble une maison scize à Paris, rue neuve Saint-Denis dont tous les ouvrages générallement quelquonques ont esté entrepris par led. sieur Jolivet, lesquels ouvrages ont esté achevéz en lad. année 1720, et comme il y a des deffectuosités dans led. bastiment et particulièrement dans la charp[ente] et que les entrepreneurs font générallement desd. ouvrages en leurs noms sauf leur a recours si bon leur [f. 2r°] semble contre ceux qu'ils ont employez et qu'il est nécessaire de constater lesd. deffectuositées par un procès verbal avant que de procéder aux réfections, c'est pourquoy il a fait assigner led. sieur Jolivet à comparoir à trois jours en la chambre et par devant monsieur le lieutenant civil au Chastelet de Paris pour se voir condamner à restablir à ses frais et dépens les ouvrages dud. bastiment et de fond en comble et d'y remettre incessament des ouvriers en nombre suffisans pour que touttes les réfections puissent estre finies et achevées au plus tard dans un mois à peine de tous dépens d'ouvrage et intérests, desquelles deffectuositées sera préalablement dressé procès verbal par un ou plusieurs experts dont les partyes conviendront sinon nommez d'office, lesquels expers seront [f. 2v°] tenus de détailler lesd. deffectuositées ensemble d'estimer et fixer aussy en détaille les sommes ausquelles elles peuvent monter et doivent se monter sinon et à fautte de [?] faire voir, dire et ordonner que led. Mr Bellichon, aud. nom, authorizé à faire faire lesd. establissement aux frais dud. sieur Jolivet de la manière et pour les prix qui seroient portées aud. procès verbal, et encore pour voir, dire que le temps de la garenty de dix années dont les entrepreneurs sont tenus aura lieu contre led. sieur Jolivet pour les ouvrages qui y sont sujets pendant dix ans qui ne commenceront à courir que du jour que lesd. restablissement seront achevés, attendu que lesd. deffectuositées ont déterriorée lad. maison, requeront dépans et en outre que lesd. experts soient tenus en procédant à laditte visitte de déclarer s'ils estiment nécessaire qu'ils soit fait quelques ouvrages nouveaux pour le bien, utilité et sollidité de lad. maison pour, que leur raport estre ordonné, ce qu'il apartiendra ; ledit original contrôllé à Paris le 9 juillet 1726, R 87 folio 271 [f. 2r°] par ledit commis au controlle »
                Pièce annexe
                « Nous, soussignez, sur les assignations à nous donné en la chambre et pardevant Mr le lieutenant civil au Chastelet de Paris, scavoir sur celle donnée à moy Michel Philippe Jolivet, maître maçon à Paris, par le sieur Bellichon, au nom et comme tuteur de Jeanne Françoise Bellichon sa fille unique par exploit du neuf du présent mois de juillet, et moy Nicolas Collin, maître charpentier à Paris sur la dénonciation de lad. assignation, et assignation en conséquence à moy donné par led. sieur Jollivet le mesme jour neuf du présent mois de juillet, lesd. exploits signez par le sieur Guichard, huissier priseur au Chastelet de Paris et deument controllez le mesme jour ; donnons pouvoir à monsieur Aubry, architecte jurez expert, bourgeois de Paris, de faire la visitte de fond en comble d'une maison scize à Paris rue neuve Saint-Denis apartenante à lad. demoiselle mineure et de déclarer qu'elle sont les ouvrages deffectueux et qu'il estime estre à refaire en lad. maison et à quel somme [v°] pourront monter lesd. réfections et aux frais de qui elles doivent estre faittes, sy c'est par moy Jolivet sauf mon recours ou par moy Collin et partie pour l'un et par l'un de nous, promettant d'avoir pour agréable et de nous en raporter entièrement tout ce qui sera réglé, dessider et arresté par mondit sieur Aubry, auquel moy, Bellichon, aud. nom donne aussy pouvoir de faire lad. visitte suivant et de la manière par moy requise en l'exploit par moy donné aud. sieur Jollivet cy devant datté et esmoncé, promettant aussytost led. procès verbal et visitte faitte de le communiquer aux parens de lad. mineure, suivant et conformément à leur avis de faire et executé tout ce qui sera sur ce et en conséquence ordonné. Fait à Paris le onze juillet 1726.
                [signatures] : Michel Jolivet / Bellichon / Nicolas Collin ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>