<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d039">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T15:38:02Z">2022-03-31T15:38:02Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">039</idno>
    <facsimile from="0419" to="0422"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">4</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-08-07" type="suburbs"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="suburbs">
        <address/>
        <complement>Grande-Rue du faubourg Saint-Honoré [Actuellement partie de la rue du Faubourg-Saint-Honoré], une place ou terrain contenant vingt-cinq toises de superficie, faisant partie du jardin d'une maison située dans la grande rue du faubourg Saint-Honoré, qui appartenait ci-devant à défunte Françoise Eustache, fille majeure, et ayant pour enseigne le « soleil d'or » ; ledit terrain tenant d'un bout par haut au jardin dud. sieur de Gagny une maison sise à Paris, grande rue du faubourg Saint-Honoré, près la nouvelle rue d'Anjou, vendue par l'œuvre et fabrique de l'église et paroisse de la Madeleine de la Ville-l'Evêque àBlondel, Augustin, sieur de Gagny le le 31 janvier 1725 (moyennant 3750 livres ; l'acquéreur est tenu de construire le mur de clôture à ses frais).</complement>
        <city>Paris</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte d'emplacement de terrain pour le sieur de Glagny et les marguilliers de la fabrique de Sainte Marie Madelaine de la Ville l'evesque ; M. Loir, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>cour du Parlement</orgName>
          <date when="1726-08-02"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>à la suite de la demande d'homologation faite au Parlement par le seigneur de Gagny pour le terrain qu'il a acheté à la fabrique de la Madeleine de la Ville l'Evêque, le Parlement demande de s'assurer de la viabilité (commodité ou incommodité : proportion du terrain et valeur de son revenu) de cette vente.</case>
      <objects>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0183" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0033">
          <persName>
            <surname>Cassou</surname>
            <forename>Antoine Charles</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Blondel</surname>
              <forename>Augustin</forename>
            </persName>
            <occupation>seigneur de Gagny</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Hutrelle</surname>
              <forename>Marin</forename>
            </persName>
            <occupation>curé</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>marguilliers de la fabrique de la Madeleine de la Ville-l'Evêque</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>représentée par Roqueus, Charles, marguillier en charge</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Sandrier</surname>
              <forename>Jérôme</forename>
            </persName>
            <occupation>charpentier du roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Vautier</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Soissons</surname>
              <forename>Charles</forename>
            </persName>
            <occupation>officier thoiseur des bâtiments du roi, ancien marguillier.</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0183"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Chardon</surname>
              <forename>Pierre Ambroise</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0183">Le mur est estimé à 2500 livres et le revenu de la portion de jardin vendue à 30 livres : "[…] [f. 3r°] et avons reconnus que la partie dudit jardin vendue ausd. sr de Gagny est celle du fond joignant l'héritage dud. sr de Gagny et au droit de partie du mur de pignon de son principal bâtiment que nous estimons à raison de cent livres la thoise, eu égard au quartier où led. terrain est scitué, dans un fond éloigné de lad. grande rue et qu'il restera encore à lad. maison une portion de jardin de 6 toises ½ de longueur ou environ plus considérable que celle vendue, et aussi égard au tems de la vente porté aud. contrat, lesd. vingt cinq thoises revenant aud. prix à la somme de deux mil cinq cent livres, cy 2500 livres.
                Et nous prisons et estimons le reveu de lad. portion de jardin vendue valoir au plus la somme de trente livres, cy 30 livres.
                C'est sur tout ce que dessus l'avis de nousd. expert sauf à nosseigneurs d'ordonner suivant vostre justice et prudence accoustumée. ».</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="2530" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="3" s="2" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0183" l="7" s="10" d=""/>
        <fee type="clerk" l="7" s="10" d=""/>
        <fee type="rolls" l="3" s="15" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="22" s="7" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Cause : « [f. 1r°] veu la requête à vous présentée par Augustin Blondel escuyer seigneur de Cagny à ce que pour les causes y contenues il plut à la cour homologuer le contrat de vente de vingt cinq thoises de terrain passé à son profit par les srs Soissons et consors, marguilliers de l'œuvre et fabrique de la paroisse de Ste Madeleine de la Ville-l'Evêque pardevant Caron et Cheuvre, notaires à Paris du trente un janvier 1725, ensemble les deux actes de délibération y énoncés dattez des trente un juillet et huit décembre 1724 pour estre exécuttez selon leur forme et teneur, veu aussi les pièces attachées à la ditte requête signée Chardon le jeune, conclusions devant le procureur général ouy le rapport de M. Guillaume Manguy conseiller, tout considéré, vous avez, nos seigneurs, ordonné qu'avant faire droit à la requeste de mr le procureur général, il seroit informé pardevant le conseiller rapporteur de la commodité ou incommodité que peut causer la vente faitte par le curé et marguilliers de la paroisse de Ste Marie Madeleine de la Ville-l'évêque de la place ou terrain spécifiée audit contrat du [f. 1v°] trente un janvier mil sept cent vingt cinq, comme aussi que par un expert qui seroit nommé d'office par led. conseiller, visitte et estimations seroient faittes dud. terrain tant en fond que en revenu, et que lesd. curé et marguilliers seraient tenus de déclarer l'employ qu'ils entendent faire des deniers provenants de lad. vente pour le tout, fait et rapporté et communiqué estre ordonné ce que de raison.
                En vertu duquel arrest et de l'ordonnance de M. Guillaume Menguy, du [dix sept?] aoust audit an 1726 est comparu le lendemain en l'hostel et pardevant monsieur Menguy, conseiller du roy en sa grande chambre, Me Pierre Ambroise Chardon le jeune procureur dud. sr de Gagny, lequel attendu que personne n'est comparu a requis deffaut et pour le profil qu'il plait au sieur Menguy nommer tel expert juré qu'il jugeroit à propos, sur quoy a esté donné acte aud. Mr Chardon le jeune de sa comparution des et réquisition et deffaut contre les deffaillans non comparans ny procureur pour eux et pour le profil, mondit sieur Menguy a nommé d'office la personne de nous Jean Baptiste Loir expert juré pour procéder à la visitte et estimation du terrain dont est question tant en fond qu'en revenu conformément aud. arrest du deux du présent mois.
                […] [f. 3r°] et avons reconnus que la partie dudit jardin vendue ausd. sr de Gagny est celle du fond joignant l'héritage dud. sr de Gagny et au droit de partie du mur de pignon de son principal bâtiment que nous estimons à raison de cent livres la thoise, eu égard au quartier où led. terrain est scitué, dans un fond éloigné de lad. grande rue et qu'il restera encore à lad. maison une portion de jardin de 6 toises ½ de longueur ou environ plus considérable que celle vendue, et aussi égard au tems de la vente porté aud. contrat, lesd. vingt cinq thoises revenant aud. prix à la somme de deux mil cinq cent livres, cy 2500 livres.
                Et nous prisons et estimons le reveu de lad. portion de jardin vendue valoir au plus la somme de trente livres, cy 30 livres.
                C'est sur tout ce que dessus l'avis de nousd. expert sauf à nosseigneurs d'ordonner suivant vostre justice et prudence accoustumée. ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>