<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d005">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-02-07T13:34:23Z">2023-02-07T13:34:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>correction n° dossier</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-01-10T13:58:20Z">2023-01-10T13:58:20Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>corr extent</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-28T10:10:05Z">2022-08-28T10:10:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
    <idno type="item">05</idno>
    <facsimile from="0020" to="0030"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">109</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">assignation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>relié dans le pv</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1716-05-13" type="province"/>
      <date when="1716-06-09" type="province"/>
      <date when="1716-06-22" type="province"/>
      <date when="1716-05-14" type="province"/>
      <date when="1716-05-15" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Abbaye Saint-Pierre de Chessy</complement>
        <city>sous Château-Thierry</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="clerkOffice">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="false">Visite et estimation de l'abbaye de Saint Pierre de Chessy</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1715-09-06"/>
          <date when="1716-03-21"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>succession bien de main-morte bail de fermage de revenus temporels d'une abbaye</case>
      <objects>
        <object type="other">église, ferme, halle, audiancier, prévôté, tour, pressoir, moulin</object>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0151" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0244" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="">
          <persName>
            <surname>Baillis</surname>
            <forename>Jean</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Morel</surname>
              <forename>François Philippes</forename>
            </persName>
            <occupation>aumonier de sa majesté, chanoine de l'église de Paris, conseiller du roi en sa cour de Parlement à présent abbé de l'abbaye de Chessy sous Chateau-Thierry en Champagne</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0151"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Brûlard marquis de Puiseux de Sillery</surname>
              <forename>Roger</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier des ordres du roi lieutenant général de ses armées, conseiller d'état ordinaire, gouverneur du Maine, cy devant ambassadeur en Suisse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Brûlard chevallier comte de Sillery</surname>
              <forename>Carloman Philogenne</forename>
            </persName>
            <occupation>héritier pour bénéfice d'inventaire de Fabio Brûlard de Sillery, évêque de Soissons, ci devant abbé de l'abbaye desdits demandeurs</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0244"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>religieux de l'abbaye de Saint-Pierre de Chessy</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>bailleurs</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Nesmond</surname>
              <forename>Henry</forename>
            </persName>
            <occupation>archevêque d'Albi cy devant prieur de l'abbaye St Pierre de Chessy</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref=""/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Lezmeau</surname>
              <forename>Laurent</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Dumenil</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
          <occupation>entrepreneur de bâtiments</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0151 #xpr0244">f. 104 "Tel est nosseigneur l'état des bâtiments églises, fermes, et dépendances de ladite abbaye et les réparations et estimations que nous avons faites sauf à vous d'en ordonner sur le tout suivant vostre justice et prudence ordinaire.
</opinion>
      <opinion ref="#xpr0151">Fait et arresté sur lesdits lieux par moy Laisné ledits jours mois et an que dessus, sans avoir fait aucun total d'estimation des réparations par nous faites ne le jugeant pas nécessaires, attendu nos contrarietz d'avis sur plusieurs chefs et la consommation de frais que cela feroit aux parties en vaccation et expédition. Et ayant vacqué à ce que dessus jusques à plus de cinq heure du roi je me suis retiré pour m'enretourner à Paris"
Et moy Serouge rend tel compte à la cour que dessus reste par moy ajoute à ce compte celuy de chaque endroit particulier et de celuy du sieur du Menil ce qui sera par moy fait et compter à Paris l'étude du greffier soubsignez pour éviter à frais et me suis reservé pour l'en retourner de présent à Paris. Serouge, Baillys

e de 760 livres pour 38 jours de campagne employé à la visite de l'abbaye de Chessy</opinion>
      <opinion ref="#xpr0244">Détail de réparations faits par Dumenil bâtiment par bâtiment à partir du f. 104 v°
f. 107v°
Ainsy sont toutes les sous totalle des ouvrages à faire à chaqucun desdits endroits app/e et dépendances en tout ou en partie à ladite abbaye suivant mon avis sauf à estre conformément à l'usage public et adjugé au rabais.
Sont aussy les sommes totalle de touts les ouvrages faits par ledit Du Menil et celle des matériaux que ledit du Menil a sur les lieux que nous avons ensemble estimé.
tel est l'état du tout, lé quantittés d'ouvrages qui se trouvent à faire particullièrrement aux paroisses, moulins à plusieurs autres endroits qui composent ses sommes si considérables, les grandes différence de nos avis et estimations, le temps que nous avons rapportez estre arrivez les réfections et des causes de l'utille et inutille, les estimations semblables ou différentes, la vétusté, l'état des bois, le temps des descharges qui nous ont été inconnues aussy bien que les autres procès verbaux de l'état pour lors des lieux, les estimations par nous faite des ouvrages faits par ledit du Menil et celle des matériaux que ledit du Menil a sur les lieux, sur lesquelles observations et sur le tout il plaira à la cour d'ordonner suivant sa bonne justice et prudence ordinaire.
Fait et arresté par moy expert susdit ledir jour lundi 22 dudit mois de juin j'ay travaillé du matin et de relevée
J. Serouge / Baillis
f. 108r° 
j'ay receu de monsieur la somm

calcul au revers du dernier folio
Ouvrages faits par ledit du Menil : 8613 livres 5 sols 5 deniers
Matériaux : 2877livres 2 sols
total : 11490 livres 8 sols 5 deniers
Receu à compte de Mrs les religieux de Chessy le 27 avril 1716 : 765 livres 18 sols
(illisble) : 1947 livres 17 sols
Total : 2713 livres 15 sols</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0151" type="expert" l="772" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0244" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="772" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="253" s="6" d="8"/>
        <expense type="clerk" l="259" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>f. 1v° "lequel expert feroit mention dans son raport du temps auquel il estimoit que les reffections et remis seront arrivez des causes qui y ont donné lieu de né necessité ou inutillité des bâtiments et édiffices, arxxx xxx et estimer les réparations à la réserve de celles de vétusté et dont ledit deffunt sieur de Sollery et ses prédécesseurs ont été deschargez xxx desquelles raporté et ceux pour parvenir seront pris sur les revenus dud. bénéfice escheux lors du décès dudit sieur de Sillery touchez et receux par les économes pour ledit raport fait estre ordonné ce que de raison..."
et d'autre part Philippe Morel (..) deffendeur et demandeur en requête du 5e juillet dernier employé pour deffence contre la demande desdits sieur de Sillery tandante à ce qu'il auroit acte de ce qu'il adhéroit aux conclusions qu'il avoit prises par les requeste cy dessus et en conséquence qu'il seroit incessamment procédé à la visite, par expert dont les parties conviendrons sinon ...."
les réparation à faire doivent aussi être mentionnées dans la rapport
Les Sillery sont tenus de fournir les devis

f. 1v° en bas une requête antérieure du 20 aout 1715 ? mentionne un de précédants procès-verbaux avec le sieur Henry de Nesmond, archevêque d'Albi, cy devant prieur de ladite abbaye défendeur (f. 2r° haut)... il est question plus loin de ne pas tenir compte des fins de non recevoir dud de Nesmond qui a nommé de Carré le jeune pour la visite (information à vérifier), ces informations viennent de la première sentence (1715)
f. 3v° - lecture du précédant pv de visite de 'abbaye le 24 mai 1712 par Jean Nicolas Petit maçon demeurant à Renis et Jean Sarrazin charpentier demeurant à Chessy l'abbaye, "tous deux experts" montant à la somme de 10956 livres
- Fait lecture d'un autre pv de visite, par Nicolas Petit et Paul Du Menil comencé le 25 septembre 1713par forme et recollement des réparations contenues audit procès verbal du 24 may 1712 et celles survenues depuis le tout estimé... à 12968 livres
"les deux procès verbaux fait sur papier timbré et signatures privez desdits experts et suivant les pouvoirs à eux donnez  sous signatures privez"
ensuite desquels est un acte en forme de transaction ou l'archevêque d'Albi Nesmond s'est obligé de payer 13000 livres envers les Brûlard de Sillery, evêque de Soissons
- lecture d'un marché passé devant Lange notaire le 24 mars 1714 entre l'évêque de Soissons et Paul du Menil entrepreneur de bâtiments d'ouvrages moyennant 14000 livres

le papier est timbré aux armes de la généralité de Soissons (proche de ladite abbaye ou dont dépend ladite abbaye ?) sauf le dernier cahier (peu de folio) qui est timbré  de la généralité de Paris (remploi).

NB : je n'ai pas noté toutes les vacations (que les 2 première et les 2 dernières) il y en a 38 au total</noteworthy>
  </description>
</expertise>