<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j665d014" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-01T19:41:19Z">2022-05-01T19:41:19Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-08T16:32:57Z">2021-05-08T16:32:57Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J665</idno>
    <idno type="item">014</idno>
    <facsimile from="0179" to="0184"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">2</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir conjoint des parties nommant l'expert</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-09-08" type="paris"/>
      <date when="1736-09-10" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>grande rue faubourg Saint Martin</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visite et alignement de mur mitoyen, Grande rue du Fg St Martin, entre les sieurs Claude Frémin, propriétaire et jacque Delorme propriétaire d'une maison joignante ; M. Desboeufs, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Frémin fait reconstruire sa maison, adossée au mur mitoyen</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Frémin</surname>
              <forename>Claude</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Delormel</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">Pourquoy toute considération faitte, nous estimons et nostre avis est que laditte partye de mur doit estre démolie depuis le bas de sa fondation en amont jusqu’à huit pieds environ au dessus du pavé de ladite [fondation] à laquelle hauteur il sera receuilly si recueillir se peut et construit en fondation avec moilon dur d’Arceuil maçonné en plastre avec parement de moilon piqué et de vingt un pouces d’épaisseur pour qu’il puisse y avoir trois pouces d’empattement au moins de chaque costé et en élévation pareillement construit en moilon dur d’Arcueil essemillé maçonné en plastre et ravallé en pastre des deux costez et de quinze pouces d’épaisseur et comme ledit Frémin fait reconstruire sa maison et que par l’alignement de Mrs les trésoriers de France il rentre sur son terrain de trois pieds trois pouces, qu’il ne poura plus faire d’usage de l’ancienne jambe estrière il sera posé une jambe estrière neufve au derrière de l’ancienne construite de pierre dure d’Arcueil portant renfort d’un pouce de chaque costé et aura laditte jambe estrière vingt deux pouces en teste formant tableau des deux costez au cas que par la suitte ledit sieur Delormel fasse reconstruire la face de sa maison qui se trouveroit aussi retranchée laditte jambe estrière puts luy servir, et ledit sieur Frémin nous ayant déclaré que le batiment qu’il fait construire aura plus de profondeur que celuy dudit sieur Delormel et qu’il s’estendra au-delà de la cour de la maison dudit sieur Delormel dans laquelle partye il sera nécessaire de démolir le mur de closture et de reconstruire ladite partye de même qualité qu’elle est cy dessus ditte laquelle reconstruction du mur sera faite aux frais communs des partyes chacun pour moitié suivant leur héberge à l’exception de la partye qui se trouvera au droit de la cour dudit sieur Delormel qui ne luy servira que de closture qui sera faite aux frais seuls dudit sieur Frémin tant en fondation qu’en élévation au moyen de quoy il ne payera point de charges à cet égard ; en ce qui concerne la jambe estrière et autres chaines et pieds droits qui se trouveroient posez dans ledit mur et ne serviroient qu’à l’usage de la maison dudit sieur Frémin, ils seront payez par luy seul et ledit sieur Delormel n’y contribuera que comme (f. 2v°) moilon au moins que par la suitte il vint à s’en servir et faire soit dans le cas ou il reconstruiroit sa maison pour [lacune] de distribution il sera tenu de rembourser la moitié de ladite jambe [étrière] et pieds droits dont il se serviroit suivant l’estimation [lacunes] temps du remboursement et s’il arrive que le batiment du sieur Frémin [lacune] que celuy dudit sieur Delormel il sera tenu de luy payer les [lacunes] de la surélévation conformément à la coutume et à l’égard des estayements et rétablissements ils seront faits chacun [lacunes] et de son costé à l’exception dudit petit perron et du rétablissement au droit de la partye du mu de closture qui sera fait aux frais du sieur Frémin comme ayant occasionné lesdits rétablissement</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>