<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j662d057" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T07:26:04Z">2022-04-29T07:26:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-04T18:43:23Z">2021-03-04T18:43:23Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J662</idno>
    <idno type="item">057</idno>
    <facsimile from="0519" to="0522"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-05-19" type="paris"/>
      <date when="1736-05-19" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id5669430d136" type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Nicolas-du-Chardonnet</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish>Saint-Etienne du Mont</parish>
        <owner>abbé Tabourin</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      <designation rubric="true">Estimation d'emplacement, rue St Nicolas du Chardonnet, pour le sieur abbé Tabourin ; M. Joubert, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1736-05-12"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>démolition d'une maison créant péril, décidée, les frais de démolition et matériaux doivent être estimés</case>
      <objects>
        <object type="other">frais de démolition et matériaux</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0147" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Tabourin</surname>
              <forename>Charles</forename>
            </persName>
            <occupation>prêtre titulaire de la chapelle de Notre-Dame à l'église Saint-André des Arts</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0147"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cheralat</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>supérieur de la communauté et séminaire de St Nicolas du chardonnet</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0147"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0147">"Toute la totalité de laquelle place compris de nue épaisseur desdits murs mitoyens et l’épaisseur du mur de face après calculs et suputation faites avons trouvé contenir en superficie trente trois toises et demie ou environ, lequel emplacement tient au bout par derrière aux supérieurs du séminaire de St Nicolas du Chardonnet d’un costé (etc.) lequel emplacement nous estimons valoir eu égard à saditte estendue à sa scituation et au quartier où il est scitué et à la charge du cens seullement la somme de 4200 livres.
Nous estimons les matéreaux provenans de la démolition des anciens batimens qui estoient sur ledit emplacement déduction faite des frais de démolition et enlèvement de gravois valoir la somme de 275 livres.
Tel est notre visite prisée et estimation tant dudit emplacement que des matéreaux provenans de la démolition des anciens batiments qui estoient dessus sauf à vous nosseigneurs de juger et ordonner sur le tout suivant vostre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id5669430d136">
                    <appraisal l="" s="" d="">
                        <desc/>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m4">Péril imminent</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
    <analysis>Contexte :
"Lequel emplacement y compris le mur de face qui a esté laissé pour servir de mur de closture contient 30 livres de superficie ou environ et est le seul bien de ladite chapelle (ND de Saint-André des Arts, desservie par le requérant) pour le prix et somme de cinq mille livres dont il sera fait employ en fond d'héritages au proffit du suppliant ou audit titulaire de ladite chapelle, ses successeurs sans que lesdits supérieur du séminaire puissent estre garents dudit employ avec convention qu'il seroit payé au supliant ou autres titulaires deux cent cinquante livres par an à compter du jour de la passation dudit contract à la charge par lesdits supérieurs du séminaire de payer les droits de lors de vente d'indemnité, d'amortissement et autres droits qui pourroient est dû à cause de ladite vente qu'il leur seroit faite soit à cause de l'acquisition qui sera faite des fonds qui tiendroit lieu dudit employ même de payer et acquiter les frais de procédure nécessaire pour parvenir auxdites vente et acquisition par tout ou besoin seroit aux offres faites par le supliant de se conformer aux formalités que la cour jugera estre préalable, vu aussy les conclusions de M. le procureur général et ouy le raport de M Jean Baptiste de Montulé conseiller tout considéré, vous avez nosseigneur avant faire droit sur ladite requeste avez entre autres choses ordonné que par nous Joubert expert que vous avez commis, l'emplacement où estoient ladite maison dépendand de laditte chapelle dont est pourvu le supliant seroit vue et visitée même prisée et estimée avec les mattéreaux provenans de la démolition de ladite maison et que nous dresserions du tout procès verbal pour le tout estre fait et communiqué à Mr le procureur général estre ordonné ce que de raison."</analysis>
    <noteworthy>#bien de main-morte
Acte entre les parties le 30 avril 1736, pour autoriser un contrat de vente.
démolition de la maison ordonné par le bureau des finances, par sentence du 16 mars 1736. 

Antériorité : rapport fait par Boullé architecte juré expert commis par les présidents trésoriers de France des finances en la généralité de Paris du 10 mars 1736, ayant préconisé la démolition de la maison de l'abbé Tabourin, à cause du péril imminent (risque de chutes et d'incendie), sommé de "faire sesser dans les 24 heures le péril pressent et éminent qui est à toute la maison" "sinon il y sera mis ouvriers à ses frais et dépens à la déligence des sieurs commissaires de la voyrie auquel il sera délivré exécutoire et les matéreaux acquis et confisqués au roy et portés en son chantier."</noteworthy>
  </description>
</expertise>