<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j660d007" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-19T11:48:53Z">2022-03-19T11:48:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-02-06T14:30:53Z">2021-02-06T14:30:53Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>ex en cours</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-02-06T10:38:57Z">2021-02-06T10:38:57Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J660</idno>
    <idno type="item">007</idno>
    <facsimile from="0073" to="0097"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">26</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir de procuration donné par la veuve Loizeleur à Louis Chevallier (greffier des bâtiments à Paris) pour la représenter lors la visite des experts
8 janvier 1736, notaire Gillet et</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-01-11" type="province"/>
      <date when="1736-01-12" type="province"/>
      <date when="1736-01-13" type="province"/>
      <date when="1736-01-14" type="province"/>
      <date when="1738-04-14" type="province"/>
      <date when="1738-04-15" type="province"/>
      <date when="1738-04-16" type="province"/>
      <date when="1738-04-17" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Rue de Satory à l'encoignure de la rue Saint-Louis, quatier du Parc aux cerfs</complement>
        <city>Versailles</city>
        <district/>
        <owner>héritiers Quesnel Le Bègue (par tiers)</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte de réparations et améliorations et estimations de loyer en une maison, scize à Versailles, rue de Sataury faisant l'encoignure de la rue St Louis, quartier du Parcq aux cerfs, entre les sieurs Quesnel le Besgue, sieur et dame de Vaudricourt, le sieur et dame Thierry et la dame veuve Loiseleur ; MM. Pierre Quirot et Adrien Le Sueur, experts ; M. Jacques Quirot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Lieutenant civil (présidial du Châtelet)</orgName>
          <date when="1735-12-14"/>
          <date when="1735-12-31"/>
          <date when="1733-08-04"/>
        </sentence>
        <sentence>
          <orgName>bailliage de Versailles</orgName>
          <date when="1724-11-17"/>
          <date when="1725-02-06"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Travaux faits par les propriétaires, objets de litige avec les locataires (loyers), à départager d'avec les anciens anciens propriétaires  estimations des impenses, augmentations et améliorations faites en la maison</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0171" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0029">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Jacques</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Quesnel Le Bègue</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>garde meuble du château de Versailles et concierge du grand commun du roi, héritier pour 1/3 de défunt Antoine Quesnel leur père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Quesnel Le Bègue</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>Gentilhomme servant de la Reine, héritier pour 1/3 de défunt Antoine Quesnel leur père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Rossignol de Vaudricourt</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>trésorier de l'ordinaire des guerres</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Quesnel Le Bègue</surname>
              <forename>Marie Louise...</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse, héritière pour 1/3 de défunt Antoine Quesnel leur père</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0232"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Thiery</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>maitre queulx de la Bouche du roi (ancien propriétaire)</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Carreau</surname>
              <forename>Marie Françoise</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Louvet veuve Loizeleur</surname>
              <forename>Jeanne</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve Jacques Loizeleur, marchand de bois à Versailles</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0171"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Chevalier</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>greffier des bâtiments à Paris</occupation>
          </representative>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0232">Calcul des impenses, améliorations et augmentations, en ce que nous avons trouvé être à la charge des propriétaires : 2796 livres 1 sol, déduction faite de tout ce que nous avons reconnu n'estre point à la charge des propriétaires ainsi que nous l'avons observé dans le cours de nostre procès verbal, cy 2796 livres 1 sol
[...]Et suivant moy Quirot estime qu’il doit estre augmenté à la somme totalle de 2796 livres 1 sol, celle de 128 livres à quoy j’ay trouvé monter les bois employez aux ouvrages de menuiserie qui n’ont esté comptez que pour façon par le menuisier ainsy que je luy cy devant raporté oultre et au pardessus des anciens bois de la porte chartière qui ont estée aussy remployez ausdits ouvrages et qui n’ont aussy estée comptez que pour façon par le menuisier de mesme aussy que les fers provenants de la grille et autres qui n’ont pareillement esté comptez que pour façon par le serrurier, le tout ainsy que je l’ay cy dessus détaillé, laquelle somme de 128 livres pour lesdits bois fournis par ledit sieur Le Besgue joint à la somme totalle cy dessus produisant suivant moy Quirot la somme de deux mil neuf cent vingt quatre livres un sol dont moitié est 1462 livres 6 deniers

Loyers : 
Avis de Quirot : f. 22v°-etc bien écrit à lire directement… (Le sieur Le Besgue a profité des « années stérilles » (où le roi n’était pas à Versailles) pour faire des travaux, pendant ces années à quelques exceptions près les maisons ne sont pas louées et il faut des gens pour les garder. Ce pourquoi entre autres Quirot ne calcule aucun loyer pour cette période.
L’expert Le Sueur persiste dans ses avis (f. 2r°) mention d’un marché public, des portes cochères, etc</opinion>
      <opinion ref="#xpr0171">Calcul des impenses, améliorations et augmentations, en ce que nous avons trouvé être à la charge des propriétaires : 2796 livres 1 sol, déduction faite de tout ce que nous avons reconnu n'estre point à la charge des propriétaires ainsi que nous l'avons observé dans le cours de nostre procès verbal, cy 2796 livres 1 sol
Sur quoy il convient de déduire selon moy Le Sueur la somme de 140 livres à quoy j'ay estimé ladite porte cochère et la grille du jardin réparé en 1717 et supprimée en 1718 et qui comme devant est dit sont restez ou ont dû rester au proffit duit sieur Le Besgue, partant les impenses et améliorations montent suivant moy à la somme totalle de 2656 livres 1 sol dont moitié se monte à la somme de 1328 livres 6 deniers.

Loyers
Et pour satisfaire auxdites sentences en ce qui concerne l’estimation de la moitié des loyers de ladite maison à compter depuis la vente qui en a esté faitte audit sieur Thiery et à a sa femme jusqu’à présent eu égard aux absences du roy, de la ville de Versailles et déduction faitte sur lesdits loyers des réparations qui ont pu estre à la charge des propriétaires
Et après avoir conféré ensemble sur l’estimation desdits loyers nous estans trouvez de sentiments différents nous avons proceddé chacun séparément.
Savoir moy Le Sueur après avoir  attention  l’état et scituation de ladite maison lors de la vente qui en a esté faitte audit sieur Thiery et sa femme en aoust 1713 et jusqu’en septembre 1715 temps de la mort du roy Louis quatorze, j’estime la moitié des loyers de ladite maison pendant (f. 22r°) lesdites deux années à raison de cent livres par année. Et depuis ledit mois de septembre 1715 jusqu’au commencement de l’année 1722, après avoir fait attention d’un costé à l’absence du roy pendant ces sept années ou environ d’autre costé fait atention aux impenses et améliorations et augmentations faittes et demandées par ledit sieur Le Besgue, lesquelles excepté l’esdiffice léger de la cuisine ne consistent qu’en accomodements ajustemens de peu de durée pour la pluspart comme peintures d’impression, menuiserie feinte, plusieurs arbres fruitiers, cadrans solaires et autres choses semblables, mentionnez dans ses mémoires et état par nous allouez dont il a jouit ou ses locataires pendant les vingt années ou environ depuis son acquisition, et desquelles il ne reste que des vestiges partie usez ou effacez, percez de clouds et qui sont actuellement en nécessité d’estre restablis, si l’on juge à propos de les continuer par la suitte ; Fait aussy attention par raport au jardin qui pendant les mesme vingt années et plus depuis son acquisition il a jouit des fruits du jardin dans lequel il y a plus de deux cent cinquante pieds d’arbres fruitiers et sept de vignes tant en espallier qu’en buissons et de hauttes tiges, plusieurs desquelles depuis cette longue jouissance son présentement sur le retour.
Après avoir dis-j fait attention à touttes ces choses j’estime la moitié des loyers de la maison pendant lesdites sept années sur le pied de soixante quinze livres par an.
Et depuis le retour du roy à Versailles au commencement de l’année 1722 jusqu’à présent j’estime la moitié desdits loyers eu égard à ce que j’ay cy devant observé et compensation faitte des absences du oy pendant les différens voyages à raison de 175 livres par années.  Toutte atention et compensation faitte, du montant (v°) de laquelle moitié desdits loyers, moy Le Sueur n’ay point fait le total attendu que l’on ne scait pas jusqu’à quel temps précis l’estimation d’iceux doit estre fixé sur quoy je réfère à la cour de statuer »

Formule de conclusion finale :
"Sur tout ce qu dessus nous experts susdits référons à la cour de juger et ordonner suivant sa prudence ordinaire"</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="false">
        <total l="125" s="" d="10"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n1">Amélioration (travaux qui sans être utiles à sa conservation lui sont utiles et lui procure une plus-value) ǂ</term>
      <term value="n3">Augmentation</term>
    </keywords>
    <analysis>(F. 1v°) Par laquelle sentence, parties ouyes et lecture faitte de l'état fourny par lesdits sieurs Le Besgue et lesdits sieurs et dame de Vaudricourt des impenses, augmentations et améliorations faittes en lad maison dont il s'agit, signiffié le 9 aout dernier, vous avez monsieur dit que nostre sentence du 4 aoust 1733 seroit exécuttée et avez receu ladite dame veuve Loizeleur opposant à l'exécution de vos sentences des 27 aoust et 14 octobre lors derniers et luy avez donné lettres de ses offres réelles de la somme de deux mil cent livres [2100 livres] et après que lesdits sieurs Le Besgue, sieur et dame de Vaudricourt ont déclaré ne (f. 2r°) vouloir se contenter des deux cent cinquante livres [250 livres] à eux offerte pour la moitié des impenses et améliorations faittes en la maison dont il s'agit, vous avez monsieur dit que ladite maison seroit veue et visittée, les impenses, augmentations et améliorations seullement seroient prisées et estimées par experts dont les parties conviendront...."

Antériorité :  les propriétaire Vaudricourt et sa femme Le Bègue ne se contentent pas des 250 livres à eux offerte pour la moitié des impenses et améliorations faites en la maison.  et "Lesquels experts feront aussy estimation des loyers de moitié de ladite maison à compter depuis la vente qui en a esté faitte audit sieur Thiery jusqu'à présent eu esgard aux absences du roy , de la ville de Versailles et déduction faitte des réparations sur les loyers, sans néantmoins que ladite estimation de loyer ordonnée puisse donner plus de droit à ladite dame veuve Loizeleur qu'elle en peut avoit et sauf à juger en deffinitif sy ladite dame veuve Loizeleur est recevable d'en prétendre"

Sentences au bailliage de Versailles 17 novembre 1724 et 6 février 1725, plus cf. f. 3r°-v°</analysis>
    <noteworthy>1ère vacation, les experts frappent à la porte, les passants questionnés disent qu'il n'y a personne en ce moment, mais que la locataire  delle Ballon est au château de Versailles ou au grand commun. En attendant les experts vont à l'hôtellerie à l'enseigne du Juste rue du vieux Versailles, et ont mandé quelqu'un pour faire venir du grand commun le sieur Le Begue propriétaire (pour 1/3). Le Bègue ne fait pas donner les clés mais leur promet pour le lendemain; afin d'"accélérer" les experts lisent les pièces

Acquisition de la maison en totalité par le père des héritiers Quesnel à Thiery et sa femme (Loizeleur), par contrat devant Lamy et Decourt notaires à Versailles le 19 avril 1717

Nomination de l'expert par la partie opposante (Thiery) : par la veuve Loizeleur (épouse de Thiery qui s'en réfère à elle). Elle se fait d'ailleurs représenté par un greffier des bâtiment de Paris (Chevalier, Louis)

Présentation d'un Mémoire d'ouvrage de maçonnerie par sieur de Vaudricourt, fait en mars 1734 par le sieur Villeaume. A quoi la partie adverse proteste car il faut que les réparations soient ordonnées par sentence (f. 4r°)....

"maison bourgeoise" (f. 23v°) et considérations sur les autres maisons du quartier</noteworthy>
  </description>
</expertise>