<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j664d055" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-25T06:54:16Z">2022-05-25T06:54:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-29T20:38:36Z">2021-04-29T20:38:36Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J664</idno>
    <idno type="item">055</idno>
    <facsimile from="0627" to="0633"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-08-22" type="province"/>
      <date when="1736-08-23" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Eglise Saint-Médard</complement>
        <city>Thieux (distant de 7 lieux)</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte de l'église paroissiale de St Médart de Thieux en France, à la requeste de Messieurs les Ministres honoraires et adminsitrateurs de l'Hotel-Dieu de Paris et les Chanoines de l'église de St Denis du Pas de Paris ; M. Joubert, expert ; M. Vincent, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1736-08-07"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>réparation de l'église ordonnées par arrêt à la suite d'un pv établi, et partiellement réalisé, malfaçons</case>
      <objects>
        <object type="other">église</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0147" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte juré expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0040">
          <persName>
            <surname>Vincent</surname>
            <forename>François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>maîtres gouverneurs et administrateurs de l'hôtel-Dieu de Paris et des chanoines de l'église de St Denis du Pas de Paris</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0147"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>syndics, manans et habitants de la paroisse St Médard de Thieux en france</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>prêtres de l'Oratoire de la maison de Paris</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Abbesse, prieure et religieuses de l'abbaye royale de Malnoue en Brie</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le grand Prieur de France</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0147"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Risbecq</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>entrepreneur</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0147">"Tel est l’estat des ouvrages encommencé de l’églize de Thieux et des réparations d’augmentation qui sont à faire sauf à vous nosseigneur d’en juger suivant vostre equitté et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n3">Augmentation</term>
    </keywords>
    <analysis># bien de mainmorte
Chœur et cancelle de l’église ensemble le bas côté de la travée de la nef jointe au cour à l’effet de dire qu’il est nécessaire
Primo de lier les deux dosserets derrière le sanctuaire pour soutenir la voulte, secondo de restablir les deux gros pilliers dudit sanctuaire, tertio de sonder plus bas qu’il s’est porté par le devis du sieur Joubert, quarto de faire d’autres réparations et ouvrages d’augmentation pour rendre lesdites reconstructions plus sollide et de durée, quinto si Risbecq dans les démollitions et reconstructions pour ce qu’il en sait se conforme au devis du sieur Joubert (v°) et si les matéreaux qu’il employ à la reconstruction des réparations en question sont bons et de la nature de ceux mentionnés par le devis dudit sieur Joubert notamment si la pièce qu’il a employée et se propose d’employer est tendre, subjette à la gellée et à l’injure de l’air où si au contraire elle ne n’est pas et en ce cas que cette pierre soit de mauvaise nature que ledit expert dira le nom de celle que ledit Ribescq sera tenu d’employer mesme indiquera les carrières où il la prendra, comme aussy ordonner que le mesme expert sera tenu de marquer et dire ce qui sera fait à la place du fossé que le sieur Joubert avoit estimé devoir estre fait autour du cœur pour l’escoulement des eaux et garentir les murs de l’umidité et en cas qu’il se trouve des réparations et ouvrages à faire par augmentation autre que celles mentionnées et portée par le premier procès verbal de devis il fust en outre ordonné que ledit expert les constatera pour son procès verbal qui en contiendra le devis et la manière qu’il faudra les faire le tout à proportion et relativement au premier devis et à l’adjudication faite en conséquence qui seront remis ès mains de l’expert lesquels ouvrages et réparations par augmentation feront suite pour ledit Risbecc conformément au devis pour en estre payé par l’hostel Dieu suivant l’estimation qui en sera faite par l’expert qui en fera la récollement et la réception sauf le receveur de l’hoste-Dieu ainsy qu’il est porté par l’arrest de nostre cour du dix neuf mars dernier ….</analysis>
    <noteworthy>antériorité : pv de visite de 16 mai 1735 par Joubert expert, des réparations à faire
Qualité des pierres, gelée et injure de l'air</noteworthy>
  </description>
</expertise>