<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j664d067" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-25T09:02:53Z">2022-05-25T09:02:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-03T08:26:07Z">2021-05-03T08:26:07Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>mot clé</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-03T08:07:41Z">2021-05-03T08:07:41Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J664</idno>
    <idno type="item">067</idno>
    <facsimile from="0752" to="0756"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-08-29" type="paris"/>
      <date when="1736-08-29" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Rousselet</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>près la barrière de Sève</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte et état d'un mur mitoyen, rue Rousselet entre le sieur Sermoise et le sieur Le Normand ; MM. Brice Le Chauve et Jean-Baptiste Puisieux, experts ; M. Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-08-14"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>mur effondré, l'opposant a été condamné à reconstruire le mur mitoyen à ses frais, le mur est en "ruine"</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0160" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Sermoise</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître peintre</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Boileau</surname>
              <forename>Jacques Lambert</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand cartier</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0160"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>femme de sieur Boileau</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Normand</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0230"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Varnier</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0160 #xpr0230">f. 3v°
description de la qualité du mur construit en moilon de carrière et salpêtre, « lesquels déversement, bouclement et écroulement tant de ladite partie que de la partie écroulée et celle restante dudit mur mitoyen ensuitte ont esté selon nous occasionnés par la surélévation des terres jectisses que ledit Le Normant a fait rapporter sur son terrein qui se trouve dans ces parties de cinq pieds de hauteur surélevé au dessus du niveau du jardin dudit sieur Sermoise et consort, lequel dit Le Normand devoit, auparavant que de rapporter les terres jectisses dont il a eu besoin pour écoulement de ses eaux dans la rue, faire un contre mur d’un pied au moins d’épaisseur pour soutenir en empescher la poussée de ses terres jectisses au terme de l’article 192 de la coutume de Paris, en observant par luy d’asseoir ledit contre mur sur le bon fond ainsy et aussy profondément que ledit mur mitoyen qui se trouve assis sur le bon fond ce que nous avons par une tranchée que nous avons fait faite au pied dudit mur mitoyen du côté du jardin dudit sieur Sermoise et consort et construit en bon moilon de carrière et de mortier de chaux et sable, tout le long dudit mur mitoyen où se trouvent les terres jectisses et avons ensuitte remarqué que ce qui a d’autant plus occasionné le bouclement de la partie de mur en quinze pieds et demi de long ainsy que nous l’avons cy devant déclaré, l’écroulement de la partie du mur joignante et consuitte de 20 pieds de longueur et le bouclement du restant dudit mur mitoyen jusqu’au mur d’aboutissant desdites deux maisons ce sont non seulement les terres jectisses que ledit Le Normand a rapportées mais encore les eaux du fumier qui séjournent et dans la cour dudit Le Normand ainsy que nous l’avons déclaré qui ont filtré au travers des deux premières parties dernières mentionnées qui ont dissou le salpêtre qui faisoit la consistance dudit mur mitoyen notament au droit de la partie écroulée et avons remarqué que le mur de face du petit édifice encommencé au fond de la cour dudit le Normand a encore occasionné la chutte de ladite partie de mur, ledit mur de face n’étant fait qu’en salpêtre sans fondation sur le bon fond et sans aucune liaison avec ledit mur mitoyen.
C’est pourquoy notre avis est que la chutte et bouclement desdites parties (f. 4r°) de mur mitoyen par nous énoncées ne sont arrivés que par le fait dudit Le Normand faute par luy d’avoir soutenu ses terres jectisses, ledit mur mitoyen anciennement construit ainsy que la partie au dessus en surélévation tels qu’ils sont construits auroient pu durer encore très longtemps s’il n’avoit pas esté rapportés des terres jectisses et si les eaux du fumier n’eussent filtré à travers dudit mur mitoyen.
Et pour satisfaire, monsieur au dernier chef de votre sentence nous avons fait lecture des demandes, deffentes et fins des parties qui nous ont esté communiquées de part et d’autre pour nous instruire de leurs différentes raisons dont nous ne faisons aucune mention sur notre présente minutte, attendu leur contrariété et que l’état des lieux nous a suffit pour asseoir notre avis aux termes de votre dite sentence et aussy pour éviter à prolixité.
Tel est monsieur l’état des lieux du mur en question les cause de sa ruine et de son déversement et par le fait de qui cette ruine et déversement dudit mur mitoyen est arrivé sauf à vous monsieur d’en ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d4">Contre-mur</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability">
      <term value="i4">Négligence</term>
    </keywords>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m5">Ruine</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n9">Reconstruction</term>
    </keywords>
    <analysis/>
    <noteworthy>différence de niveau de sol entre les propriétés</noteworthy>
  </description>
</expertise>