<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d020" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T12:27:38Z">2022-04-29T12:27:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-27T14:52:25Z">2021-03-27T14:52:25Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">020</idno>
    <facsimile from="0167" to="0172"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-06-18" type="paris"/>
      <date when="1736-06-18" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Sainte-Marguerite</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>quartier Saint-Germain des Prés</complement>
        <parish/>
        <owner>veuve Dumoulin</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de mur et vües, rue Ste Marguerite, quartier St Germain des Prez, à la requeste de la veuve Dumoulin contre le sieur Gilot, voisin ; MM. Cochois et Puisieux, experts ; M Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-05-16"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>litiges sur plusieurs objets mitoyens dont une partie est supposé avoir été rectifiés par Guillon à la suite d'une première rapport</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
        <object type="other">vues, treuillage et autres objets mitoyens</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Hugot</surname>
              <forename>Magdeleine</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Jacques Dumoulin bougeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Gillot</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0056">"Et moy Cochois vous observe monsieur que la vue ouverte nouvellement dans ledit mur par ledit sieur Gillot est d’autant plus contraire à la coutume que suivant icelle article 211 tous murs séparant cours et jardins sont réputés communes et mitoyens s’il n’y a titre au contraires. Que lorsque notre premier rapport en exécution de la sentence de la cour du 26 novembre 1735 qui  a ordonné que la visitte dont il s’agissoit alors seroit faitte aux frais des parties par nousdits experts et qu’il nous seroit remis les titres de propriété lesquels l’ayant esté tant par ladite selle veuve Dumoulin nous ne reconnûmes en iceux rien concernant ledit mur.
Que les parties ayant de part et d’autre fait leurs dires en la première vacations duit 1er rapport en datte du 10 décembre 1735 ledit sieur Gillot a dit en ce termes que pour satisfaire à la sentence du 26 novembre et répondre à ce qui a esté dit par ladite demoiselle veuve Dumoulin, il nous observe que le mur dont est question n’est mitoyen entre sa maison et le jardin de ladite dame Dumoulin qu’en dix pieds de haut pour clôture audit jardin, que le surplus luy appartient seul pour l’adossement de sa maison, pourquoy il soutient avoir le droit des vues qui sont en iceluy, le soumettant de les mettre suivant la coutume si nous y trouvons quelque chose de contraire.
Qu’en conséquence tant desdites sentences notamment celle du 26 novembre dernier qui ordonne que la visitte seroit faitte aux frais des parties nous avons procédé à la visitte de tous les chefs qui étoient lors en contestation entre lesdites parties et à l’égard des vues qui étoient dans ledit mur nous en avons par notre dit 1er rapport rapporté le nombre, l’état et consistance d’icelles ainsy que nous l’avons cy devant dit.
Que par l’avis unanime dudit sieur Puisieux et moy Cochois fondé sur l’article 211 – 199e ladite coutume et sur la déclaration et connoissance dudit sieur Gillot cy devant rapportées nous avons observé à la cour à l’égard desdites vues au nombre de onze que les quatre premières servoient à éclairer le rez de chaussée de la maison dudit sieur Gillot ont deux au droit de l’escalier et les deux autres au droit de la boutique à droitte de sa maison et qu’elles ne pourvoient subsister et devoient être supprimées ou rédigées au dessus de dix pieds conformément à l’article 199 de la coutume, ledit sieur Gillot ayant reconnu le mur dont est question mitoyen pour cloture au jardin de la maison de ladite demoiselle veuve Dumoulin par son dire en la vacation du dix décembre dernier et que les autres vues devoient estre rectifiées conformément à l’article 200 et 201 de la coutume, desquelles unze vues nous avons cy devant rapport l’état et dit unanimement ledit sieur Puisieux et moy qu’il convient faire à celle qui subsistent conformément audit 1er rapport et à ladite transaction.
A l’égard de ladite vue ouverte nouvellement moy Cochois estime et mon avis est qu’elle doit être supprimée et bouchée tant conformément aux articles 211 et 199 de la coutume que suivant ledit premier rapport, ladite transaction et les observations cy dessus.
Et autant au treuillage et à la vigne étant dans le jardin de ladite veuve Dumoulin adossés contre ledit mur j’estime qu’ils doivent rester n’ayant ainsy que nous l’avons cy devant unanimement rapporté que neuf pieds ¼ de haut et ledit mur étant mitoyen pour clôture audit jardin suivant l’article 211 de la coutume, ledit 1er rapport et la transaction passé en conséquence entre les parties. Ce que dessus est l’avis de moy Cochois vous référant monsieur d’en ordonner selon votre justice ordinaire.
Tel est monsieur par nous faitte desdites vues de celle ouverte nouvellement et du treuillage et de la vigne vous référant d’en ordonner selon votre justice ordinaire.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0230">"Moy Puisieux estime que la baye nouvellement ouverte par ledit sieur Gillot est suivant et au désir de la coutume le rez de chaussée devant être pris du côté dudit sieur Gillot et non du côté du jardin de ladite damoiselle Dumoulin puisque le mur séparant les susdites maison et jardin a esté fait pour cloture et non pour mur de fondation lors de l’acquisition dudit sieur Guillot ainsy que je l’ay reconnu par les tranchées que nous avons fait faire au moyen desquelles tranchées nous avons trouvé ledit mur enduit dans les terres ce que l’on ne fait pas pour un mur de fondation, les terres étant jectrices et rapportées contre ledit mur longtemps après que ledit mur a esté fait pour cloture, le rez de chaussée dudit sieur Gillot pour lors étant le rez de chaussé commun entre lesdites deux maisons et par conséquent j’estime que les bayes percées dans ledit mur tant celles bouchées que celle nouvellement ouvertes ont toujours esté ainsy que celle de ce jour conformes et au désir de la coutume étant à deux pieds du rez de chaussée de l’allé de passage de la maison dudit sieur Gillot. 
Et quant au treuillage et à la vigne adossées contre ledit mur séparant les susdit maison et jardin j’estime que ladite vigne doit être arrachée et replantée à trois pieds de distance dudit mur les racines de ladite vigne étant capables de dégrader et faire périr ledit mur et que le treillage soit supprimé n’étant pas loisible à un voisin de rien sceller ny adosser contre un mur non mitoyen sans le consentement de sondit voisin. Tel est l’avis de moy Puisieux vous référant, monsieur d’en ordonner suivant vote justice ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>antériorité : premier rapport par les mêmes experts débuté le 10 décembre 1735, les experts y sont nommés et (répartition)</noteworthy>
  </description>
</expertise>