<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j661d041" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-25T10:28:12Z">2022-04-25T10:28:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-20T14:16:35Z">2021-03-20T14:16:35Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription/>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-20T10:19:46Z">2021-03-20T10:19:46Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J661</idno>
    <idno type="item">041</idno>
    <facsimile from="0636" to="0648"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">10</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Croquis au crayon et à l'encre de la mitoyennté avec cotes.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-03-26" type="paris"/>
      <date when="1736-03-27" type="paris"/>
      <date when="1736-03-28" type="paris"/>
      <date when="1736-03-29" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des Gravilliers</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte et allignement d'un mur mitoyen entre deux maisons, scizes rue des Gravilliers, à la requeste des sieurs Giles Hecquan, prestre habituée en la paroisse de St Nicolas des Champs et consorts et Esloy Vesnard, me peintre et de Pierre Bernouille, me maçon ; MM. Le Tordeur et Cochois, experts et Martin Goupy, tiers expert  ; M. Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-03-10"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>projet de construction sur un mur mitoyen en mauvais état, par les requérants</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0174" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="experts">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Hecquart</surname>
              <forename>Giles</forename>
            </persName>
            <occupation>prêtre habitué en la paroisse St Nicolas des Champs</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Vesnard</surname>
              <forename>Eloy</forename>
            </persName>
            <occupation>maitre peintre</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Hecquart</surname>
              <forename>Marie Madeleine</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme, tous héritiers de défunt Giles Hecquart leur père et beau pèreé)</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Barnouille</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiment à Paris</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0174"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0174">Le tordeur
2e avis
f. 6v° l'état du mur est dû à "un tassement qui a esté fait depuis un longtemps audit mur, ce qui ne peut préjudicier ny causer aucune mauvaise qualité audit mur ainsy que moi Le Tordeur l'ait déclaré à la précédante vacation
Le mur ne fait "aucun mauvais effet à l'inspection" des deux côtés
« qu’en cet état je vous observe que ledit mur peut subsister encore un tems très considérable que s’il y a quelques défectuosité ainsy qu’il est par nous rapporté cela n’est provenu que de ce que ledit mur de pignon n’a point esté hébergé par lesdits sieur Hecquart et Vesnard qu dans une partie d’environ trois toises sur quatre du côté de la rue, quainsy il n’est point extraodinaire qu’un mur qui n’a point d’adossement ne fasse quelques effets de déversement ou de surplombs. 
Dans toutes ces circonstances moy Le Tordeur vous observe monsieur qu’il est vray comme dit est que la partie du bas dudit mur dans toute sa longueur sur environ douze pieds de hauteur du rez de chaussée n’est point en estat de subsister qu’ainsy il est nécessaire de la reconstruire dans ladite longueur et hauteur avec bon moislon dur d’Arceuil posé en bonne liaison etc… et néanmoins que si l’évènement de la construction des caves qui doivent faire lesdits sieur Hecquart et Vesnard qui donne occasion à toute cette reconstruction, ladite fondation ne se trouvoit de bonne qualité elle  seroit pareillement reconstruitte à frais communs avec bons moilons durs en bonne liaison posés avec plâtre et en y observant les empatement ordinaire.
Etc…
Et attendu la contrariété des nousdits experts nos avis et en ce cas le pouvoir à nous donné par les parties de nommer un tiers expert nous avons escrit le nom de quatre de nos confrères sur des papiers particuliers roulés et en ayant fait tirer un en la manière ordinaire il s’est trouvé le nom du sieur Goupy architecte expert bourgeois lequel sera tiers expert pour régler la contrariété de nos avis etc. la quelle nomination de la personne dudit sieur Goupy luy sera donné avis par ledit Me Pothenot, greffier des bâtiments</opinion>
      <opinion ref="#xpr0056">Moy cochois observe que par la visitte faitte par ledit sieur Le Tordeur et moy nous avons trouvé que ledit mur mitoyen est creux et forme un bouclement au rez de chaussée en douze pieds de haut sur six à sept pieds de long qu’ensuitte au droit de la tête du mur de face sur la cour il est aussy bouclé en pareille hauteur et longueur.
Que ledit mur st construit, partie en moilons de platre et partie en moilons de carrière et platras
Qu’en iceluy mur il y a deux chaines de pierre qui servent à porter les poutres de la maison dudit sieur Barminelle dont les assises sont en la plus grande partie sans liaisons et au droit d’icelles des fractions en la hauteur des premier et deuxième étages et formant lesdites chaisnes différents effets dans leur élévation qui se terminent à la hauteur du troisième étage.
Qu’à la tête dudit mur mitoyen sur la rue il y a une jambe étrière composée de six assises de pierre dure lesquelles sont sans liaisons suffisantes avec les assises du tremeau de ladite jambe sous épauffrées n leur parement extérieur au droit des des licts que la 3e d’icelle six assises au dessus de la fondation est de deux morceaux dans sa longueur, que la 5e est cassée en deux endroits l’un à treize pouces de sa tête et l’autre en trente quatre pouces et que la 6e desdites assises est aussy cassée en tout sa hauteur
Qu’ayant ensuitte plombé ladite jambe étrière il s’en est trouvé qu’elle déverse de deux pouces en la hauteur de six pieds du côté desdits sieur Hecquart et Vernard. 
Que la jambe boutisse au dessus de ladite jambe étrière a cinq pouces et demi de fruit depuis l’appuy du 1er étage de la maison dudi sieur Bamouille jusqu’à l’entablement 
Cochois 
Il faut reconstruire le mur
« devoir être payé les deux tiers en toute sa longueur et hauteur par lesdits sieur Hecquart de Vesnard suivant l’héberge du batiment qu’ils désirent fait construict à leurs dépends seuls, la jambe boutisse ou chaisne de pierre qui sera au droit du mu de face de leur bâtiment sur la cour en aydme toutefois à la pose par ledit sieur Barnouille pour un tiers que j’estime qu’il doit payer la totalité dudit mur mitoyen tant en fondation qu’en élévation, cours d’assises de pierre jambe étrière, et jambe boutisse au dessus et en outre au dépend seuls dudit sieur Barnouille les deux chaisnes de pierre qui portent les poutres de la maison depuis le dessus de la fondation à la pose desquelles seulement sera contribué pour les deux tirs par lesdits sieur Hecquart et Vesnars, moy Cochois estimant cette contribution cy dessus par l’une et par l’autre desdites parties d’autant plus juste que ledit mur mitoyen quoy que de mauvaise construction, bouclé et fractionné en deux parties en la hauteur du rez de chaussée et surplombant, etc… ledit mur mitoyen au moyen des reprises que l’on y pourroit faire subsisteroit encore quelques année pour ledit sieur Barmouille, observant que si l’on faisoit lesdites reprises elle s’entendroient dans toute la longueur dudit mur sur douze à quinze pieds de haut au droit de l’étage de rez de chaussée, que l’on ne pourroit pas le dispenser de refaire la fondation au dessous dans toute sa longueur et profondeur, les matériaux qui la composent étant prohibés, sur laquelle un entrepreneur sage tel que l’est le sieur Chollot qui doit faire le bâtiment desdits sieur Hecquart et Vesnard ne batiroit point, de là s’ensuivroit que ces parties dudit mur mitoyen seroient faittes à frais communs desdites parties chacun pour moitié laquelle moitié en y joignant les étayements et chevalements qui ledit sieur Barnouville seroit obligé de faire de son côté luy couteroit presqu’autant que luy coutera le tiers dans la totalité dudit mur mitoyen, et ce faisant il n’auroit un mur mitoyen en bon que dans la fondation et dans quinze pieds au dessus et le surplus de l’élévation dudit mur mitoyen seroit de peu de valleur puisque non seulement il est de la qualité cy dessus rapporté et qu’il forme différents effets dans son élévation et dans son plan, c’est pourquoy j’estime qu’il est plus avantageux audit sieur Barnoville de contribuer pour un tiers en la reconstruction dudit mur mitoyen ainsy que je l’ay cy devant dit et lesdits sieur Hecquart et Vesnard d’y contribuer pour les deux tiers étant de leur intérêt de ne point adosser le bâtiment qu’ils désirent faire construire sur un mur mitoyen tel qu’il s’agit. 
Tel est l’avis de moy Cochois vous référant d’en ordonner monsieur selon votre justice ordinaire</opinion>
      <opinion ref="#xpr0128">... Les raccordements au mur de face de la maison dudit sieur Barnouille au sujet de ladite jambe boutisse seroit fait aussy aux dépends seuls desdits sieur Hécquart et Vesnard ainsy que les étresillons, s’il étoit nécessaire d’en mettre aux croisées de la maison dudit sieur Barnoville au sujet de laite jambe boutisse ainsy que la pose et dépose desdites croisées
A l’égard des autres racordements concernant la maison dudit sieur Barnouille comme des planchers, relèvements de souches de cheminées, planchers, couverture et autres, ils seront faits aux dépends seuls dudit sieur Barnouille
Tel est mon avis, monsieur sur le tout sauf à vous d’en juger et ordonner suivant notre justice et prudence ordinaire</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>(3e vacation) « (les parties) nous ont dit que désirant accéler (sic) et éviter à frais pour y parvenir [donner leur avis sur la reconstruction du mur] au cas que nous fussions d’avis contraire sur la visitte et reconstruction dudit mur mitoyen ils nous donnoient pouvoir de choisir entre nous un tiers expert et surarbitre pour régler la contrariété en nosdits avis si le cas y echet et ont signé »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>