<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j661d045" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-25T10:37:54Z">2022-04-25T10:37:54Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-20T16:30:40Z">2021-03-20T16:30:40Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J661</idno>
    <idno type="item">045</idno>
    <facsimile from="0693" to="0701"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-03-29" type="paris"/>
      <date when="1736-03-29" type="paris"/>
      <date when="1736-03-30" type="paris"/>
      <date when="1736-03-31" type="paris"/>
      <date when="1736-04-04" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id291d87" type="paris">
        <address>
          <street>rue des Jardins</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id291d104" type="paris">
        <address>
          <street>rue des Jardins</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>chantier</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id291d122" type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Paul</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id291d139" type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Paul</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation de quatre maisons, une rue des Jardins, quartier St Paul, et trois rue St Paul entrre Mre et Mademoiselle Desaivaillant ; M. Pierre Quirot, expert ; M. Jacques Quirot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-03-17"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession, héritiers mineurs</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0029">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Jacques</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Mauléon de Savaillant</surname>
              <forename>Catherine Françoise</forename>
            </persName>
            <occupation>damoiselle majeure, héritière pour 1/6e de défunt Gaston Jean Baptiste de Mauléon de Savaillant son père</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0232"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Mauléon de Savaillant</surname>
              <forename>Henry</forename>
            </persName>
            <occupation>fils ainé héritier pour 1/6e dudit défunt son père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Béguin</surname>
              <forename>Roger Cyr Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>tuteur ad hocc de Pierre de Mauléon de Savaillant... et de Henry Nicolas François de Mauléon... tous deux mineurs héritiers...</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Laisné de Reuilly</surname>
              <forename>Louis Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>... tuteur ad hoc de Marie Thérèse et Marie Catherine de Mauléon.. mineurs héritières...</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0232"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Pigeon</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0232">Rue des jardins
Laquelle nous avons prisée et estimée à la somme de vingt six mil livres, eu esgard à la nature et qualité des bastiment qui la composent qui sont très anciens, eu quartier où elle est scituée et qu’elle apert de face sur la rue , considération faite des veues de servitude que ladite maison a sur ladite cour ou chantier cy dessu déclarée, lesquelles resteront aux endroits cy devant mentionnées et des mesures y énoncées et sans aucune  autres servitudes de sur ledit chantier ou cour, et dans lequel on ne pourra bastir plus près de six pied desdites veues sinon en l’estage des dechaussée du premier estage de la présente maison où il n’est trouvé point de veue avec autre édiffice en sorte que ( ?) de la couverture qui sera contre le mur n’exeddera la niveau du deuxième plancher et sans ostre la liberté d’élever plus hault à distance desdits six pieds, et encore à la charge du cens et droits seigneuriaux seulement cy 26000 livres

Cour ou chantier attenant
Lesquels nous avons prisés et estimé ensemble à la somme de dix mil cinq cent livres eu esgard à l’estendue de la place, laquelle n’a rien sur rue qu’un passage de porte cochère avecq une cave au dessous  et dans le dessus dudit passage dépend de la maison qui sera troisième déclarée, à la charge de souffrir la parti d’esgoust de couverture de ladite maison troisièmement déclarée qui tombe sur le passage  à porte cochère, de souffrir aussy les trois veues droittes tirant jour sur ledit passage de porte cochère qui sont l’une sur l’autre( ?) et l’esgoust de la cours de ladite maison troisième déclarée, comme il est cy devant dit et des mesures qui seront marquée dans la déclaration de ladite maison, comme aussy que les deux cabinetz d’aisance chausse et fosse d’aisance  etc. (…)
Eu esgard encore à la qualité des bastiments qui sont très anciens et caducs à l’esgard de cens et droits seigneuriaux seullement cy 10500 livres

Rue st Paul (2)
… eu esgard à la qualité des bastiments qui la composent qui ne sont pas anciens eu esgard encore que le passage de porte cochère qui est au rez de chaussé et la cour au dessous sont de la dépendance de la maison ou chanter deuxièmement déclarée dont la descente ou passsage pour aller à ladite cour sont sous l’escallier et cour de la présente maison eu esgard encore que ladite maison a trois veues droittes l’une sur l’autre tirant jour sur le passage  et que les eaux de la cour passent dans un trou qui est dans le mur de closture et s’écoullent dans la rue par ledit passage de porte cochère

rue Saint-Paul (2)
eu esgard à son emplacement à la nature et qualité des bastimens qui la compose qu’il n’y a point de servitude sur elle et qu’elle en a sur la maison deuxième déclarée, à la charge que les veues qui sont dans le pan de bois de bout du bastiment en aisle tant au rez de chaussée qu’au dessus seront supprimées et l’egoust qui est audit endroit aussy supprimé ( ?) dans la présente maison et que celles qui sont au grand pan de bois en retour tirant jour sur ladite maison deuxième déclarée seront conservées et où on poura en p( ?) une nouvelle au cabinet d’aisance du premier estage pour remplacer celle qui sera suprimée, que la fosse d’aisance qui est sur ladite cour ou chantier deuxièmement déclarée sera commune à la présente quatrième maison et à ladite deuxième maison dont la vuidange se fera par ladite deuxième maison qui n’en payera que le tiers et les deux autres tiers par la présente quatrième maison à l’esgard de l’entretien et réfection se feront par moitié, et le puis sera commun ladite estimation fait à la charge du cens et droits seigneuriaux seulement 1000 livres
Fait par nous expert susdit … sauf à vous monsieur de juger et ordonner suivant vostre prudence ordinaire</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
        <place ref="#id291d87">
          <appraisal l="26000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id291d104">
          <appraisal l="10500" s="" d="">
            <desc>un chantier ou cour</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id291d122">
          <appraisal l="11000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id291d139">
          <appraisal l="10000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="31" s="17" d="6"/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d2">Droit de passage</term>
      <term value="d8">Vue</term>
      <term value="d10">Mur de clôture</term>
      <term value="d13">Passage des eaux</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>