<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d039" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T13:34:59Z">2022-04-29T13:34:59Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-06T20:15:29Z">2021-04-06T20:15:29Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">039</idno>
    <facsimile from="0357" to="0366"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Signification</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Signification</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-07-03" type="paris"/>
      <date when="1736-08-03" type="paris"/>
      <date when="1737-03-27" type="paris"/>
      <date when="1738-02-08" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Honoré</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>4 étaux de boucheries des Quinze-Vingts</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte d'un mur séparant la boucherie des Quinze-Vingts, située rue St Honoré, et une maison appartenante à Mr Le Brun et consorts, à la requeste de Mre Hardouin Thérèse de Morel, marquis de Putanges, Maréchal des camps et armées du roi et sa femme ; M. Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-03-17"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>la boutique a été démolie par Putanges à cause du déversement du mur mitoyen et surplomb, indemnités de non jouissance à évaluer et pour défaut de retraite du mur mitoyen</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Morel de Putanges</surname>
              <forename>Hardouin Thérèse</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier marquis de Putanges, maréchal des camps et armées du roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>de Varlan</surname>
              <forename>Catherine Henriette</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse, propriétaires par enagements</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Rchard</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>intendant du sieur de Putanges</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Brun de Saint-Vallery</surname>
              <forename>Jean Auguste</forename>
            </persName>
            <occupation>prévôt général de la maréchaussée dans le département de l'Île de France</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Brun</surname>
              <forename>Charles</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>consorts Le Brun</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>joint-owner</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Delaforêt</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Jambon</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments à Paris qui a construit ladite boucherie des Quinze-Vingts et lieux endépendants et notamment le mur mitoyen d'entre ladite boucherie et la maison des sieurs et dame Le Brun et dame Duchevron</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Belossen</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0056">"Après laquelle lecture nous avons de nouveau visité le mur mitoyen dont est question et observé que suivant la rapport d’allignement du 22e aoust 1732 ledit mur devoit avoir une retraitte de quatre pouces de chacun côté à la hauteur du 1er plancher de la boucherie et qu’elle n’a point esté observée du côté de la maison desdits sieurs et delle Le Brun sur toute la profondeur intérieure de leur maison que nous avons reconnue être de 20 pieds.
Sur quoy notre avis est qu’attendu que ce deffaut de retraitte depuis la hauteur dudit 1er plancher en amont sur ladite longueur de 20 pieds sera rentrer d’autant les manteaux et tuyaux de cheminée dans les pièces de la maison desdits sieurs et delles Le Brun lorsqu’ils les feront reconstruire et nous estimons l’indemnité due auxdits sieur et delles Le Brun et dame du Chevron considérations faittes sur la scituation précieuse de leur maison la somme de deux cent cinquante livres 250 livres.
A l’égard dudit mur mitoyen au moyen des opérations que nous avons faittes nous l’avons reconnu dans le même état qu’il étoit et que nous l’avons déclaré en notre rapport du 12e juillet 1735 les différents petits surplombs d’une demi pouce, un pouce un pouce et ½ et 2 pouces ½ à 3 pouces dans toute son élévation de soixante pieds au dessus dudit 1er plancher de la boucherie n’ayant point fait de nouveau effets, pourquoy nous estimons qu’il sera nécessaire de rétablir seulement quelques légères fractions qui y sont en différents endroits de son élévation et longueur du côté desdits sieurs Le Brun et consorts, ledit mur étant construit avec moilons de bonne qualité et plâtre non enduit du susdit côté et ayant 18 pouces d’épaisseur depuis ledit 1er plancher et n’ayant nulle nécessité de le démolir et reconstruire.
Quant à la jambe boutisse de pierre de St Leu à a tête dudit mur sur la rue nous n’avons aussy reconnu être dans le même estat qu’elle étoit et que nous l’avons dit en notre 1er rapport etc. en sorte que ladite jambe boutisse de pierre de St Leu en cet état ne peut subsister et doit être démolie et reconstruitte suivant l’art de bâtir aux dépends seuls de mr le marquis de Putanges et de madame son épouse ainsi que tous les étayements racordement et rétablissement de part et d’autre tant à ce sujet que des légères fractions à rétablir au surplus de la longueur dudit mur en 60 pieds de haut au dessus dudit 1er plancher de la boucherie.
En ce qui concerne les dommages et intérêts au sujet et à cause de la non jouissance dudit sieur Le Brun et consorts de l’échoppe leur appartenant démolie par Mr et madame de Putanges, nous vous observons monsieur suivant les vestiges et traces qui sont aux murs en deux sens où elle étoit adossée et par une borne qui existe à l’encoignure que formoit ladite échoppe à droitte du passage du marché en y entrant et au derrière de la maison desdits sieur delle Lebrun et dame du Chevron que cette échoppe avoit 13 pieds de long sur le mur de pignon de la boucherie où elle étoit adossée, 10 pieds et ½ de face sur ledit passage, 8 pieds ¾ de profondeur en retour du côté dudit marché et dix pieds un quart à l’autre bout le long du mur de face de la maison desdits sieur et delle Le Brun et dame du Chevron et qu’elle avoit six pieds de haut en sa face du côté dudit marché couverte en appenti dont le haut de la pente étoit adossé audit mur de mignon de la boucherie, lesquels dommages et intérêts dus auxdits sieur Le Brun et consorts au sujet et à cause de la non jouissance de ladite échoppe nous estimons eu égard à l’étendue et consistance qu’elle avoit suivant lesdits vestiges et à sa scituation avantageuse étant dans un marché, soixante livres par an qui est ce qu’elle peut être louée année commune cy 60 livre par an.
Fait par nous architecte expert susdit vous référant monsieur d’en juger et ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>f. 1v° " nous avons remis au vendredy trois aoust [1 mois après] audit an 1736 ne le pouvons plustôt par les engagements que nous avons pour affaires de campagne"

rapport d’allignement du 22e aoust 1732
antériorité : rapport du 12e juillet 1735 ; il doit s'y trouver le détail de la nomination de l'expert qui n'est pas précisée dans ce pv</noteworthy>
  </description>
</expertise>