<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d048" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T14:01:34Z">2022-04-29T14:01:34Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-07T21:07:12Z">2021-04-07T21:07:12Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">048</idno>
    <facsimile from="0437" to="0440"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">4</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-07-07" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>quai de Bourbon</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte de croisées faites par Pierre André Guillaume, me menuisier, à la requeste du sieur Lucas, principal locataire, quay de Bourbon, Isle St Louis ; MM. Payen et Aumont, experts ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-06-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux ? désaccord entre les parties</case>
      <objects>
        <object type="other">croisées (fenêtres)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0209" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0009" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert entrepreneur</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Poisson</surname>
              <forename>Anne</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve d'Estienne Lucas, bourgeois de Paris, principale locatiare</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0209"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Guillaume</surname>
              <forename>Pierre André</forename>
            </persName>
            <occupation>maître menuisier</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0009"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0209">"Et moy Payen après avoir soigneusement examiné les croisées dont est question pur satisfaire monsieur à votre sentence par laquelle vous en ordonné expressement l’estimation j’ay toisé les dormans desdites croisées qui produisent ensemble 27 pieds uque j’estime à raison de 25 sols le pied valoir la somme de 33 livres 15 sols
A l’égard des chassis à verre et des volets toutte attention faite sur la qualité et deffectuosité du bois sur l’assemblage et construction desdits chassis et volets qui ne peuvent subsister que très peu de temps en l’estat qu’ils sont et qui ne pouront estre rétablis lorsqu’ils viendront à manquer ce qui indubitablement arivera bientost je les estime scavoir celle de cinq pieds de large à 8 livres et les deux autres ensemble 9 livres les trois faisant ensemble 17 livres.
Quant au déplacement des anciennes doubles croisées je n’estime point qu’il en soit rien dub à l’ouvrier partant je tire cet article pour néant cy Néant.
Et pour la démolition des planches du plancher du grand cabinet sur le derrière je l’estime comme mon confrère 30 sols, cy 1 livre 10 sols.
Ce qui fait suivant l’estimation de moy Payen pour tous les ouvrages dudit Guillaume la somme de 42 livres 5 sols
Telle est mon estimation sauf à vous monsieur de juger suivant votre prudence ordinaire.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0009">Moy Aumont après avoir fait attention que la croisée dans la chambre de ladite veuve Lucas contient neuf pieds sur cinq pieds et demy de large que les deux autres contiennent pareillement chacune neuf pieds de haut et quatre pieds et demy de large avec chacune les volets brisez au derrière considéré la qualité des bois et façon desdites croisées et volets par raport à leur estat, et le prix qu’auroient valut lesdits trois croisées si elles étoient construites de meilleur bois et sans deffault eu égard à leur hauteur, largeur et qualité des dormans, j’estime lesdittes croisées en l’estat qu’elles sont à raison de trois livres le pied compris les volets valoir ensemble la somme de 81 livres.
Plus est demandé par ledit Guillaume la somme de 2 livres pour avoir osté et déplacé les anciennes doubles croisées ce que j’estime la somme de 30 sols, cy 1 livre 10 sols
Plus est demandé pareille somme de 2 livres pour avoir défait les planches du plancher du grand cabinet sur le derrière que j’estime pareille somme de 30 sols, cy 1 livre  10 sols 
De sorte que suivant moy Aumont touttte considération faite de l’estat des ouvrages dudit Guillaume et du temps que les croisées et volets dont est question peuvent durer ils reviennent ensemble à la somme de 84 livres 
Tel est mon estimation vous référant néantmoins monsieur d’en ordonner suivant vostre justice ordinaire.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>antériorité : pv par Desboeufs et Loir l'aîné du 22 juin</noteworthy>
  </description>
</expertise>