<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j662d028" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-27T15:52:56Z">2022-04-27T15:52:56Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent xmlns="eac">
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:41:59.74+02:00">2021-06-16T16:41:59.74+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsAttr_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des @value pour les mots clés (estates).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-02-26T09:42:52Z">2021-02-26T09:42:52Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J662</idno>
    <idno type="item">028</idno>
    <facsimile from="0230" to="0239"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="true">6</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir conjoint</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-04-26" type="paris"/>
      <date when="1736-05-02" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Mouffetard</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>faubourg Saint-Marcel</complement>
        <parish/>
        <owner>Marchand</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte et réception d'ouvrages de différentes natures faits en une maison, rue Mouffetard, Fg St Marcel, appartenante au sieur Marchand, me mercier, par le sieur Le Breton, entrepreneur de bâtiments à Paris ; M. Le Brun ; M. Chevallier, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>défaut de construction constatés au mur</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0159" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0043">
          <persName>
            <surname>Chevalier</surname>
            <forename>Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Marchand</surname>
              <forename>Georges</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand mercier à Paris</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0159"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Breton</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0159"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0159">C’est pourquoy quand au bout vers la rue Mouffetard auquel bout ledit mur neuf est à plomb en toute sa hauteur en dix pieds de long ou environ, nous estimons et nostre advis est que pour corriger le deffaut de liaison par le haut dudit mur neuf avec la partye en deça restée vieille, lequel deffaut de liaison pourroit par la suitte préjudicier audit mur neuf quoy qu’à plomb en toute sa hauteur dans ladite longueur de douze pieds, ladite partye en deça restée vieille doit estre reffaitte à neuf depuis son pied jusque en ammont (?) aux frais de despens dudit sieur Marchand, à prendre depuis ledit bout dudit mur neuf dans lequel elle sera liée lors de sa réfection et reconstruction jusques et y compris le bout arrache entre ledit mur de face sur la cour du sieur Guillautte de son bastiment de devant et ce d’autant que ladite partye restée vieille ne sert que de closture audit sieur Guillautte au moyen de quoy lesdit sieur Marchand ne payera point de charges audit sieur Guillautte pour sa surélévation au dessus de la hauteur ordinaire de closture ce que sans excéder ny outrepasser nostre pouvoir nous ne rapportons icy que pour évitter à préjudice par la suitte à la ditte partye de mur neuf qui est à présent bonne, à plomb et recevable ainsy que cela y a déjà suivant nous préjudicié, ce que nous avons reconnu par la fraction sue nous avons cy dessus rapportée, laquelle nous estimons n’avoir esté occasionnée et ne procède que par ledit deffaut de liaison dans ladite partye de mur restée vieille.
Plus nous estimons et nostre advis est qu’il faut aussy corriger le surplomb dudit mur neuf en ce qui est par delà les dix pieds de long dont nous venons de parler ce qui est un faute de ‘entrepreneur plus considérable que le deffaut de liaison où il seroit tombé si il n’eust errigé à plomb, puisque pour lors ce n’eust esté ue l’affaire du sieur Marchand de contraindre son voisin à faire lier et liaisonner son vieux mur estant par delà avec celluy fait à neuf qui pour estre à plomb n’auroit pu estre lié en icelluy et pour ainsy corriger ledit surplomb nous estimons et nostre advis est que ledit mur doit estre démoly et reffait à neuf aux frais et despens dudit entrepreneur du dessus de douze pieds et faut à prendre du rez de chaussée de la cour dudit sieur Guillautte en ammont( ?)  et ce en la longueur qui est à prendre des dix pieds de long dont nous venons de parler jusque en son bout vers le bastiment du fond dudit sieur Guillautte, ledit mu n’estant bon et recevable qu’en laditte première partye de dix pieds de long en toute sa hautteur et qu’en la partye restante de sa longueur en douz pieds de haut à prendre du bas, pour estre le surplus reffait à plomb et suivant l’art.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c2">Devis et marché</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
      <term value="m13">Fissuration</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>devis et marché des ouvrages faits par le sieur Breton, le 29 septembre 1734, passé entre eux, devant Desplaces notaire à Paris. Nommant l'expert. Et "en cas que par notre rapport nous contestations la réception desdits ouvrages nous ont donné pouvoir de constater les malfaçons qui y seroient si aucunes il y a et ont promis avoir pour agréable et executté comme arrêt de cour souveraine tout ce qui seroit fait et réglé par nous dit expert sauf à chacun d'eux à prendre après ledit raport telles conclusions et faire telles demandes et prétentions que de droit en conséquence duti raport, lequel (f. 1v°) seroit par eux payé à frais communs."

Malfaçons découvertes : fractions et lézardes, défaut de liaison entre mur neuf et mur vieux et surplomb et fruit de murs. Obligation de démolir et refaire ledit mur. PV très surchargé en marge. Mention barrée intéressante en marge : "Breton "depuis ce matin s'est retiré ayant verballement dit que toutes nos opérations étaient inutiles, il ne voulait point y être présent, d'autant qu'il a ajouté que l'oeil est suffisant pour connaistre que ledit mur n'est pas plomb". (f. 6) (avec un croquis au rayon sous l'écriture)

Problème de jonction entre le mur neuf et le mur ancien (f. 6v°), protection au plomb e la liaison
pour 4250 livres
Les travaux sont payés par les loyers des parties de la maison non reconstruite (corps de logis disctinct)</noteworthy>
  </description>
</expertise>