<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j755-ad017" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-20T08:17:26Z">2022-05-20T08:17:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J755/A</idno>
        <idno type="item">017</idno>
        <facsimile from="0336" to="0348"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-08-18" type="paris"/>
          <date when="1746-08-19" type="paris"/>
          <date when="1746-08-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis à vis l'hôtel d'Aligre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Hebert</owner>
            <owner>Sieur Loupiat</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de maisons et alignements de murs, rue St Honoré, entre les Sieurs Hebert et Loupiat, vis à vis l'hôtel d'Aligre</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-08-09"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté (reconstruction)</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0039" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Loupiat</surname>
                            <forename>Jean Charles</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0039"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Hebert</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0236"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0039 #xpr0236">[Premier mur]
"Nous estimons que led[it] mur ne peut subsister en l’estat q[u’i]l est et q[u’i]l est n[écessai]re de le démolir et reconstruire à neuf en toutte sa longueur, tant en fond[ati]on qu’en élévation, le tout à frais communs des partyes, chacun pour moitié, observant que celuy qui auroit besoin d’une plus basse fondation, soit pour caves ou autrement la feroit à ses frais des constructions cy après. Lequel dit mur sera construit en fond[ati]on et en éléva[ti]on de jusques sous les p[remi]ers planchers en moilon piqué et motier de chaux et sable et le surplus en amont avec moilon ebousiné, posé avec plastre passé au crible, enduit et ravallé des deux costé, qu’il sera posé un cours d’assise de p[ier]re de taille en toutte la longueur à frais communs de même que la jambe étrière et la teste dudit mur sur la rue.
À l’égard des jambes sous poutres ou autres qui pouroient estre posées dans led[it] mur, elles seront faittes aux frais et dépens seul de ceux qui en auront besoin et la pose en commun pour tenir lieu de moilon suivant l’usage. 
[Opérations d’alignement]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0039 #xpr0236">[Deuxième mur]
"Nous avons de nouveau visité ledit mur et trouvé qu’il est nécessaire de le refaire au rez de chaussée en la profondeur des deux corps de logis en aille depuis où la fond[ati]on se trouverra bonne ou sur le bon et vif fond jusqu’à en amont où il poura se receuillir lequel sera construit en fond[ati]on si il est nécessaire avec moilon dur d’Arceuil piqué dans les partyes apparentes maçonné en mortier de chaux et sable, le surplus en moilon essemillé et au rez de chaussée avec pareil moilon piqué posé sur un cours d’assise de pierre dure maçonné en même mortier de chaux et sable, le tout aux frais communs des partyes, chacun pour moitié, les rétablissemen[en]t et estayements chacun endroit soy.
À l’égard de la partye qui sert de closture, laquelle nous avons déclaré estre suffisante pour icelle néantmoins si les S[ieu]rs Loupiat ou Hebert en reconstruisant leur maison ne retrouvent pas suffisant pour héberger dessus il sera démolis et refait à communs frais chacun pour moitié pour les parts et portions qu’ils en occuperont et de même construction que la partye cy devant ditte en observant par raport aux fond[ati]ons qu’elles seront faittes à frais communs jusqu’au bon et solide fond et que si l’un ou l’autre a besoin d’une plus basse fond[ati]on soit pour secondes caves ou autrement, lad[ite] plus basse fonda[ti]on seroit audit cas faitte par et aux frais seuls de celuy qui en auroit besoin.
[Opérations d’alignement]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0039 #xpr0236">[Maison du Sieur Hebert]
"Notre avis est disons nous qu’il est plus expédient de démolir lad[ite] maison en entier et que c’est la démolition du mur mitoyen qui en occasionne la reconstruction puisque si ledit mur avoit put se conserver, lad[ite] maison en faisant seullement quelques rétablissements et renouvellant les estayements des caves, ou les reconstruisants, auroit encorre put subsister quelque temps."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0039 #xpr0236">"Tels sont lesd[its] murs, lad[ite] maison et passage, nos observations et avis sur le tout, suquoy et sur le contenu en notre procès verbal, nous référons, Monsieur, à votre justice et prudence ordin[ai]re. 
Fait par nous, architectes expert susdits, les jours, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="3" s="5" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m10">Déformation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le Sieur Loupiat entend démolir et reconstruire sa maison, dont plusieurs murs sont mitoyens avec le Sieur Hebert. Ceux-ci sont "entièrement mauvais".</noteworthy>
    </description>
</expertise>