<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j755-ad014" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-19T14:41:04Z">2022-05-19T14:41:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J755/A</idno>
        <idno type="item">014</idno>
        <facsimile from="0280" to="0291"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Correspondance</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>13 x 18 cm.</desc>
                    <note>Lettre de Le Coursonnois au commissaire Glou.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-08-13" type="paris"/>
          <date when="1746-08-18" type="paris"/>
          <date when="1746-08-22" type="province"/>
          <date when="1746-08-23" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id8955733d102" type="paris">
                <address>
                    <street>rue d'Orléans</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>près la porte Saint-Martin</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession Garçon/Jacquot</owner>
            </place>
          <place xml:id="id8955733d121" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village d'Aubervilliers, au lieu dit Notre Dame des Vertus, proche la ville de Saint-Denis</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Garçon/Jacquot</owner>
            </place>
          <place xml:id="id8955733d137" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village d'Aubervilliers, rue Aurelle</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Garçon/Jacquot</owner>
            </place>
          <place xml:id="id8955733d153" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village d'Aubervilliers, au lieu dit La Porte des Prés</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Garçon/Jacquot</owner>
            </place>
          <place xml:id="id8955733d169" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Saint Gratien, distant de Paris de trois lieues, situé au dessus de celui d'Epinay</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Garçon/Jacquot</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des immeubles réels de la succession Jacquot et Garçon, à la requête du Sieur Le Coursonnois</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-04-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession dans le cadre d'une substitution</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0036" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0051">
                    <persName>
                        <surname>Vaucher</surname>
                        <forename>Claude Edme</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Coursonnois</surname>
                            <forename>Jean Charles</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître paveur à Paris ; héritier par représentation de sa mère, Marie Thérèse Victoire Jacquot</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Jacquot</surname>
                            <forename>Marie Jeanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse non commune en bien de Martin Gravelle, maître paveur </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Demerre</surname>
                            <forename>Alexandre Estienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître paveur ; héritier par représentation de Marie Angélique Jacquot, sa mère</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Demerre</surname>
                            <forename>Thérèse Angélique</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure ; héritière par représentation de Marie Angélique Jacquot, sa mère</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Demerre</surname>
                            <forename>Charles Toussaint</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître sculpteur à Paris ; héritier par représentation de Marie Angélique Jacquot, sa mère</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Beurier</surname>
                            <forename>Martial</forename>
                        </persName>
                        <occupation>créancier d'Alexandre Estienne Demerre</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>enfants nés et à naître en légitime mariage de Marie Jeanne Jacquot et d'Alexandre Estienne Demerre, appelés à recueillir la substitution </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Dumesnil</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; tuteur à la substituion</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0036">[Maison, rue d'Orléans]
"Après quoy, touttes attentions et considérations faites, nous vous déclarons, Monsieur, que lad[ite] maison ne peut en aucune façon se partager commodément entre lesd[its] copropriétaires, ny faire soulte à aucun d’iceux en la partageant.
C’est pourquoy nous la prisons et estimons en l’état où elle est et ainsy qu’elle se poursuit et comporte et étend de touttes parts, apartenances et dépendances, sans en rien réserver, la somme de treize mille deux cent quarante livres.
Eu égard à son état actuel, à son emplacement et au quartier où elle est située et au cours du temps présent et aussy eu égard à ce que lad[ite] maison fournit le logement et ustencils des soldats y en ayant actuellement qui y demeurent en une chambre qui leur est fournie pour satisfaire à lad[ite] charge, plus encore à la charge des cens et droits seigneuriaux seulement dont lad[ite] maison peut estre chargé envers les seigneurs et dames dont elle peut rellever, qui ne nous ont point été indiqués, cy 13240₶.
Telle est, l’estimation de lad[ite] maison aux termes de la sentence […]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0036">[Biens situés à Saint Gratien]
"Au moyen duquel examen nous avons reconnu que tous lesd[its] biens ne peuvent commodément se partager entre lesd[its] copropriétaires ny faire soulte à aucun d’iceux en les partageant.
C’est pourquoy nous prisons et estimons lad[ite] grande maison, pressoir, grange, écuries, cour, jardin et pièce de terres ainsy que le tout se poursuit et comporte sans exception, à la somme de trois mille deux cent cinquante livres, eu égard aux répara[ti]ons qui sont à y faire et à la charge des cens et droits seigneuriaux seulement, cy 3250₶.
Quant à l’édifice joignant le mur de pignon de la maison cy dessus et dans lequel suivant la déclara[ti]on dud[it] Sr Lecour […] il n’apartient à lad[ite] succession qu’une portion à nous inconnue, nous prisons et estimons led[it] édifice en sa totalité, la somme de deux cent cinquante livres de laquelle somme sera employée dans led[it] partage la portion qui en apartient à lad[ite] succession et ce attendu que lad[ite] portion ne peut commodément se partager ny faire soulte, cy 250₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0036">[Maison du lieu dit Notre Dame des Vertus à Aubervilliers]
"Nous avons ensuite examiné tous les batimens composant lad[ite] maison pour connoite leur qualité et état actuel, à quoy touttes considérations ayant été faittes ainsy qu’à l’étendue de l’emplacement de lad[ite] maison et au quartier où elle est située dans led[it] lieu, nous prisons et estimons lad[ite] maison de fond en comble, ainsy qu’elle se comporte, apartenances et dépendances, sans rien excepter, la somme de trois mille sept cent livres, à la charge premièrement des cens et droits seigneuriaux dont elle peut estre chargée envers les seigneur et dame dont elle peut rellever, et en outre encore à la charge d’une rente foncière annuelle et non rachetable de onze livres dix sols payable au jour et feste de St Martin, de laquelle led[it] Sr Le Coursonnois cy présent nous a verballement déclaré que lad[ite] maison est chargée envers les relligieux bénédictins de la ville de St Denis, cy 3700₶.
Déclarant que nous avons ainsy estima lad[ite] maison, attendu que nous avons reconnu qu’elle ne peut commodément se partager entre lesd[its] copropriétaires et cohéritiers ny faire soulte entr’eux en la partageant."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0036">[Maison de la rue Aurelle à Aubervilliers]
"Après avoir ensuite examiné les bâtiments de lad[ite] maison et considérations faite de sa construction et de son état actuel, nous prisons et estimons la maison en sa totalité la somme de quatorze cent livres.
Eu égard, à son emplacement et au cours du temps et encore à la charge des cens et droits seigneuriaux dont elle peut être chargée envers les seigneurs sont elle peut rellever, ce qui fait pour la moitié apartenante à lad[ite] succession Anne Garçon par indivis dans la totalité de lad[ite] maison, la somme de sept cent livres, cy 700₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0036">[Biens à Aubervilliers au lieu dit La Porte des Prés]
"Lequelles, petit maison, jardin, emplacements et petite pièces de terre après visitte et examen fait du tout nous prisons et estimons ensemble la somme de huit cent livres.
Eu égard à la qualité et état actuel des bâtimens, leur emplacement et la nature de lad[ite] jardin et pièces de terre, et au cours du temps présent et aussy à la charge des cens et droits seigneuriaux dotn lesd[its] biens peuvent être chargés envers les seigneurs et dames dont ils rellèvent qui n’ont pu nous estre déclarés, cy 800₶.
Lequel bien nous avons ainsy estimé attendu que nous avons reconnu que led[it] bien ne peut commodément se partager entre lesd[its] cohéritiers ny faire soulte entr’eux en le partageant.
[…]
Telle est l’estimation par nous faitte desd[its] biens, vous référant, Monsieur, de juger et ordonner sur le tout suivant votre justice et prudence ordinaires."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="21940" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id8955733d102">
                    <appraisal l="13240" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id8955733d121">
                    <appraisal l="3700" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id8955733d137">
                    <appraisal l="700" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id8955733d153">
                    <appraisal l="800" s="" d="">
                        <desc>Maison, jardein et pièce de terre</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id8955733d169">
                    <appraisal l="3250" s="" d="">
                        <desc>Grande maison, pressoir, grange, écuries, cour, jardin et pièce de terres</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="250" s="" d="">
                        <desc>Édifice joignant (en copropriété)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="false">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="47" s="2" d="6"/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il s'agit de la succession d'Anne Garçon, veuve de Charles Jacquot.</noteworthy>
    </description>
</expertise>