<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d017" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-01-03T13:50:55Z">2023-01-03T13:50:55Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>correction séquence images</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-10T07:16:24Z">2022-05-10T07:16:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-27T08:38:26Z">2022-04-27T08:38:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-26T17:43:12Z">2022-04-26T17:43:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">017</idno>
        <facsimile from="0130" to="0141"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>21,5 x 16,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination de l'expert (Boullée).</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>14,5 x 44,5 cm.
Plume et encre brune.</desc>
                    <note>Plan de l'emprise du mur mitoyen.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-07" type="paris"/>
      <date when="1746-07-12" type="paris"/>
      <date when="1746-07-18" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Mignon</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish>Saint-Côme</parish>
                
                
                <owner>Religieux du Collège de Grandmont</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen, rue Mignon, entre le Collège de Grandmont et Monsieur de Charmois</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-06-22"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0034" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0051">
                    <persName>
                        <surname>Vaucher</surname>
                        <forename>Claude Edme</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Sieurs, prieur, procureur et religieux du Collège de Grandmont</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0128"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Vitecoq</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>prêtre prieur du Collège</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Rousseau de Charmoy</surname>
                            <forename>Pierre Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, seigneur de Charmoy, chevalier de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis, lieutenant général au gouvernement de cette ville</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Delefeuille</surname>
                            <forename>Anne Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Rousseau de Charmoy</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0034"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Mosnier</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Sieur préposé par les Sieur et Dame de Charmoy pour veiller à leurs intérêts</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0034 #xpr0128">"Vu l’état actuel dud[it] mur mitoyen, sa mauvaise construction et ses déversements, notre avis est qu’il est nécessaire de le démolir de fond en comble depuis le bon et solide fond jusqu’au dossier de cheminée, pour estre reconstruit à neuf, sçavoir, en fondation avec bon moilon dur d’Arceuil essemillé, maçonné avec mortier de chaux et sable jusqu’au rez de chaussée des caves et d’épaisseur suffisante pour avoir trois poulces d’empâtement de chaque costé, et depuis le niveau des caves jusqu’au rez de chaussée avec pareil moilon piqué, posé à lits et joints quarrés en leur parements vif et pareillement maçonnés avec mortier de chaux et sable, et aussy d’épaisseur suffisante pour avoir trois poulces d’empatement de chaque costé, le surplus en amont, sçavoir jusqu’au premier étage sera aussy construit avec bon moilon d’Arceuil, essemillé, posé par arazes, maçonné, crépy et enduit en plastre des deux costés et le reste avec bon moilon dur pareillement essemillé et aussy posés par arazes, maçonné, crépy et enduit comme dessus, le tout aux frais communs des parties, sçavoir deux tiers par lesd[its] S[ieu]rs Relligieux du Collège de Grandmont et l’autre tiers par lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois, pouront lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois, élever s’ils le jugent à propos, le pignon dud[it] mur depuis le plancher du grenier jusqu’à son sommet avec plâtras, avec même contribution que dessus, laquelle contribution, nous avons arbitrée telle, vu que led[it] mur mitoyen, malgré son mauvais état, auroit été encorre en état de subsister encorre plus[ieu]rs années, si lesd[its] S[ieu]rs Relligieux du Collège de Grandmont ne se fussent point trouvés dans la nécessité de bâtir. 
À l’égard des jambes sous poutres qui se trouveront nécessaires dans led[it] mur mitoyen, elles seront faittes aux frais et dépend de ceux qui en auront besoin, à la pose desquelles lesd[its] S[ieu]rs Relligieux contribueront pour deux tiers, lesd[ites] jambes leur tenant lieu de moelon.
Quant à la jambe étrière sur la rue, si led[it] mur est reconstruit de l’épaisseur qu’il a actuellement, il poura arriver que plusieurs des assises de pierre qui la composent se trouvent en état de reservir, dans ce cas, il sera seulement nécessaire de la déposer, laquelle pose sera faite, sçavoir, les trois quarts aux frais desd[its] S[ieu]rs Relligieux et l’autre quart aux frais desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, vu que malgré son peu de déversement, elle auroit été en état de subsister en l’état qu’elle est un très long temps, et s’il est nécessaire d’y remettre quelques assises de pierres neuves, elles y seront fournies, sçavoir, les trois quarts aux frais desd[its] S[ieu]rs Relligieux et l’autre quart à ceux desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, et quand il s’agiroit de la reconstruire entièrement à neuf, il en seroit de même de la contribution.
Pour ce qui est de la jambe boutisse au dessus, vu qu’elle n’est composée que d’assises de pierre en la plus grande partie qui n’ont point entièrement l’épaisseur du mur de face de la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, que ces assises ne forment point de liaison avec le mur mitoyen, et qu’elles n’y jettent presque point de queues ny harpes et que d’ailleurs elle est en surplomb sur la rue, notre avis est qu’en considération de ce qu’elle auroit pu subsister encore du temps en l’état qu’elle est, qu’elle soit reconstruite avec pierre de St Leu ou lambourde de bonne qualité aux frais des parties, sçavoir deux tiers par lesd[its] S[ieu]rs Relligieux et un tiers par lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois.
À l’égard de la jambre boutisse qui est au droit du mur de face sur la cour du corps de logis sur la rue de la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, notre avis est que lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois en feront ce qu’ils jugeront à propos, attendu qu’il y aura une continuité de mur au droit de la cour de la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois pour les bâtimens desd[its] S[ieu]rs Relligieux, et que pour lors, cette jambe cessera d’estre nécessaire, vu qu’elle ne formera plus d’encoynure. 
Le surplus de la longueur dud[it] mur mitoyen depuis le parement extérieur du mur de face du corps de logis sur la rue desd[its] Sr et D[am]e Charmois jusqu’où lesd[its] S[ieu]rs Relligieux jugeront à propos de le reconstruire à neuf, cette partie dud[it] mur mitoyen, sera reconstruite à neuf aux frais seuls desd[its] S[ieu]rs Relligieux, tant en fondation qu’en élévation, vu que cette partie de mur ne sert que de closture à la maison desd[its] Sr et D[am]e Charmois, après laquelle reconstruction, led[it] mur mitoyen à la hauteur de coutume, y compris trois pieds en fondation qu’est la profondeur ordinaire que l’on accorde pour les fondations de mur de closture.
Les racordemens de voutes, murs, planchers, couvertures, tuyeaux et manteaux de cheminées et étayemens seront faits chacun en droit soy.
Nous avons ensuite fait les […] nécess[ai]res pour fixer l’allignement dud[it] mur mitoyen, en connoitre les plis, coudes et les différents épaisseurs dont nous auront pris les cottes et repaires sur des papiers particuliers pour pouvoir dresser un plan exact de l’allignement actuel d’iceluy.
[Opérations d'alignement]
Telle est la position actuelle dud[it] mur mitoyen, touttes ses irrégularités et différents épaisseurs, que nous avons été obligés de raporter exactement vu l’opposition de lad[ite] Dame Deleffeuille pour lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois, à ce qu’il ne fut fait aucune changement ou innovation à sa position et à ses épaisseurs. Et comme il ne seroit pas possible que les entrepreneurs qui reconstruiront led[it] mur mitoyen pussent exécuter l’alignement dud[it] mur par la description que nous en avons faite par écrit, nous avons fait trois plans figuratifs de l’alignement dud[it] mur que nous avons signés et paraphés et un pour resté annexé à ces présentes et les deux autres pour estre remis à chacun des propriétaires et conduire lesd[its] entrepreneurs dans la plantation dud[it] mur.
Nous vous observons cepend[an]t, Monsieur, que son épaisseur est trop foible pour porter sa surélévation et la charge des bâtimens de la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, n’ayant que treize poulces un quart d’épaisseur, comme nous l’avons dit, à la queue de la jambe étrière, quinze poulces d’épaisseur où led[it] mur forme coude, et seize poulces d’épaisseur vers le mur de face sur la cour ; il conviendroit donner seize poulces d’épaisseur en toute la profondeur du corps de logis sur la rue de la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois pour que ce mur fut solide et de supprimer le petit coude que forme led[it] mur mitoyen en l’étendue dud[it] corps de logis, ce qui ne produiroit qu’un très petit changement aud[it] alignement et seroit d’un avantage réciproque pour les propriétaires ; étant d’ailleurs contre l’art de donner une épaisseur à un mur par un bout et luy en donner une autre par l’autre bout ; laquelle observation, nous vous faisons, Monsieur, pour en ordonner ainsy que vous le jugerés à propos, étants limités et contraints par le défaut de consentement de lad[ite] D[am]e Deleffeuille pour lesd[its] Sr et D[am]e de Charmois.
À l’égard du surplus dud[it] mur mitoyen, comme il ne sera que de closture à la maison desd[its] Sr et D[am]e de Charmois, il n’est pas possible d’en supprimer les irrégularités, vu que le pli est trop considérable et qu’il faudroit trop anticiper sur le terrain de l’un ou de l’autre des propriétaires, et à l’égard de son épaisseur, ce sera au propriétaire du Collège de Grandmont à en fortiffier l’épaisseur de leur costé et à prendre sur leur terrain, comme ils le jugeront convenable pour la solidité de leur bâtiment.
Nous n’avons pu satisfaire au chef de la susd[ite] sentence, qui nous ordonne de dire ce qu’il en pouroit couter pour sa reconstruction, en ce que nous ne connoissons point à quelle profondeur pouront descendre les fondations dud[it] mur mitoyen.
Tel est notre avis, Monsieur, sur le tout, sauf à vous d’en juger et ordonner suivant votre prudence et justice ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="21" s="10" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b7">Anticipation</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d10">Mur de clôture</term>
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n4">Surélévation</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n16">Doublage / contre-mur</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>