<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j751d024" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-28T10:21:52Z">2021-06-28T10:21:52Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T16:06:37Z">2021-06-25T16:06:37Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J751</idno>
        <idno type="item">024</idno>
        <facsimile from="0232" to="0271"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">40</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-01-24" type="suburbs"/>
          <date when="1746-01-24" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-11" type="paris"/>
          <date when="1746-02-11" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-14" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-14" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-17" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-17" type="suburbs"/>
          <date when="1746-02-28" type="suburbs"/>
          <date when="1746-03-22" type="suburbs"/>
          <date when="1746-03-22" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id2488029d75" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Charonne</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>près la Barrière </complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place xml:id="id15803d142" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Charenton</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg St Antoine</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place xml:id="id15803d160" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Charenton</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg St Antoine</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de trois maison, une rue de Charonne et deux rue de Charenton, Fg St Antoine, ensemble la visite, état et estimation des réparations à y faire, à la requeste du sieur Claude Guerre ; M. Fauvel de Villiers, expert ; M. Baudouin, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC</orgName>
                    <date when="1745-03-17"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>succession, réparations nécessaires à faire</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0108" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0034">
                    <persName>
                        <surname>Baudoin</surname>
                        <forename>Antoine</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Guerre</surname>
                            <forename>Claude </forename>
                        </persName>
                        <occupation>boulabger à Paris, hériitier pur 1/5 de défunt Guillaume Guerre et Vincente Gombert sa femme</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0108"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Rousseau</surname>
                            <forename>Estienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>boulanger à Paris</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Lelièvre veuve Guerre</surname>
                            <forename>Marie Anne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve Jean Baptiste Guerre, tutrice de sa fille...</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>et consorts</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0108"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0108">Maison rue de Charonne près la barrière
Montant et revenants toutes les susdites réparations à faire en ladite maison que nous avons trouvé urgentes et nécessaire à faire ensemble à la somme total de onze cent quatre vingt quinze livres douze sols cy 1195 livres 12 sols
Nous avons ensuite de nouveau veu et visité la maison ladite maison de fond en comble pris connaissance de la qualité des batimens qui la compose qui sont d’une médiocre construction pourquoy tout considération nous la prisons et estimons eu égard à son état actuel son emplacement, quartier où elle est scituée, cour du tems présent et à la charge du cens et droits seigneuriaux seulement la somme de cinq mil livres cy 5000 livres
Et pour satisfaire au restant du 3e chef de votre sentence monsieur qui ordonne que nous priserons estimerons lesdites maison eu esgard aux réparations ayant cy devant estimé ladite maison eu égard à son état actuelle et que si ladite maison est réparée de la façon que nous l’avons expliqué dans notre présent raport nous l’estimons audit cas la somme e six ml deux cent livres cy 6200 livres

8e vacation (f. 25)
Montant et revenant toutes les susdites réparations à faire en ladite seconde maison que nous avons trouvez tant urgente et nécessaire ensemble à la somme totale de mil vingt neuf livres 3 sols cy 1029 livres 3 sols
Nous avons ensuite livré un plans particulier de ladite maison fait distinction sur iceluy ce qui est en batiment d’avec ce qui est en cour et marais le tout pour parvenir à une juste estimation à quoy le reste de la vacation
f. 35
Nous avons ensuite de nouveau veu et visité ladite maison de fond en comble cour et marais en dépendant pris connoissance de la qualité des bâtimens qui la compose lesquels sont d’ancienne et médiocre  construction les bois étant pour la plus part de sapin, pourquoy toute considération faite nous la prisons et estimons eu égard à son état actuel son emplacement quartier où elle est scituée cours du tems présent et à la charge du cens et droits seigneuriaux la somme de six mille livres cy 6000 livres
Et pour satisfaire au restant du 3e chef de votre sentence monsieur qui ordonne que nous priserons estimerons lesdites maison eu esgard aux réparations ayant cy dessus estimé ladite maison eu égard à son état actuelle et que si ladite maison est réparée de la façon que nous l’avons cy devant expliqué nous l’estimons audit cas la somme de sept mille trois cent livres cy 7300 livres

Maison rue de Charenton hors des barrière 
La troisième et dernière maison
Nous avons ensuite de nouveau veu et visité ladite maison de fond en comble cour et marais en dépendant pris connoissance de la qualité des bâtimens qui la compose lesquels sont de médiocre  construction, les chevrons du comble étant tous de sapin ainsy que la plus grande partie des portes pourquoy tout considérations faites nous prisons et estions ladite maison eu égard à son état actuel à son emplacement quartier où elle est scitué cours du tems présent et à la charge du cens et droit seigneuriaux seulement la somme de cinq mil quatre cent livres cy 5400 livres
Et pour satisfaire au restant du 3e chef de votre sentence monsieur qui ordonne que nous priserons estimerons lesdites maison eu esgard aux réparations ayant cy dessus estimé ladite maison eu égard à son état actuel et que si ladite maison est réparée de la façon que nous l’avons cy devant expliqué nous l’estimons audit cas la somme de six mille livres cy 6000 livres

Tel est l’état desdites maisons ensemble la visite et estimation des réparations qu’il convient faire pour les rendre logeable et habitables ensemble l’estimation desdites trois maisons eu égard à leur état actuele et l’estimation desdites maisons eu égard à leur rétablissement sauf à vous monsieur d’en juger sur le tout suivant votre justice et prudence ordianire.
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id2488029d75">
                    <appraisal l="6200" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id15803d142">
                    <appraisal l="7300" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id15803d160">
                    <appraisal l="6000" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>