<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd029" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:46:41Z">2022-05-27T14:46:41Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-26T17:25:11Z">2021-07-26T17:25:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">029</idno>
        <facsimile from="0365" to="0377"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Plan à l'encre des lieux contentieux, passage, puits, cour et lieux d'aisance communs.
Gaphite
Echelle</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-21" type="paris"/>
      <date when="1746-05-06" type="paris"/>
      <date when="1746-05-06" type="paris"/>
      <date when="1746-05-11" type="paris"/>
      <date when="1746-05-11" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Loursine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>Fg St Marceau</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visitte des lieux contentieux rue de L'Oursine Fg St Marceau, à la requeste du sieur Puzin, me serrurier ; M. de Montbrouard, expert [le sieur Le Brun expert est barré] ; M. Vaucher, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, chambre civile</orgName>
                    <date when="1745-11-10"/>
          <date when="1746-03-26"/>
          <date when="1746-03-26">(sic)</date>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>mur et cloison servant de clôture à la boutique de la maison de l'opposant s'est effrondré</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
        <object type="well">Puits</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0118" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0051">
                    <persName>
                        <surname>Vaucher</surname>
                        <forename>Claude Edme</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Puzin</surname>
                            <forename>Jean françois</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître serrurier</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0118"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Bellot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Mesnard</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0118"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0118">f. 6r°
"et avant que de donner ledit alignement nous observons que la cloison séparant l’allée de passage qui est commune à la maison de derrière dudit sieur Pusin dont les poteaux de charpente se sont trouvés pourris à leur pied sans aucun massif en fondation dessous comme a été cy dessus dit n’ayant été retenu originairement que par e le pavé de ladite allée et par conséquent se sont écartés à leur pied de leur ancienne position, laquelle cloison sert pour closre et former ledit passage commun.
C’est pourquoy notre avis et que les poteaux de ladite cloison seront dressés à plomb pris de haut de leur position actuelle en les recoupant par le pied pour en oster la pourriture y mettre une sablière à la hauteur convenable et au dessous de ladite sablière (v°) faite fait soit un parpin de pierre ou de maçonnerie suffisante avec fondation au dessous et la maçonnerie entre le poteaux de la cloison etc. (…) (f. 8r°) 
Lequel mur de cloture sera fait à frais communs et chacun pour moitié attendu ce qui est dit dans ledit partage pour la séparations deux lots et de la hauteur prescritte par la coutume de Paris, sera observé une baye de porte dans ledit mur en retour qui communique à la cour dudit sieur Pusin comme elle est de présent figurée sur ledit plan, lequel mur de ainsy que le précédent sera construit avec moilon du faubourg maçonné avec chaux et sable et le chaperon fait en plastre, sera rétabli le siège d’aisance commun ainsy que la couverture et la porte de menuiserie avec sa serrure, laquelle séparation sera faite aussy à frais communs et chacun par moitié le tout pour mettre ledit cabinet et siège d’aisance en bon état.
Notre avis est que comme le pied de noyeau de l’escallier de la maison du sieur Mesnard se toute pourry il convient et est nécessaire pour assurer ledit escallier de hauter (sic) ledit noyeau d’environ deux pied pieds de long et de l’assurer sur une bonne fondation, laquelle réparations sera faitte aux frais seuls dudit sieur Mesnard, le devant dudit noyeau sera assis et planté à deux pieds huit poulces de distance du devant du mur mitoyen qui sépare ladite allée d’avec la maison dudit sieur Testand.
Telles sont nos opérations et notre avis sur tous les objets contentieux entre les parties vous référant monsieur de juger et ordonner sur le tout suivant votre justice et prudence."
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>nomination de l'expert : Gérard de Montbrouard est nommé par le requérant, si l'opposant ne s'était pas manifesté, le LC aurait nommé d'office l'expert Le Sueur (2e sentence). dans la 3e sentence, l'opposant nomme l'expert Le Brun.
Mais celui-ci n'est pas présent "quoique duement sonné"
lors de la 2e vacation (f. 4r°) l'expert Le Brun ne vient toujours pas alors que les parties l'attendent, on consent donc à ce que seul l'expert gérard de Montbrouard fasse la visite

plan signé Pierre Meichan juré expert</noteworthy>
    </description>
</expertise>