<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j755-ad027" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T16:21:44Z">2022-05-27T16:21:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T16:20:07Z">2022-05-27T16:20:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J755/A</idno>
        <idno type="item">027</idno>
        <facsimile from="0458" to="0473"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>38 x 52,5 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris, brun, vert et rose, graphite.</desc>
                    <note>Plan des parcelles fouillées ou carrières avec indication de leur propriétaire. </note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>21 x 16 cm.</desc>
                    <note>Procuration au Sieur De la Fontaine, maître maçon à Paris de la propriétaire, pour suivre la visite.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18,5 x 12 cm.</desc>
                    <note>Nomination de l'expert (Bourgeois).</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-08-22" type="province"/>
      <date when="1746-08-23" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à Maisons, près et au dessus de Charenton, sur le chemin dit Lechat, conduisant de Maisons à Créteil</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Demoiselle Godart, épouse Thiersault</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite et plan de carrière, ensemble estimation d'indemnité à Maisons, près Charenton, pour le Sieur Le Fort, marchand carrier, et la demoiselle Thiersault, propriétaire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-07-27"/>
          <date when="1745-07-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit d'exploitation de terres</case>
            <objects>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0037" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0050">
                    <persName>
                        <surname>Mallerot</surname>
                        <forename>Joseph Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Godart</surname>
                            <forename>Madelaine Avoye</forename>
                        </persName>
                        <occupation>femme séparée quant aux biens du Sieur Thiersault</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0037"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lefort</surname>
                            <forename>Barthélémy</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand carrier à la Grande Pinte</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0089"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Lafontaine</surname>
                        <forename>Claude</forename>
                    </persName>
                    <occupation>maître maçon, entrepreneur de bâtiments à Paris et de la demoiselle Thiersault</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0037 #xpr0089">"Voilà l’état des pièces de terre contentieuse et carrière au dessous ; il ne nous reste donc qu’à donner notre avis sur les chefs portés en la sentence du vingt sept juillet présente année, et sur ceux de la sentence du six juillet mil sept cent quarante cinq dont la précédente a ordonné l’exécution.
Nous disons donc que Lefort a fouillé environ les deux tiers de la superficie de la pièce de terre cottée A indiquée pour vingt neuf perches, il a en cela joui de la faculté et du droit qu’il avoit de le faire au moyen de la permission et l’abandonnement que lad[ite] d[emoise]lle Thiersaut luy en avoit donné [etc.]. 
Il ne nous paroit pas que cette fouille ait occasionnée jusqu’à présent aucun domage, et l’affaissement du ciel dont nous avons cy devant parlé n’est qu’un effet ordinaire qui arrive à toutes les terres dessous lesquelles on fouille et dont on enlève le solide soit en pierre ou moelon, mais pour cela la superficie des terres n’en reste point inculte puisque la pièce cotté B ainsy que beaucoup d’autres pièces dans le mesme canton quoyque le dessous soit fouillé n’en sont pas moins labourées et cultivées, et Secretain qui estoit propriétaire de lad[ite] pièce A à titre de bail à rente des mil sept cent vingt un pouvoit et devoit continuer la culture cette présente année comme il l’a fait les précédentes jusques et compris [mille sept cent] quarante cinq, d’autant mieux que cet affaissement n’a pas augmenté depuis […] et […] la fouille dont est question n’ayant point causé de domage, lad[ite] dem[oise]lle Thiersault ne peut prétendre d’indemnité, led[it] Sieur Lefort s’estant conformé aux obligations qu’il avoit contracté par l’écrit du vingt un may mil sept cent quarante troi, autant que nous l’avons pu reconnoitre, et demeurant toujours garant aux termes du mesme écrit des […] qui résulteroit de l’exploitation de sa carrière. 
Quant à la pièce D de treize perches et demy, nous avons cy devant rapporté différentes raisons qui nous ont fait présumer que led[it] Lefort n’a point fouillé sous lad[ite] pièce ; il nous a rapporté un acte qui le peut justiffier qui est la décharge dud[it] Coignet du vingt six juin de la présente année ur les prétentions qu’il nioit que led[it] Lefort avoit fouillé sous sa pièce C, […] en conséquence de cela et de l’état de lad[ite] pièce D de treize perche et demy que ous croyons qu’il n’est dû aucune indemnité à lad[ite] d[emoise]lle Thiersault parce que rien n’annonce que cette pièce ait été fouillée ainsy que nous l’avons cy devant dit.
[…]
C’est Monsieur, l’état des lieux en question et notre avis sur les différents chefs de vos sentences, vous référant d’en ordonner.
Fait par nous, architectes experts, lesd[its] jour, mois et an."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0089" l="48" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0037" l="48" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="48" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="20" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="1" s="12" d=""/>
        <fee type="plans" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="3" s="" d="">Annexe</fee>
        <total l="183" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="31" s="11" d="11"/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Dans le cas où la Demoiselle Thiersault ne nommerait pas d'expert, le lieutenant civil prévoit que la visite serait menée par Boullée en son nom. – – – Le Sieur Lefort (opposant, entrepreneur) remet un dossier aux experts lors de la première vacation.</noteworthy>
    </description>
</expertise>