<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d045" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-06T08:54:39Z">2022-05-06T08:54:39Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">045</idno>
        <facsimile from="0416" to="0425"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination de l'expert (Cochois).</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>45,5 x 24,5 cm.
Plume, encre brune et noire, lavis noir et rouge, traces de graphite.</desc>
                    <note>Plan de la mitoyenneté.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-23" type="paris"/>
          <date when="1746-08-08" type="paris"/>
          <date when="1746-08-09" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Harpe</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Hôpital de la Charité</owner>
            <owner>Sieur Chappey</owner>
            <owner>Sieur Lesage</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Alignement de murs mitoyens entre une maison appartenante à la Charité, et celles appartenantes aux Sieurs Chappey et Lesage</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Projet de construction en mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>hôpital de la Charité</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Desmarais</surname>
                            <forename>Ambroise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>religieux, procureur du couvent et hôpital de la Charité</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chapey</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lesage</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">[Mur mitoyen avec le Sieur Chapey]
"Vu l’état ci dessus dud[it] mur mitoyen, tant en fonda[ti]on qu’en élévation et son épaiss[eu]r de seize pouces et demi au rez de chaussée dans toute son étendue, d’environ cinq toises et demie, nous estimons et notre avis est qu’il est en état de durer et subsister nombre d’année pour la maison dud[it] Sr Chapey, qu’il ne peut y avoir de nécessité de le démolir et de le reconstruire que dans le cas où mes S[ieu]rs Religieux dud[it] Hôpital de la Charité ne le jugeroient pas suffisant pour recevoir et porter le nouveau bâtiment qu’il désirent faire construire, lequel, suivant les plans que le Sr Religieux procureur nous a représentés doit être considérable, et requérir un mur mitoyen d’une solidité entière, et en état de subsister autant que ce nouveau bâtiment.
De là s’ensuivroit que si lesd[its] S[ieu]rs Religieux par les raisons ci dessus veulent faire démolir led[it] mur mitoyen, il leur sera loisible de le faire tant en éléva[ti]on qu’en fonda[ti]on et de le faire reconstruire dans toute son étendue et hauteur, d’une bonne et solide construction en fonda[ti]on et en élévation, suivant l’art, à leurs dépends seuls, excepté seulement les assises de pierre qui seront nécessaires pour former les chaisnes sous les poutres de la maison dud[it] Sr Chapey, ainsi qu’en fonda[ti]on que led[it] Sr Chapey sera tenu de fournir à ses frais pour la valleur de la pierre de la taille seulement, au surplus des assises de ses anciennes chaisnes qui pourront être remplouées et dont il feroit refaire les joints et blanchir les parements, et la pose faitte aux frais desd[its] S[ieu]rs Religieux pour tenir lieu de la valleur du mur en moilon en ces parties.
Comme aussi lesd[its] S[ieu]rs Religieux seront tenus de faire faire à leur frais tous les etayements tant en fonda[ti]ons qu’en éléva[ti]on dans la maison dud[it] Sr Chapey pour la soutenir pendant la démolition et reconstruction dud[it] mur mitoyen, et de faire faire pareillem[en]t à leurs frais tous les racordements et rétablissem[en]t de toutes natures aux murs de face, de refend, cloisons et planchers de la maison dud[it] Sr Chapey, en ce qui seulement seroit démoli et endommagé par la démolition et reconstruction dud[it] mur mitoyen.
Nous observons que si la tête de la jambe étrière sur la rue est retranchée de quinze à seize pouces comme led[it] Sr Religieux procureur dud[it] hôpital de la Charité nous l’a dit, suivant l’allignem[en]tdonné par m[essieu]rs les trésoriers de France, que dans ce cas, ce sera aud[it] Sr Chapey à faire les diligences qu’il appartiendra pour le soutient du mur de face sur la rue de sa maison, et à prendre toutes les précautions néces[sai]res à cet effet et ce, à ses frais, soit encorbellements de pierre, soit par un poteau d’huysserie pour porter le bout du poitrail de la face de sad[ite] mison joignant lad[ite] jambe étrière, ou au devant d’icelle, jusqu’à son point milieu, lesd[its] S[ieu]rs Religieux ne pouvant être tenus de cet événement qui ne dépend point d’eux."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Mur mitoyen avec le Sieur Lesage]
"Pourquoy, dans le cas ci dessus, notre avis [est] que led[it] mur sera démoli dans toute son étendue et hauteur et les gravois qui en proviendront enlevés aux dépens communs desd[ites] parties, chacune pour moitié.
Que led[it] mur mitoyen seroit ensuitte reconstruit solidement en fonda[ti]on et en dis pieds de haut au dessus pour cloture aussi aux dépends communs desd[ites] parties, chacune pour moitié, et elles fourniroient à leurs dépends particuliers, la pierre qui seroit nécessaire en fonda[ti]on et feroient pareillement faire les racordements chacun à leur égard.
Mais si au contraire, led[it] Sr Lesage change de sentiment et ne fasse point supprimer son bâtiment, il sera seul tenu de la démolition et reconstruction dud[it] mur mitoyen dans toute sa longueur et hauteur du dessus de la fonda[it]on en amont, au moyen de quoy il ne payeroit point de charge de la suréléva[ti]on et led[it] mur ne seroit commun et mitoyen que pour clôture en la hauteur de dix pieds, à la nouvelle cour de la maison dud[it] hôpital.
Et eu égard de la fonda[ti]on, elle sera faitte aux dépends communs desd[ites] parties, chacune pour moitié et séparement chacune à leur égard, la pierre qui leur seroit néces[sai]re et les racordements de leurs côtés, y ayant des caves de part et d’autre."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Opérations d’alignement des deux murs]
"Et attendu que telle attention que l’on puisse apporter pour rendre lesd[its] allignements sensibles et intelligibles et que faute de les bien entendre, il pourroit arriver quelque erreur, nous avons cru pour les prévenir devoir faire un plan figuratif desd[its] murs mitoyens, ligne de directions et autres, cotter les mesures de leurs positions et celles desd[its] repères dont l’original sera annexé à ces présentes et une copie délivrée avec l’expédition d’icelle de nous et dud[it] greffier signé et paraphé.
Fait et arrêté par nous, architecte expert susd[it], conformément au pouvoir à nous donné par lesd[ites] parties […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>L'hôpital de la Charité a un projet de construction de bâtiment.</noteworthy>
    </description>
</expertise>