<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad005" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T11:39:13Z">2022-05-27T11:39:13Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T07:36:25Z">2021-07-08T07:36:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-07T13:10:46Z">2021-07-07T13:10:46Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">005</idno>
        <facsimile from="0024" to="0036"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Plan à l'encre coté de la maison rue de Traverse + Calcul de sa superficie et de celle de la rue du Bon puits. Plan au crayon sans doute de la 2e maison. + Invitation imprimée à la messe pour le décès (bout de l'an) de Le Vallois me maçon, le 3 mars 1746. église des Augustins, place des Victoires</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-03" type="paris"/>
      <date when="1746-03-03" type="paris"/>
      <date when="1746-03-04" type="paris"/>
      <date when="1746-03-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1017728d119" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Traverse</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Saint Germain</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place xml:id="id1017728d137" type="paris">
                <address>
                    <street>rue du bon puits</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="false">Visitte et estimation de deux maisons, rues Traverse, Fg St Germain et du Bon Puys, entre le sieur Robbe, et Le Vicomte et autres ; M. Aumont, expert ; M. Berville, greffier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (parc civil)</orgName>
                    <date when="1746-01-15"/>
          <date when="1746-02-11"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>succession de Jeanne Laval, partage, avec héritier mineur</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0009" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>conseiller architecte du roi maître général ancien de la chambre des bâtiments, pnts et chaussées de FRance et l'un des soixante expets de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename> Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Robbe</surname>
                            <forename>Jean Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître charpentier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Vicomte</surname>
                            <forename>Jeanne Margueritte</forename>
                        </persName>
                        <occupation>sa femme, héritière pour 1/2 de défunte Jeanne Laval sa mère femme Jean Le Vicomte et encore héritière pour 1/2 par représentation de sa mère de Martn Laval ayeul maternel</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Vicomte</surname>
                            <forename>Jean Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineur émancipé d'âge, héritier de l'autre 1/2 de Jeanne Laval</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Pavin</surname>
                            <forename>André François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand fruitier, tuteur...</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0009">Rue Traverse
"Nous avons pris les différentes mesures de l’emplacement de ladite maison et figuré sur un bordereau les masses des différents bâtiments tant sur la rue en aille qu’au pourtour de la cour et estendue d’icelle et le tout cotté sur ledit bordereau par longueur et largeur, et ayant ensuitte fait différens calculs et oppérations nous avons reconnu qu’attendu la différence de construction des différens édiffices, l’usage à quoy cette maison peut estre employée, le deffaut de largeur du terrain relativement à la partye bâtye sur la rue et en aille nous n’estimons pont que laditte maison puisse se partager. Pourquoy nous avons fait les calculs de la superficie du terrain qui compose ladite maison fait au moyen desdits calculs, la distinction de ce qui est occupé tant au bâtiment sur la rue qu’à celuy en aille à droit et en retour contre le mur de closture sur la rue d’avec ce qui est en cour et fait l’addition du tout au moyen de laquelle nous avons trouvé que laditte maison contient cent quarante toises ou environ de superficie compris la demye épaisseur des murs mitoyens et que tant le bâtiment sur la rue que l’escallier et aille ensuitte trente sept toises de superficie, les vieux bâtiments du fond et en aille à droit et celuy de l’astelier [atelier et laboratoire et fours pour le salpêtre] quarante cinq toise de superficie en cour cinquante huit toises et ayant fait l’apréciation de chaque partye séparément eu égard à la qualité des batiments et à leur différence de construction, vétusté et mauvais estat des bâtiments de four à droit de la cour ; et ce pour parvenir avec plus de précision à la juste valleur de ladite maison quoyque nous ne portions qu’une seulle estimation pour le tout, attention faitte sur le tout, considération faitte du quartier où ladite maison ainsy qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est par nous cy dessus déclarée eu égard au cours du temps présent et à la charge du logement des gens de guerre et des cens et droits seigneuriaux dont ladite maison peut estre tenue envers les seigneurs dont elle relève la somme de seize mil livres, cy 16000 livres"

Rue du bon puits
"Nous avons pris une nouvelle inspection de laditte maison, eu égard à sa qualité de construction et distribution et pris les différentes mesures de son emplacement tant en bâtiment que cour en dépendans et au moyen des calculs que nous avons faits sur lesdites mesures prises nous avons trouvé qu’il contient vingt une toise douze pieds ou environ de superficie compris la demye épaisseur des murs mitoyens dont il s’en trouve quinze toises trois pieds occupéez en batiment et six toises neuf pieds en cour et ayant fait attention audit emplacement nous estimons que ladite maison ne peut se partager. Pourquoy considération faitte de sa construction estendue du terrain, nous prisons et estimons ladite maison ainsy qu’elle se poursuit et comporte eu égard au quartier où elle est située au cours du temps présent et à la charge des sens et droits seigneuriaux dont elle est tenus la somme de huit mil cinq cent livres 8500 livres
Telles sont lesdites maisons nos estimations et avis sur lesquelles et sur le contenu en notre procès verbal nous vous référons monsieur d’ordonner suivant notre prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1017728d119">
                    <appraisal l="16000 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        <place ref="#id1017728d137">
                    <appraisal l="8500 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>