<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd020" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:32:47Z">2022-05-27T14:32:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:13:41Z">2022-05-27T14:13:41Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-25T15:42:42Z">2021-07-25T15:42:42Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-20T19:58:23Z">2021-07-20T19:58:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">020</idno>
        <facsimile from="0290" to="0300"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-13" type="province"/>
      <date when="1746-04-14" type="province"/>
      <date when="1746-04-15" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1649789d75" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>près Lagny</complement>
                
                <city>Villevaudé</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison, ferme et dépendances, à Villevaudé, près Lagny, pour les mineurs Chomel ; M. Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (sentence homologative)</orgName>
                    <date when="1746-04-02"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>héritiers mineurs dont les biens sont à vendre au meilleur prix (prix de la vente employé en acquisition de rentes à leur profit)</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>héritiers Chomel</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>enfants mineurs de défunt Jean Baptiste Charles Chomel chevalier conseiller du roi en son grand Conseil et secétaire des commandements de madame la duchesse d'orléans et de Marie Louise ursule de Guines de Souathe</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>ancien évêque d'Orange</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur des mineurs</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">"Laquelle maison bourgeoise, ferme et dépendances ci devant déclarées ayant vues et visitées, fait considérations sur tout ce qui compose ladite maison bourgeois, sur ce que le pavillon sur la rue où est l’entrée est d’une très ancienne construction, qu’il y a dans la cour principalle nombre de gravois en différents endroits, que le principal bâtiment quoyque rétabli depuis sept à huit ans est néanmoins susceptible de réparations notament le bas des murs de face qui n’avoient été et renformis et dont tous les plâtres sont tombés, que les (r°) deux perrons de pierre à deux rampes l’un au devant de la face sur la cour et l’autre sur le jardin sont à rétablir, les marches de pierre et les palliers étant disjoints et plusieurs pierres cassées. Que les trois descentes aux souterreins hors d’eaux en partie sont en très mauvais état et ne peuvent subsister ainsi que celle aux caves et nombres d’autres rétablissements dans lesdits souterreins urgents et nécessaire pour les rendre habitables, que le jardin est en friche en la plus grande partie et à l’entrée duquel il y a une très grande quantité de gravois et immondices tant au devant dudit principal bâtiment que de ceux de la basse cour  que l’on ne peut mettre en état qu’au moyen d’une très grande dépense, que tous les bâtiments de la basse cour sont d’une très ancienne et mauvaise construction excepté celuy où est le logement du jardinier, que tous les murs de cloture sont susceptibles de nombre de reprises et réparations
Sur ce que tous les bâtiments de la ferme ont été réparés il y a environ sept à huit ans qu’ils sont en bon état et ne sont susceptibles que de légers entretiens que toutes lesdites grosses réparations et autres à faire aux bâtiments et murs de cloture de ladite maison bourgeoise et dépendances sont un objet de la somme de neuf mille livres suivant l’état estimatif particulier que nous en avons fait de nous et dudit greffier signé paraphé et annexé à ces présentes.
Que toutes les terres labourables et prés sont considérablement morcelés et en la plus grande partie  très éloignées de ladite ferme qu’il y en a peu dont le fond soit bon, les autres étant d’un fond froid et ingrat.
Que les bois sont des taillis de différentes essences dont les fonds sont aussi froids, qu’ils sont d’une faible venue ainsi que les baliveaux réservés en iceux tant des derniers âges que de dix huit et vingt sept ans ny en ayant que quelques uns de plus anciens qui ne profitent presque plus.
Et que les vignes sont anciennes et sur un mauvais fond, c’est pourquoy sur toutes ces attentions et considérations nous ladite maison en toutes ses dépendances la somme de trente huit mille livres eu égard aussi à ce dont lesdits biens sont chargés aux droits seigneuriaux envers les seigneurs de qui il relèvent au cours du temps présent et à ce que les chemins différents pour arriver audit village de Villevaudé sont presque impratiquables pour les voitures les uns en une demie lieue et les autres en trois quarts de lieue et une lieue ou environ cy 38000 livres
Fait par nous architecte expert… nous avons remis à demain matin pour retourner en la ville de Paris"
[pas de renvoi au juge]
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1649789d75">
                    <appraisal l="38000" s="" d="">
                        <desc>maison bougeoise, terres et bois</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>