<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-ad017" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T15:16:11Z">2021-08-03T15:16:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T14:36:24Z">2021-08-03T14:36:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>pj</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-03T14:29:07Z">2021-08-03T14:29:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/A</idno>
        <idno type="item">017</idno>
        <facsimile from="0129" to="0140"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">extrait des registres du Parlement</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note/>
                </appendice>
            </appendices>
      
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-05-12" type="province"/>
      <date when="1746-05-16" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1642414d92" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>situés entre la rue l'Evesque, la ruelle de Seine, quay de la rivière de Seine et la rue St Germain</complement>
                
                <city>Argenteuil</city>
                <district/>
                <owner>appartenant cy devant aux Bernardines d'Argenteuil</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation des maisons et bâtiments des Religieuses Bernardines d'Argenteuil, à la requeste des Dames abesses et religieuses de Panthemont ; M. Joubert, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement, Grande chambre</orgName>
                    <date when="1746-02-7"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>achat récent du couvent des Bernardines par les religieuses de Panthemont, bien de main-morte nécessitant l'intervention du procureur du roi</case>
            <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0147" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Abbesse et religieuses de Panthémont</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>odre de Citeaux</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0147"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bernardines d'Argenteuil</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>anciennes propriétaires</occupation>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Procureur du roi</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref="#xpr0147"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0147">Après laquelle déclarations desdits batiments cours, basse cour, jardins et dépendances le tout appartement à la maison et couvent desdites dames religieuses Bernardines d’Argenteuil nous sommes rentrez dans l’intérieur dudit monastère et avons pris une nouvelle inspection par raport à l’estat et construction que nous avons et trouvées pour la plupart estre très ancienne et susceptible de réparations considérables tant en maçonnerie, charpente couvertures que autres dont du tout nous avons fait des nottes sur des bordereaux particuliers pour y avoir égard lors de notre estimation et ensuitte avoir pris différentes mesures pour connoistre de la superficie de tout l’emplacement entier même des différentes partyes occupées par les bâtiments avec des nottes de leur qualité comme aussy des partyes qui ne sont point batyes et seullement occupées en cours, basse cours et jardins, compris les petits bâtiments louez à des particuliers  habitans dudit lieu d’Argenteuil et les bâtiments cour et jardins occupez par les sieur et dame de Lalande et au moyen des calculs que nous avons fait du tout et attention à la nature et qualité des bâtiments, au peu d’usage que l’on en peu faire en l’estat qu’ils sont, aux réparations considérables qu’il faudroit faire pour les mettre en valleur et en changer l’usage au peu de produit qui en résulteroit considéré l’estendue du tout compris leur emplacement celuy des cours basse cour et desdits jardins, après avoir le tout mureument examiné et réfléchy toutte attention et considération faitte nous prisons et estimons lesdits bâtiments église, cours, basse cours tant intérieures, emplacement d’iceux et desdits jardins ainsy que le tout se poursuit et comporte circonstances et dépendances (…) tant en fond que superficie et eu égard au cours du temps présent au lieu où le tout est situé et à la charge des droits seigneuriaux si aucuns sont dubs, la somme de cinquante mil livres cy 50000 livres
Tel est l’estat desdits batiments cours basse cour et jardins, la déclaration d’iceux notre avis et estimations du tout sur laquelle nous référons aux lumières supérieures de la cour.
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1642414d92">
                    <appraisal l="" s="" d="">
                        <desc/>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a9">Maison nouvellement acquise</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Décret de l'archevêque de Paris 13 octobre 1745 autorisant la vente et adjudication des bâtiments conventuels appartenant ci devant aux Bernardines d'Argenteuil
et Lettres patentes de novembre 1745 confirmant le décret de l'archevêque

f. 2r° Requête du Procureur général du Roi "il seroit informé pardevant le conseiller raporteur dudit arrest de la commodité ou incommodité de l'aliénation du terrain et bâtiment cy devant appartenants aux prieuré des Bernardines d'Argenteuil et que par nous Joubert lesdits terrains et ba^timents seroient vus priséez et estimez....et communiqué à Mr le Procureur général du roy estre par luy pris telles conclusions qu'il appartiendra"

bibliographie : 
Gérard TROUPEAU, "Le couvent des Bernardines d'Argenteuil (1635-1745)", extrait de Paris et Ile-de-France - Mémoires, tome 48, 1997, 13 p.</noteworthy>
    </description>
</expertise>