<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d053" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-12T08:55:01Z">2022-05-12T08:55:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">053</idno>
        <facsimile from="0494" to="0500"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>25 x 18 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id8635032d93" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Bordet</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Mineurs Joliot</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue Bordet, pour les mineurs Joliot</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Leiutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-06-21"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Succession impliquant des mineurs</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Joliot</surname>
                            <forename>Pierre Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Joliot</surname>
                            <forename>Jean Philippe</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Fautras</surname>
                            <forename>Guillaume</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître couvreur de maisons à Paris ; tuteur</occupation>
                    </representative>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Delaunay</surname>
                            <forename>Marie Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Fautras, auparavant veuve de Philippe Nicolas Joliot ; tutrice de ses enfants mineurs</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">"Laquelle maison, vu sa scituation, la superficie de son emplacement d’environ vingt six toises et la consistance et construction de ses bâtiments susceptibles des réparations cy après, nous estimons, toutes attentions et considérations faittes, la somme de douze mille livres, eu égard aussi au cours du temps présent et à la charge du cens, droits seigneuriaux et autres, cy 12000₶  0  0. 
[…]
Que toutes attentions faittes sur l’état ci dessus dud[it] mur mitoyen, notre avis est qu’il peut subsister en l’état qu’il est encore nombre d’années, que la seule répara[ti]on urgente et néces[sai]re à y faire présentement consiste dans la partie ci dessus d’environ neuf pieds de long sur la hauteur du rez de chaussée et de quelques partie d’enduits aud[it] rez de chaussée, que par conséquent il ne peut y avoir de nécessité de le démolir et de le reconstruire dans toute son étendue et hauteur, ainsi qu’en fonda[ti]on, que dans le cas où Monsieur le duc d’Orléans y feroit construire et adosser n nouveau bâtiment, et dont Monsieur le duc d’Orléans seroit selon nous par les raisons ci dessus seul tenu de la démolition et reconstruction.
Mais que dans le cas ci dessus quoyque led[it] mur mitoyen puisse subsister, cependant, selon nous, lesd[its] mineurs et leurs copropriétaires seroint tenus de faire étayer de fond en comble tous les planchers de leurd[ite] maison, de faire démolir et reconstruire tous les tuyaux et manteaux de cheminée qui y sont adossés, ceux des pièces vers la cour, sans cet événement, étant en très mauvais état, ainsi que les têtes ou souches de toutes lesd[ites] cheminées, co[mm]e aussi de faire faire tous els racordements et rétablissements de leur côté.
Qu’au moyen de la visitte que nous avons faitte du mur mitoyen opposé avec la maison joignante à droitte de celle desd[its] mineurs, nous l’avons reconnue d’une très ancienne et mauvaise construction, dans tout ce qui le compose tant en fonda[ti]on qu’en éléva[it]on, et notament en la plus grande partie de la fonda[ti]on du rez de chaussée et des 1ers et 2e étages au dessus, dont la réparation ne peut être guère différée et qui ne le pourroit être si l’on démolit et reconstruit le précédent mur mitoyen.
Que le mur de face sur la rue de la maison desd[its] mineurs est en la plus grande partie sans liaisons avec lesd[its] deux murs mitoyens et en est mesme détaché en plusieurs endroits, et dont les bayes dans led[it] mur de face sont mal distribuées.
Et enfin quant au surplus des autres répara[ti]on à faire en lad[ite] maison, elles consistent dans la démolition et reconstruction du premier plancher du corps de logis derrière et accesoirs, en la réfection du plancher bas de la pièce ensuitte de la boutique avec planches, et dans le rétablissement de plusieurs portes en menuiserie et ferrures, […] et petits carreaux de terre cuitte.
Lesquelles réparations nécessaires à fair en lad[ite] maison, nous estimons être un objet de la somme de trois mille livres ou environ pour ce qui concerne le mitoyen mitoyen (sic) à droitte, le rétablissement du mur de face sur la rue, la réfection du 1er plancher dud[it] corps de logis vers la cour et leurs têtes, et dans le cas ou Monsieur le duc d’Orléans feroit démolir et reconstruire le mur mitoyen à gauche avec la maison qui luy appartient, ces répara[ti]ons, augmenteroient de la somme de mil livres ou environ ce qui composeroit la somme de quatre mille livres au moins, attendu les accessoirs imprévus plus ou moins considérables.
Fait par nous, architecte expert susd[it], lesd[its] jour, mois et an […] "</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="12000" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id8635032d93">
                    <appraisal l="12000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>