<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd019" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:12:26Z">2022-05-27T14:12:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-20T10:57:43Z">2021-07-20T10:57:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-19T18:48:19Z">2021-07-19T18:48:19Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-19T16:23:58Z">2021-07-19T16:23:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">019</idno>
        <facsimile from="0204" to="0289"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">62</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">signification (baillage de Rouen)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Conflit entre deux greffiers des Bâtiments devant le sergent royal au Bailliage de Rouen : Baudouin de Paris et Jean-Baptiste Maurice, greffier des bastiments de la  ville, Fg Banlieue Bailliage et vicomté de Rouen, ressort du Parlement de Normandie. Nous apprenons que le greffier est choisi par l'expert. Evocation du retard pris dans la visite.

14 avril 1746</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Nomination notariée de l'expert (Périgueux)</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Reçu de pièces de la part du greffier Baudoin par Delaunoy.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Plan à l'encre noire et grise de l'église et tour du clocher du Boslehard.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Coupe en travers de l'église de Boslehard au droit de la séparation du chœur d'avec la nef et face en eslévation de la tour du clocher vue par le côté à l'encre avec nuance de gris. </note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Coupe en long du chœur et de partie de la nef de l'église du Boslehard vue du coté (de la tour : barré) au dessus de l'église. En noir et nuance de gris.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Coupe de la tour du clocher du Boslehard faitte au milieu de lad. tour, au droit de l'escalier et face en eslévation de la partie du chœur ensuite de lad. tour et d'une partie de la nef, veue du costé du cimetière en noir et nuance de gris plus nuance de rouge.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Eslevation de la Tour du clocher du Boslehard, vue en face, en noir et nuance de gris.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Face et eslevation de la tour du clocher du Boslehard vue du coté du chef de l'Eglise.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-11" type="province"/>
      <date when="1746-04-13" type="province"/>
      <date when="1746-04-14" type="province"/>
      <date when="1746-04-15" type="province"/>
      <date when="1746-04-16" type="province"/>
      <date when="1746-04-18" type="province"/>
      <date when="1746-04-19" type="province"/>
      <date when="1746-04-20" type="province"/>
      <date when="1746-04-21" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>église du village à 5 lieues de Rouen</complement>
                
                <city>Bosc-le-Hard [Boslehard]</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation du clocher de l'église de Boslehard, scituée dans le pays de Caux, à 5 lieues au dessus de Rouen, à la requeste de M. Jean-Baptiste Alexandre de Bonniface, chevalier seigneur Buron de Boslehard et des propriétaires et habitants de ladite paroisse dud. Boslehard ; MM. Pierre Paul Danjan et Fromageau, experts ; M. Baudouin, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Grand conseil</orgName>
                    <date when="1745-07-30"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>la foudre est tombée sur le clocher le 14 novembre 1743, touchant le choeur [appartenant au gros décimateur] et la nef [relevant des paroissiens]</case>
            <objects>
        <object type="other">clocher d'église</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0066" context="primary" appointment="">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0034">
                    <persName>
                        <surname>Baudoin</surname>
                        <forename>Anoine</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Bonniface</surname>
                            <forename>Jean-Baptiste Alexandre </forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier seigneur baron de Boslehard [Bosc_le-Hard]</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0066"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>prieuré de Longueville </surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>prieur commendataire et prieur claustral, gros décimateur</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Delaplace</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>prêtre curé de Boslehart, gros décimateur</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0066"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Daydies</surname>
                            <forename>Blaise Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier prieur commendataire du prieuré de Longueville (ordre de Cluny)</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0066">La tour du clocher à reconstruire et mur séparant le chœur dans la tour du clocher : 8400 livres
Befroy et les cloches : 3400 livres
L’horloge : 6600 livres
Chœur : 3900 livres 
Nef : 2000 livres
Revenant en totale les susdites sommes par nous estimées pour toutes les réparations et réfections à faire à celle de dix huit mil trois cent livres ayant eu égard dans nos dites estimations aux mathériaux et débrie provenant de démolitions et dudit incendie, cy 18300 livres
Et observons nous dites experts qu’il est urgent et nécessaire en attendant qu’on puisse faire lesdites réparations et réfections attendu le mauvais état ou se trouvera ladite église et notament le chœur et la cour du clocher, d’étayer affin d’éviter accident et plus grandes ruisnes, lesdits étais à mettre et poser solidement sous les deux bouts des deux entrais ou sommiers du chœur et sous celuy de la nef où étoit posé la Christ et de refaire en paille le costé de travée du chœur au droit du clocher fournir et poser une gouttière de bois à la dite partie avec revers aussy en pailles contre la tour du clocher, comme aussy replacer quantité de thuilles à la couverture dudit chœur et en fournir environ un millier pour éviter la grande pénétration des eaux (f. 60r°) pluviales dans ledit chœur et qu’on puisse célébrer le service de Dieu dans ladite église ce que nous avons déclaré ainsy aux parties esdits noms qui ont esté présentés dans nosdites visites.
E les tous et fouilles de terres que nous avons fait faire comme devant est dit par les ouvriers dont il est cy devant fait mention ayant esté par eux recombrés suivant que nous leur avons ordonné nous avons aussi ordonné du consentement desdites parties esdits noms à Guillaume Filleu maçon demeurant à Claville de boucher  et maçonner en plein et de l’épaisseur actuelle du mur, la baye de porte qui communique du chœur à la dite tous du clocher tat pour consolider et entretenue ledit mus à cause de son mauvais état étant en danger de s’écrouler que pour la sureté de l’église pourquoy leot greffier a payé la somme de sept livres qu’il a déposé ès mains du trésorier marguilliers affins que ladite porte soit ainsy bouché dès demain
Et montre greffier a payé aux différents ouvriers et manœuvriers susdits la somme de quarente livres onze sols six deniers pour leurs journées et Boissen, faisant ensemble la somme de quarente sept livres unze sols six deniers que ledit Me Baudouin comprendra dans sa quittance des frais du présent procès verbal et rapport.
Vous référant sur le tout nosseigneurs de juger et ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire et vos lumières supérieures, et ayant finy nos dites visites et opérations sur les lieux dans ladite église et au dehors d’icelle après avoir vacqué à tout ce que dessus jusqu’à plus de deux heures nous avons clos notre présent procès verbal et raport… » l’expert Danjan va se rendre ensuite à l’abbaye de Bernay en Normandie où l’attend une autre affaire (conjointement avec Martin, architecte expert bourgeois)
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="false">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>avec l'expert au bailliage de Rouen, André Fromageau nommé d'office
pv du 11 septembre 1745 en la chambre du conseil
</noteworthy>
    </description>
</expertise>