<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j756-bd040" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-07-27T11:08:51Z">2022-07-27T11:08:51Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J756/B</idno>
        <idno type="item">040</idno>
        <facsimile from="0463" to="0471"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>19 x 12,5 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations. </note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18,5 x 12 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations. </note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-12-09" type="province"/>
          <date when="1746-12-10" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à Montlhéry, sur le terrain à droite en entrant de l'église de la Sainte Trinité</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Fabrique de l'église de la Sainte-Trinité </owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite des bois destinés à la charpente de la sacristie de la paroisse de Montlhéry, à la requête des marguilliers</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défectuosités constatées en cours de chantier</case>
            <objects>
            <object type="other">Bois de charpente</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0051">
                    <persName>
                        <surname>Vaucher</surname>
                        <forename>Claude Edme</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Thibout</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>prêtre curé de la paroisse de Montlhéry</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Bedié</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>substitut de Monsieur le procureur général du roi en la prévôté de Montlhéry</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Angot</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand boucher, marguillier en charge de la construction</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Boudegout</surname>
                            <forename>Joachim</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand tonnelier, marguillier en charge de la construction</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Perdrigeon</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>vigneron, habitant du lieu</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Mauclerc</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>tapissier, habitant du lieu</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0230"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dufour</surname>
                            <forename>Marin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon demeurant à Corbeil</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0230"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0230">"[Inspection des solives] 
C’est pourquoy notre avis est que les quatorze solives cy dessus sont non recevables par les défectuosités par nous cy dessus rapportées qui causeroient en peu de temps après que lesd[its] bois auroient été recouvert de plastre, soit la rupture et fraction d’aucuns d’iceux par les noeuds vitieux et malandres, soit la pouriture de celels qui sont echauffées et pleines d’aubier, que mêmes le lattes et clouts ne pouvoient tenir longtemps dans led[it] aubier, ce qui causeroit dans peu la ruine totale du plafond.
Au moyen de quoy, attendu que le devis et marché du dis juillet dernier porte expressement que led[it] plancher sera composé de solives de bois de chesne de brin bien sec, sans aucunes défectuosités, nous estimons que led[it] Dufour, entrepreneur, doit retirer lesd[ites] quatorze solives et en fournir pareil nombre ou plus s’il est nécessaire de bois de brin de bonne qualités, sans aucune défectuosités et conformément aud[it] devis et marché, lesquelles quatorze solives auront au moins six poulces de portée sur les murs à chaque bout et seront de six à sept poulces de gros comme il est dit par led[it] devis et posées conformément à l’art de charpenterie sur leur champ et plus forte épaisseur. 
À l’égard des huit autres solives, nous les avons trouvées de bois de brin de chesne de bonne grosseur et qualité, sans aucune défectuosités et conformes aud[it] devis, c’est pourquoy nous estimons qu’elles doivent rester en place, mais qu’elles seront seulement retournées sur leur champ et plus forte épaisseur, et que si lesd[ites] vingt deux solives ainsy posées sur le champ ne suffisent pas pour que les entrevoux n’ayent que cinq poulces suivant led[it] marché, led[it] Dufour sera tenu de fournir la quantité de solives de surplus et de bonne qualité cy dessus pour former lesd[its] entrevous de cinq poulces. 
[Inspection des plateformes pour porte le pied des chevrons de la charpente]
Après avoir sondé et visitté lesd[ites] plattes formes sur tous leur sens et toute leur longueur, nous en avons trouvé une de bonne qualité et conforme au devis et sans défectuosité, à l’égard des deux autres, elles ne sont point conformes aud[it] devis, ayant en plusieurs endroits beaucoup d’aubier et des faches considérables.
Pourquoy nous estimons que lesd[ites] deux plattes formes ne sont point recevables, que l’entrepreneur doit les retirer et en fournir deux autres de bonne qualité sans aucune défectuosité ainqy qu’il est porté aud[it] marché. 
[Inspection des chevrons]
Et ayant trouvé les[its] chevrons sont de longueur beaucoup plus que suffisante pour être posés en plan, et ne pouvant juger de ce qui en sera coupé par l’ouvrier ny de la façon dont il les emploiera, ny si en place de ceux qui ne seroient pas trouvés convenables lorsqu’ils seront employés, led[it] Dufour n’en fera pas apporter d’autres, nous déclarons que nous ne pouvons quant à présent rien dire ny statuer à ce sujet et qu’il faut attendre pour en faire la visitte et réception que led[it] Dufour ait posé les chevrons dud[it] comble et qu’ils soient en place.
Telle est la visitte par nous faitte desd[its] bois de charpente et notre avis sur iceux."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="false">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="29" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c2">Devis et marché</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le bois dont il est question doit être utilisé dans le cadre de la construction de la nouvelle sacristie de l'église. Cette nouvelle construction doit être établie en dehors du "cul de lampe de lad[ite] église". </noteworthy>
    </description>
</expertise>