<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-bd012" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-28T16:20:11Z">2021-08-28T16:20:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-28T14:13:25Z">2021-08-28T14:13:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/B</idno>
        <idno type="item">012</idno>
        <facsimile from="0264" to="0351"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">88</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Reçu des pièces par le procureur de St Martin de la part du greffier Le Cœur. </note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-06-11" type="paris"/>
          <date when="1756-11-05" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>Prieuré de Saint-Martin-des-Champs</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation de maçonnerie faits au Prieuré de St Martin des Champs, par le sieur Le Tellier ; M. Adhenet, tiers-expert, Goupy et Cochois premiers experts ; M. Pothenot, greffier, [remplacé par Le Coeur, greffier en janvier 1756].</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Grand conseil</orgName>
                    <date when="1746-05-11"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>désacord des premiers experts, fin des travaux</case>
            <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0001" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
                    <title/>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
                    <title/>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clair</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Religieux du prieuré de Saint-Martin-des-Champs à Paris</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0128"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>de Laspinasse</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>prieur</occupation>
                    </representative>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Rollet</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>prieur claustral</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Tellier</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon, entrepreneur des bâtiments du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>de Vigny</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>architecte, fondé de procuration des religieux</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0001">Récapitulation générale de toutes les différentes espèces et natures desdits ouvrages de maçonnerie estimés eu égard à leur qualités et au tems qu’ils ont été faits lesquels suivant les relevés que nous en avons fait se sont trouver monter aux quantités cy après [détail 12 folio r/v]
Somme totale de 294401 livres 14 sols 1 denier
Avis « à l’égard des fouilles de terre »…

(f. 72) Montant ensemble lesdits ouvrages de maçonnerie contenus auxdits sept minutes ou mémoires à la somme totale de 3293 livres 7 sols suivant nos estimations cy dessus et après avoir pris communication et fait lecture des avis et raisons raportés par les premiers experts à cet égard en leur procès verbal 

(f. 72v°) Pour satisfaire au prononcé de l’arrest du vingt cinq juin 1744 par lequel il est dit que les ouvrages compris au devis et marché de 1736 seront estimés en deux manières, l’une suivant les prix portés audit marché et l’autre suivant les prix qu’ils pouvoient valoir au cour du tems auquel ils ont été faits
Nous avons fait un dépouillement d’après le procès verbal des sieurs premiers experts des ouvrages compris audit  devis et reconnu qu’ils consistent en ce qui suit [détail] (f. 77) : 166811 livres 18 sols 6 deniers
Estimation au cours du temps des ouvrages compris au devis de 1739 : 136446 lives 8 sols (f. 84v°)
(f. 85r°) Ce qui fait une différence de 30365 livres 10 sols 6 deniers
Et enfin que tous lesdits ouvrages de maçonnerie tant ceux compris audit devis que ceux qui n’y sont pas compris montent ensemble suivant nos estimations cy dessus au cours du tems qu’ils ont été faits à la somme totale et génrallle de deux cent quatre vingt quatorze mille quatre cent une livres quatorze sols un denier compris trois mille deux cent quatre vingt treize livres sept sols pour les ouvrages contenus aux sept minutes ou petits mémoires que nous avons annexés à ces présentes ayant été de nous signés et paraphés, sur laquelle somme il convient déduire cent quatre vingt dix livres, savoir, cent livres que nous arbitrons pour la plus grande difficulté ou service au cas que les sieurs religieux voulussent faire faire un parement intérieur au mur formant le tympan du fronton du pavillon du milieu et quatre vingt dix livres pour le rétablissement de partie du carreau blanc et noir du vestibule du milieu, reste la somme de 294211 livres 14 sols 1 deniers
A laquelle somme il conviendra ajouter celle de 1807livres 5 sols pour 180 toises et demy 8 pouces ¼ de fouilles de terres que nous estimons à raison de 10 livres la toise au cas qu’elle n’ayent pas été enlevées aux champs
Ou la somme de 2710 livres 18 sols pour lesdits 180 toises ½ 8 pieds ¼ de fouilles de terres que nous estimons à raison de 15 livres la toise au cas qu’il soit prouvé qu’elles ayant été élevées aux champs 
Ce que nous n’avons pu affirmativement décider et sur quoy ainsi que sur le tout nous vous référons nosseigneurs de juger suivant vos lumières supérieures
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0001" l="876" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0128" l="6" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0056" l="6" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="876" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="282" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="17" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="2064" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>Goupy relate les faits (après ceux de Cochois)
Désaccord des 1ers experts 
1/ sur l’estimation du cours du temps des ouvrages dont est question
2/ sur la conformité ou non-conformité au devis et marché du 31 mars 1739 des ouvrages compris audit devis
3/ sur la hauteur et le toisé des fouilles 
Mais aussi « qu’ils ne sont nullement d’accord sur la construction des ouvrages du sieur Letellier et sur les malfaçons qui s’y trouvent en nombre, lesquelles ont toutes été rapportées par ledit sieur Goupy et dont le sieur Cochois n’a fait nulle mention. Que la vérité est qu’il paroist d’avis semblable avec ledit sieur Cochois depuis le commencement de la visitte des ouvrages du sieur Le Tellier en suivant l’ordre de son mémoire jusqu’à l’article dudit mémoire où les fouilles tant des caves et de l’avant cour de la maison conventuelle, que celles dans le grand jardin de ladite maison entre les batiments en aile de l’infirmerie et du bâtiment en aile sous demandées, que ce n’a cependant jamais été son véritable sentiment ainsy qu’il l’a dit et rapporté en les vacations qui ont suivi l’examen desdites fouilles. Que ce n’est point par variation et changement de sentiment que ledit sieur Goupy a commencé à parler différemment immédiatement après l’examen desdits fouilles, qu’il nous observoit qu’ayant commencé la visitte des ouvrages du sieur Le Tellier dès le 1er article sur lequel il a fallu donner leurs avis, après avoir fait la déclaration de la nature de cet ouvrage, il dit audit sieur Cochois qu’il ne pouvoit se dispenser de déclarer que cet ouvrage n’étoit point fait suivant l’art que le sieur Cochois qui avoit donné à entendre audit sieur Goupy qu’il falloit tâcher d’accomoder cette affaire et que dans cette vue il ne falloit pas trancher le mot, imagina le terme d’exactement pas faits suivant l’art pour éloigner moins le prétendu accomodement et pour engager ledit sieur Goupy à passe cette expression, ce qu’il ne fit pas qu’après nombre de représentations, ledit sieur Cochois le détermina en luy disant que nous étions les maitres de notre minutte au cas que l’affaire ne se trouva pas dans le cas de pouvoir être accomodée, que ledit sieur Goupy seroit le maître de faire tels changements et ratures qu’il jugeroit à propos, que ledit sieur Goupy avoit continué dans cette bonne foy jusqu’à l’article des terres ci-dessus énoncé, qu’il n’avoit commencé à découvrir les véritables sentiments dudit sieur Cochois dans la visitte desdites fouilles, lorsqu’il vit que ledit sieur Goupy soutient n’avoir jamais assistées ; que pour lors ledit sieur Goupy s’appercevant que l’accomodement projetté n’étoit plus pratiquable il somme ledit sieur Cochois qui croyoit sentir une conséquence de cette prétendue uniformité d’avis en faveur dusieur Le Tellier (f. 3v°) s’opposa formellement à ce qu’il ne fut fait aucune rature sur la minutte de leur procès verbal à ce sujet, que ledit sieur Goupy voyant qu’il ne pouvoit faire ces changements sans le consentement dudit sieur Cochois pris le parti de paroistre varier en exposant ses véritables sentiments sur la nature et qualité des ouvrages du sieur Le Tellier etc etc [..] que par conséquent il n’y a qu’une apparence de conformité d’avis sur le plus grande partie des ouvrages qui (f. 4r°) ont précédé l’article des fouilles sur laquelle il pourroit revenir par les raisons qu’il en a donnés et parce que le procès verbal n’étoit pas clos, mais qu’il y avoit une disparité de sentiments réelle et non sujette à contestation sur les ouvrages du sieur Le Tellier…. 
Va et vient des avis des 1ers experts échangés jusqu’au folio 19. A tel point que le conseil a tellement senti l’inutilité de ces dires qu’il luy a mesme malgré les efforts réitérés desdits sieurs religieux et du sieur Goupy rejetté la présence des premiers experts si ce n’est dans le cas où nous tiers exigerions leur présence e la trouverions nécessaire… »
Intérêt aussi bien des religieux que de Le Tellier de voir l’affaire close… référé… nouvel arrêt…
</analysis>
        <noteworthy>1er pv des experts du 13 juillet 1744 (= Z1J738), cf Michel Gallet mais aussi mémoire de fin d'étude d'Ambroise Jamin, sur Les constructions parisiennes de Pierre de Vigny architecte sous la direction de Mark Deming à l'ENSAP Belleville
Désaccord des 1ers experts 
1/ sur l’estimation du cours du temps des ouvrages dont est question
2/ sur la conformité ou non-conformité au devis et marché du 31 mars 1739 des ouvrages compris audit devis
3/ sur la hauteur et le toisé des fouilles 

devis et marché du 31 mars 1739

nombre de vacations :   116 + 27</noteworthy>
    </description>
</expertise>