<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd037" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:58:28Z">2022-05-27T14:58:28Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-27T14:25:56Z">2021-07-27T14:25:56Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">037</idno>
        <facsimile from="0664" to="0672"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-27" type="suburbs"/>
      <date when="1746-04-27" type="suburbs"/>
      <date when="1746-07-15" type="suburbs"/>
      <date when="1746-07-15" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>Les Sablons au grand chemin de Paris, proches les thermes </complement>
                
                <city>Neuilly</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation d'ouvrages de charpente faits par le sieur Colinet, pour le sieur L'Etang de Richemont en sa maison, scize des Sablons, près le grand chemin de Paris à Neuilly ; MM. Desboeufs et Aumont, experts ; M. Mallerot, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, pc</orgName>
                    <date when="1746-01-18"/>
          <date when="1746-01-29"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>fin des travaux (conditions de travaux dans le bail)</case>
            <objects>
        <object type="other">charpenterie</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0009" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0050">
                    <persName>
                        <surname>Mallerot</surname>
                        <forename>Joseph Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Collinet</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître charpentier</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Daminois l'aîné</surname>
                            <forename>Emmanuel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de l'Etang de Richemont</surname>
                            <forename>Claude Charles</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat au Parlement</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Gelhay</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0009 #xpr0089">"Revenans les ouvrages fait en exécution du devis et marché sus énoncé ensemble la somme de quatre cent trente sept livres dix neuf sols six deniers cy 437 livres 19 sols 6 deniers
Nous observons que dans lesdits ouvrages il ne s’en trouvé pour malfaçon qu’un chevetre au devant de la cheminée de la seconde ( ?) du costé de Paris qui est eclaté et fendu en toute sa longueur, et ce parce que les chevetre en vieil bois dans lequel il y avoit des mortoises anciennes entre les espaces des sollives cet qui sont actuelement assemblées, en sorte que pour la seureté dudit plancher sans qu’il soit nécessaire de changer ledit chevetre l’entrepreneur doit à ses frais poser et fournir deux étriers de fer et faire le racordement de la maçonnerie à ce sujet et que nous estimons valoir la somme de six libres qui doit estre déduitte audit entrepreneur dans le cas où il ne feroit pas ladite fourniture et pose ce que nous rapportons pour mémoire.
Il en a remarqué qui indépendamment des ouvrages faits par ledit sieur Collinet en exécution du devis et marché dont nous venons de raporter les montant, il a esté fait par augmentation pour la soutient d’une des poutres, la pose d’un poteau sous icelle chapeau et lin( ?) fermeture et pise d’une panne au comble de l’écurie, d’une mangeoire pour la mesme écurie les bois de laquelle nono pisés sont encore dans le jardin, un poteau de charpente pour le puit dans la cour et marche de l’escalier de la descente de caves ce qui produit [bois neuf / vieil bois…]. Ce qui fait pour lesdits ouvrages fait par augmentation audit devis et marché la somme de soixante six livres quatorze sols trois deniers 66 livres 14 sols 3 deniers
A l’égard des réquisitions à nous faittes par ledit Collinet assisté dudit Me Dmainois à ce que nous ayons à constater soit par la voye de la déclaration des locataires et voisins ou par toute autre connaissance que les vois de la démolition ont esté ellevés et aussy de constater la valeur desdits bois , le mauvais état du jardin et du puit en iceluy qui n’est point rétably, l’augmentation de quarante deux pieds au lieu des trente cinq pieds de longueur qu’il doit avoir au (f. 8r°) termes dudit devis. [etc.(cave)]
Nous estimons et vu la réponse et réplique dudit Me Gelhay audit nom nous ne sommes en état de constater ces faits puisque nous ne pourrions les connoître par nous mesmes, excepté l’état du puit et ( ?) de portes dont il vient estre parlé, à quoy nous ne sommes point autorisé par laite sentence non plus qu’en prendre les déclarations des locataires, voisins sur les autres faits, déclarant que nous en précéderons pont qu’au préalable il n’en ait esté ordonné par la cour, et nous disons seulement qu’à l’égard de la prétendu augmentation il auroit qu’une des clauses du bail qu’il devoit estre élevé un étage en mansarde sur la bâtiment dont est question par une clause suivant l’on indique la longueur des bastiments de six toises et par une troisième clause énoncée au devis ne l’indique plus que pour trente cinq pieds de long ce qui  est une contradiction entre les charges du bail et la devis et marché au surplus cette contradiction est assez indiférente dans l’espèce présente puisque nous avons toisé et estimé tous les ouvrages faits par ledit Colinet pour l’élévation dudit étage en mansarde sur l’ancien bastiment qui s’est trouvé de quarante deux pieds de longueur.
C’est monsieur l’état desdits ouvrages, leur matière et estimation lesdites malfaçons qui s’y sont trouvées nos observations sur les dires et réquisition des parties, vous référant sur le tout d’en ordonner."
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0089" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0009" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="23" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="1" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="114" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c1">Bail</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n3">Augmentation</term>
      <term value="n4">Surélévation</term>
      <term value="n7">Démolition</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>bail du 9 janvier 1745 devant Jame(?) notaire, avec condition d'élever un batiment d'un étage en charpente en mansarde, donné en loyer par Richemont à Collinet pour 9 années, maison, jardin ,arbres à la charge par ledit collinet de faire les oivrages de charpente pour élever un bâtiment de 6 toises de long sur 15 pieds dans oeuvre compris l'escalier, suivant le devis annexé à la minute et plan élévation et coupppe jointe... reconstruire un étage</noteworthy>
    </description>
</expertise>