<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j751d008" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-25T09:29:08Z">2022-05-25T09:29:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-22T14:28:34Z">2021-06-22T14:28:34Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J751</idno>
        <idno type="item">008</idno>
        <facsimile from="0088" to="0093"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-01-12" type="paris"/>
      <date when="1746-01-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1759345d78" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Mouffetard</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis-à-vis la rue Contrescarpe à laquelle pend pour enseigne le roi d'Angleterre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison, scize rue Mouffetard, Fg St Marcel, à la requeste de dame Marie Catherine Reine Jacquot de Villeneuve, veuve du sieur Jean-Baptiste Riquet ; M. François Antoine Babuty, expert ; M. Baudouin, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lc (parc civil)</orgName>
                    <date when="1745-12-22"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>décision de vente par licitation au plus offrand </case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0010" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré du roi expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0034">
                    <persName>
                        <surname>Baudouin</surname>
                        <forename>Antoine</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Jacquot de Villeneuve, veuve Riquet</surname>
                            <forename>Marie Catherine Reine </forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve du sieur Jean-Baptiste Riquet marchand bonnetier, propriétaire pour 1/2, poursuivante la licitation de ladite maison</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0010"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Riquier</surname>
                            <forename>Michel</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand bonnetier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Riquet</surname>
                            <forename>Augustine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>sa femme, propriétaire pour l'autre 1/2</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0010"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0010">f. 4 « et pour éviter à frais et une trope (sic) grande prolixité avons remis à la fin de ladite déclaration à faire la déclaration générale que tous les appartement en chambres de ladite maison sont garnye de porte et chassis avec les carreaux de verre et ferrures nécessaires.
Nous avons ensuite de nouveau examiné ladite maison pour parvenir à l’estimation que nous en devons faire que nous avons trouvé estre anciennes constructions par lequel examin il nous a paru que les différentes chambres tant du corps de logis en aisle que celuy du font ont esté fait à tems différent l’un de l’autre attendu leur plein pied inégaux et leur différente construction.
Avons ensuite fait un examin et un état à part des réparations qu’il convient faire à ladite maison et avons mesuré et toisé l’emplacement de ladite maison pour en connoittre sa superficie et faire distinction de ce qui est en batiment d’avec ce qui est en cours le tout pour parvenir à une plus juste estimation d’icelle et avons trouvé par le calcul et mesure prise que ledite maison contient environ trente toises superficiel dont en bâtiment environ vingt quatre toises quatre pieds et le reste en court (…) 
Nous avons observé en outre que sur la partie du corps de logis du font le comble de ladite partie est un prolongement du comble du voisin et que dans la partie au dessus du corps de logis en aisle dont le comble se poursuit en appenty jusqu’au mur du voisin les eaux du voisin tombe par égout sur ledit comble. Avons aussy remarqué que dans la partie du mur voisin élevé au dessus dudit appenty en aisle est une croisée à hauteur d’appuy ordinaire bouchée par le prest en plastras et plastre sans estre enduit du costé de la présente maison desquelles servitudes nous ne pouvons constater ny la qualité ny la certitude attendue qu’il ne nous a esté remis aucuns titres.
Nous avons appris par la déclaration verbal que nous a fait le sieur Riquet principal locataire que la présente maison est chargé de cinquante livres par an pour le logement des soldats.
Laquelle maison nous prisons t estimons la somme de dix mille huit cent livres eu égard à la charge et servitudes cy dessus aux réparations qu’il y convient faire, cours du tems présent à son emplacement, quartier où elle est scituée et à la charge du cens cy 10800 livres
Tel est l’état de ladite maison ensemble l’estimation d’icelle que nous en avons faite sauf à vous monsieur d’en juger suivant votre justice et prudence ordinaire »</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1759345d78">
                    <appraisal l="10800 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c5">Enchère / surenchère</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d5">Eaux de gouttière</term>
      <term value="d8">Vue</term>
      <term value="d13">Passage des eaux</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>