<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad022" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T12:17:56Z">2022-05-27T12:17:56Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-19T07:17:25Z">2021-07-19T07:17:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>mots clés</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-12T19:17:32Z">2021-07-12T19:17:32Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-12T17:42:13Z">2021-07-12T17:42:13Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">022</idno>
        <facsimile from="0283" to="0538"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="true">232</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>Pièce collé fol. 153 v°. </desc>
                    <note>Nomination SSP de l'expert pour l'estimation ds honoraires de l'arhitecte.
"J’ay, soussigné Pierre Contant, architecte du roy et de son Académie royal d’architecture, donné pouvoir au sieur Desboeufs architecte expert de faire l’estimation de ce qui peut m’estre due pour mes honoraires et conduite d’un bâtiment rue des Mathurins apartenante aux mineurs Bunetat prometant en passer par ce qui sera fait et réglé par ledit sieur Desboeufs auquel je donne tout pouvoir requis et nécessaire 
Fait à Paris ce douze octobre 1746
Contant"
</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>lavis rose</desc>
                    <note>Nouveau Plan rehaussé de couleurs du premier étage.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>lavis rose</desc>
                    <note>Nouveau Plan rehaussé de couleur du rez de chaussée actuel au moyen des changements faits.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>lavis jaune</desc>
                    <note>Plan rehaussé de couleur du Rez de chaussée et de l'ancien état de la maison rue St Jacques, au coin de celle du plâtre appartenante aux mineurs Brunnetat.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">devis et marché sous seing privé</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>"Devis, conditions et marchez des ouvrages de maçonnerie qu'il convient faire dans une maison à Paris, scize rue des Mathurins, appartenante à M. Brunetat, Bourgeois de Paris, au sujet de la construction et édification d'un bâtiment à faire de neuf et ce depuis le dessus des caves faites actuellement jusqu'à comble, les quels ouvrages de maçonnerie faits suivant et conformément aux plans, profils et élévations qui en ont esté donnés par Monsieur Contant architecte des Bâtiments du roy, lesquels seront de luy signés pour estre en suitte exécuttez"
marché signé le 6  mai 1745 Bunetat et Esselin</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">quittance</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>épinglé à la pièce annexe précédente.</desc>
                    <note>Reçu </note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Autorisation de paiement</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>épinglé à la pièce annexe précédente.</desc>
                    <note>Autorisation de paiement</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>épinglé à la pièce annexe prédécente.</desc>
                    <note>"Je reconés avoir recus de monsieur Anselin maîtres mason la somme de 8 livres 2 [sols] pour 6 cordes a puis et une livres de lingnes pour défunt monsieur Bulta ce 16 juillet 1746
Auffroy"
</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">marché</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Marché entre le sieur Brunetat et François Varmousse, me couvreur pour fourniture de tuiles de grand moulle de Bourgogne, lattées et cloutées suivant la Coutume et faire le plâtre, comme l'ardoise qu'il sera nécessaire clouer et attacher selon la coutume. la Couverture sera toisée et vérifiée selon les us et coutume.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">marchés</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Marché entre Brunetat et Jean Burette, maître menuisier.
sus seing privé, 30 juillet 1745
suivi d'un marché avc Rançois Vaumoussin maître couvreur, 30 juillet 1745
suivi d'un marché avec Louis Aubert, maître carreleur et potier de terre, 30 septembre 1745

copies conformes à l'original
pièces cotés issues de l'inventaire parès décès</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">marchés</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Marché et devis entre Brunetat et Hallez, me serrurier. 10 avril 1745
devis et marché des ferrures avec Chedhon marchand à Paris, octobre 1745

copie conforme à 'loriginal</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-17" type="paris"/>
      <date when="1748-05-22" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Mathurins</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>près l'hôtel de Cluny</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue St Jacques </street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de la rue du plâtre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visitte et état d'une maison à Paris, rue des Mathurins, près l'hötel de Cluny, les ouvrages à y faire pour le perfectionnement, l'estimation de ces ouvrages, et des honoraires du sieur Constant architecte, pour les enfants mineurs de deffunts le sieur Bunnetat et sa femme, à la requeste du sieur Monpetit, leur tuteur ; M; Desboeufs, expert ; M. Mallerot, greffier. </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, chambre civile (sentence)</orgName>
                    <date when="1746-03-11"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>maison en cours de construction lors du décès de son commanditaire, les héritiers mineurs doivent achever l'ouvrage dans leur intérêt (mettre en location)</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="other">ouvrages et honoraires</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>architecte juré expert bourgeois </title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0050">
                    <persName>
                        <surname>Mallerot</surname>
                        <forename>Louis Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bunnetat</surname>
                            <forename>Alexandre Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de défunt Alexandre Joseph Bunnetat marchand chapelier et de Magueritte Laubry sa femme première décédée</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Bunnetat</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0089"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Maupetit</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand fourbrisseur, tuteur des héritiers Bunnetat, ses neveus</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0089">Récapitulation 
Maçonnerie (sieur Esselin) : 6225 livres 13 sols 6 deniers
Charpente (Boucheron) : 8086 livres 15 sols
Couverture (Vaumousse) : 1263 livres 5 sols 9 deniers
Serrurerie et gros fer (Hasté) : 1034 livres 1 sol 11 deniers
Menue ferrure (Chedhon) : 268 livres 
Menuiserie (Buirette) : 1898 livres 15 sols 4 deniers
Carreau de terre (Aubert) : 790 livres 16 sols 
Plomberie (Bellon) : 1004 livres 8 sols
Boisseaux de terre (du Frenoy) : 41 livres 4 sols
Au sieur La Roche, carrier : 15 livres
A la veuve Blin, arrière : 42 livres
Au sieur Le Normand, carrier : 14 livres
A Jean Cochois, plâtrier : 571 livres 9 sols 
A la veuve Drancy, plâtrière : 65 livres 6 sols 8 deniers
A Jean Drancy aussy plâtrier : 200 livres 4 sols 6 deniers
A de Magnie, gravattier : 76 livres 19 sols 
Et à Fossard, autre gravattier : 106 livres 8 sols
Total général la somme de vingt un mille sept cent quatre livres six sols huit deniers cy 21704 livres 6 sols 8 deniers
A l’égard des honoraires deux au sieur constant architecte pour sa conduitte des ouvrages sus énoncez faits jusqu’au décès dudist sieur Bonnetat en la présente maison et pour ses plans et desseins nous supercédons à en faire l’appréciation jusqu’à ce qu’il ait nomé de sa part un expert, pour en faire l’estimation conjointement avec nous, sommé à cet effet par vous monsieur, suivant la première sentence sus extraitte et que nous rapporterons icy pour tenir ordre et mémoire cy mémoire

Nouveaux ouvrages faits en exécution de notre présent procès verbal depuis le décès dudit sieur Bunnetat, pour mettre ladite maison rue des Mathurins à l’entière perfection et en état d’estre louée
Nouvelle maçonnerie : 4885 livres 11 sols
Nouvelle charpente : 853 livres 18 sols
Nouvelle couverture : 390 livres 14 sols 11 deniers
Nouvelle menuiserie : 2927 livres 6 sols 10 deniers
Nouvelle serrurerie : 3075 livres 5 sols 2 deniers
Marbrerie (sieur Martin marchand marbrier) : 859 livres 
Peinture d’impression (Bellier me peintre et doreur) : 1006 livres 10 sols 8 deniers
Vitrerie (Boyer) : 635 livres 3 sols
Pavé de grais (Armand marchand paveur) : 649 livres 16 sols 8 deniers
Plomberie (Bellon) : 1182 livres 9 sols 
Revenant les ouvrages fits en cette maison sous notre conduitte depuis le décès dudit sieur Bunnetat, à la somme de seize mille deux cent quarente quatre livres dix sept sols neuf deniers : 16244 livres 17 sols 9 deniers
Récapitulation générale de tous els ouvrages et fournitures contenus en notre présent procès verbal pour la construction de cette maison tant jusqu’au décès dudit sieur Bunetat que depuis [détail]
Cy 36857 livres 17 sols 3 deniers
Fourniture de matériaux et gravois 
Moellons piqué et pierre de taille /…/ 71 livres 
Plâtre /…/ 837 livres 2 sols
Gravois /…/ 183 livres 7 sols
Total… 1091 livres 7 sols 2 deniers
Total général des ouvrages de différentes natures, fournitures de matériaux et enlèvement de gravois contenus en notre présent procès verbal faits avant et depuis le décès dudit sieur Bunnetat, la somme de trente sept mille neuf cent quarente neuf livres quatre sols cinq deniers : 37949 livres 4 sols 5 deniers
En ce non compris les honoraires dues audit sieur Contant pour dessseins et conduitte de bâtiment dont est question jusqu’au décès dudit sieur Bunetat, lesquels honoraires desseins et conduitte, nous estimons en conséquence du pouvoir que nous avons par la sentence cy dessus extraitte, et de celuy que ledit sieur Contant nous en a donné particulièrement la somme de deux mille deux cent livres pour tout ce qu’il a fait pour ledit feu sieur Bunetat eu égard à ce que ledit sieur Contant n’a fait aucun règlement des ouvrages mais seulement différens actes et devis com.. ? ledit r… ? cy 2200 livres
Toutes nos opérations de vérification, réduction et estimation des ouvrages de toute nature et fournitures faits avant et depuis le décès dudit sieur Bunetat pour la construction et la prachèvement de la présente maison estant finis ; nous avons laissé en la garde dudit Me Mallerot greffier les marchés faits par ledit feu sieur bunetat… (papiers référencés dans son inventaire après décès devant Brelut de la Grange notaire le 4 novembre 1745 [césar, étude XI]

Maison rue St Jacques (à partir du 4 novembre 1746)
Maçonnerie (Esselin) : 13155 livres 17 sols 9 deniers
Charpente : 3974 livres 10 sols
Couverture : 802 livres 16 sols 5 deniers
Carrelage : 832 livres 16 sols 3 deniers
Gros fer et serrurerie : 2585 livres 11 sols
Menuiserie : 2263 livres 14 sols 2 deniers
Marbrerie : 234 livres 1 sol
Peinture d’impression : 438 livres 12 sols 1 denier
Vitrerie : 417 livres 9 sols 
Pavé de grais : 248 livres 
Plomberie : 556 livres 14 sols 3 deniers
Pompe : 150 livres
Vidange : 136 livres
Toutes les réparations cy dessus rapportées faittes en cette maison montent suivant nos estimations à la somme totalle de vingt cinq mille sept cent quatre vingt seize livres unze deniers cy 25796 livres 11 deniers
Fait et arresté par nous architecte expert ledit jour, mois et an.</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="250" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="550" s="12" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
      <term value="k6">Travail à la journée (par économie)</term>
      <term value="k8">Conduite (du chantier par l'architecte)</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>86 vacations (seules la première et la dernière ont été notées dans le formulaire)
architecte Pierre Contant d'Ivry
Réquisition verbale. Mais sentence car il s'agit de mineurs (héritiers de l'entrepreneur)

Une pièce annexe collée dans le PV (153 v°) et 3 plans reliées. Réception des ouvrages faits avant le décès du sieur Bunnetat. Toisé habituel, puis estimation, puis par quinzaine. Maçonnerie (23-47v°) 6225 ; charpente (47v°-75) 8086 ; couverture (75-76v°) 1263 ; serrurerie (76v°-80) 1034 ; menues serrures (80v°-81) 268 ; menuiserie (81v°-83) 1898 ; carreaux de terre (83-85) 790 ; platrerie (85-86) 1004 ; boisseaux de terre (86v°-87) 41, etc. Récapitulatif  : 21704 livres ; nouvelle maçonnerie (87v°-108) 4585 ; nouvelle charpenterie (108-111v°) 853, etc., marbrerie, peinture et impression, vitrerie, pavés de grais : récapitulatif 16 244 livres. 
Récapitulatif général : 37949 livres - 
Honoraires de l'architecte  : 2200 livres (153v°). 
Réception donnée. 

Autre maison : rue St Jacques et de plâtre du mineur Brunetat (154). Estimation et réception des réparations faites. Vérification, toisé habituel de réparations de différentes natures, puis estimations. Total récapitulation de 25796 livres.</noteworthy>
    </description>
</expertise>