<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d005">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T15:06:26Z">2022-08-10T15:06:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">05</idno>
    <facsimile from="0048" to="0064"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-01-09" type="paris"/>
      <date when="1766-01-13" type="paris"/>
      <date when="1766-01-16" type="paris"/>
      <date when="1766-01-21" type="paris"/>
      <date when="1766-01-23" type="paris"/>
      <date when="1766-01-29" type="paris"/>
      <date when="1766-02-01" type="paris"/>
      <date when="1766-02-06" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
      <date when="1766-02-18" type="paris"/>
      <date when="1766-02-22" type="paris"/>
      <date when="1766-02-28" type="paris"/>
      <date when="1766-03-06" type="paris"/>
      <date when="1766-03-11" type="paris"/>
      <date when="1766-07-02" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue du Temple</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au coin de celle du Vendôme et du Boulevard, Hôtel</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Estimation et réception d'ouvrages de menuiserie faits pour madame la comtesse de l'Hôpital, en son hôtel, rue du Temple au coin de la rue Vendôme et du boullevard, par le sieur Jacques Christophe Souhart, me menuisier ; M. Pierre Caqué, expert ; M. Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux de menuiserie</case>
      <objects>
            <object type="other">menuiserie</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0045" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré expert des bâtiments en titre d'office</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Eymard de Ravannes, comtesse de l'Hôpital</surname>
              <forename>Benoîte Marie Louise</forename>
            </persName>
            <occupation>épouse séparée de biens de Jacques Raymond Gallucey de l'Hôpital, comte de Sainte-Mesme, maréchal des camps et armées du roi, commandant en Dauphiné</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0045"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Souhart</surname>
              <forename>Jacques Christophe</forename>
            </persName>
            <occupation>maître menuisier à Paris et des bâtiments du roi, enfant de défunt Christophe Souhart, maître menuisier, entrepreneur des bâtiments du roi, son père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Souhart</surname>
              <forename>André</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon, entrepreneur des bâtiments du roi, légataire et enfant de défunt Christophe Souhart, maître menuisier, entrepreneur des bâtiments du roi, son père</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0045"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>de la Couperie</surname>
            <forename>Jean Julien Lanon</forename>
          </persName>
          <occupation>architecte à Paris et de la comtesse de l'Hôpital</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0045">"Nous avons continué et fini les additions de nos bordereaux distincs et séparés de relevés, des estimations par nous faites desdits ouvrages de menuiserie dont il s'agit.
Après quoy, procédé à établir sur ces présentes le résumé des différentes opérations faites par nous et dont nous avons rendre compte dans les précédentes vacations.
Il résulte de nos visite, examen, estimations susdits et autre opérations :
que les ouvrages de menuiserie en question énoncés et compris audit mémoire d'iceux à nous remis, ceux qui existent réellement et son actuellement posés en place dans le présent hôtel, vallent ensemble la somme de 41349 livres 2 sols
Que ceux qui ne paroissent plus, tels que cloisons provisionnelles pour ferme ledit hôtel tant en rez de chaussée qu'à différens étages (v°) d'autant qu'il estoit habité lors des diverses constructions. 
Modeles de différens ouvrages de maçonnerie comme le grand escalier, cul de lampe qui porte le pallier du premier étage, limons, marches et cloisons de cet escalier.
Calibres pour les panneaux faits pour les tailleurs de pierre et planches fournies à ce sujet.
Calibres et règles pour les corniches droites et ceintrées
Autres règles pour les grandeurs des croisées qui estoient faites avant le ravallement,
calibres pour les marbreries, pour les dessus de marbre des buffets pour estre faites en sculpture,
Modèle en grande de la salle à manger, représentant le plancher bas, les murs, portes et croisées, niches et buffets, plafond avec corniche, chambranles et ébrasemens de portes et de croisées, le tout fait pour estre peint et imiter les marbres en stuc et c'est par ordre de ladite dame Comtesse de l'Hôpital pour se décider à faire faire et exécuter ladite salle.
modèle en grand, comme l'exécution d'une partie de la balustrade qui est en pierre,
Modèles pour la sculpture et la serrurerie projettée et exécutée,
Ouvrages de menuiserie changés ou suprimés en tout ou en partie après avoir esté faits et posés et ce aussy de l'ordre de ladite dame
et autres objets que nous ne rapportons point pour éviter à prolixité, renvoyant audit mémoire où ils sont amplement détaillés,
Montent ensemble à la somme de 1982 livres 19 sols 3 deniers
Que la menuiserie faite dans un pavillon (f. 15r°) ou cabinet sur le boulevard, loué par monsieur le marquis de Miron, du sieur Boucheron, et composant 23 articles dudit mémoire, vaut la somme de 137 livres 11 sols 1 denier
Que d'autres ouvrages de menuiserie pour meubles énoncées en 32 articles dudit mémoire, vallent la somme de 180livres 6deniers
que les bancs faits et qui sont dans le jardin, vallent la somme de 255 livres
qu'un modèle pour des caisses ceintrées destinés pour le mesme jardin, vaut 25 livres.
Et que le temps des ouvriers employés sont, dans le cours de quatre années, à donner du jeu aux portes et croisées pour les faire ouvrir et fermer facilement, à transporter de vieilles menuiseries et à faire différens changemens et rétablissemens dans ledit hôtel est estimé par nous à la somme de 150 livres
Ce qui fait pour la totalité des ouvrages exprimés et compris audit mémoire, la somme de 44079 livres 12 sols 10 deniers
Les ouvrages qui se sont trouvés conformes au devis sus extrait et aux actes d'adjudication des bastimens du roy cy dessus dattés, ont esté par nous estimés conformément audit devis et auxdits actes d'adjudication.
les autres qui n'y estoient pas conformes et qui sont recevables l'ont esté relativement et distinctement.
Attendu que tous les ouvrages existans et posés en place et autres apparans et subsistans faits tant ex exécution et en conformité dudit devis, qu'autrement, nous on parus l'être ben et deuements et suivant l'art de menuiserie, nous déclarons les recevoir comme tels, par (?) cy Observation et réception
Et d'autant que pour nous conformer aux intentions des parties et au réquisitoire desdits sieurs Souhat, consigné en notre première vacation, nous n'avons rapporté icy que le montant sommaire des ouvrages de menuiserie dont il s'agit, toutesfois avec les distinctions que nous avons jugé nécessaire pour éclaircissement des diverses espèces, nous avons à tout évènement ainsy que nous l'avons déjà annoncé et notredite première vacation, annexé icy ledit mémoire à nous remis où les ouvrages sont amplement détaillés et énoncés pour y avoir recours en cas de besoin (etc.)"</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0045" type="expert" l="270" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="270" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="48" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="60" s="" d="">toiseur</fee>
        <fee type="other" l="12" s="" d="">annexes</fee>
        <total l="675" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="214" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="90" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 3r° "Lesdis sieurs Souhart, nous ont observé qu'encore qu'il ait esté réellement fait tous les ouvrages énoncés au susdit mémoire, comme le prouve le certifficat dudit sieur de la Couperie au bas d'iceluy, nous trouverons toutesfois dans le cours des visite et vérification que nous ferons de ces ouvrages qu'aucun d'eux ne subsistant plus soit par ce qu'ils n'ont esté faits que provisoirement, soit parce qu'ils ont esté faits une seconde fois en tout ou en partie, différemment de la première, que d'autres n'existant qu'en partie et avec des changemens, que cependant le totalité de cesdits ouvrages doit leur estre allouée ayant esté ordonnés audit feu sieur leur père et audit sieur Souhart maître menuisier par madame la comtesse de l'Hôpital et par le sieur de la Couperie ; d'autant que ce n'est point par aucun fait de leur part qu'ils ont esté supprimés ou changés, ce à quoy il nous requerre de faire attention.
De plus nous requiert pour éviter à frais de ne point rapporter et transcrire en ces présentes le détails desdits ouvrages mais uniquement nos vacations et la valleur totale de ces memes ouvrages, ce qui suffira à madite dame comtesse de l'Hopital et à luy, pour (v°) statuer sur les intérests qu'ils ont ensemble, d'annexer cependant icy ledit mémoire pour y avoir recours à tout évènement et ont signé sans la réserve expresse qu'il fait de tous les droits et actions."
l'architecte confirme qu'il a fallu supprimer lesdits ouvrages "pour les faire différemment", "qu'ainsy il est de justice que ledit sieur Souhart en soit payé à tous égards, n'estant point cause en façon quelconque des mutations qui ont esté faites"... "qu'il a reconnu la réalité des ouvrages demandées par ledit mémoire, au moyen de la communication qu'il en a eu et de la comparaison qu'il a fait de chacun des articles d'iceluy, tant avec les choses en place, existantes et visibles qu'avec les notes et attachemens par luy pris dans le temps, de celles qui ne peuvent plus se voir, ont esté supprimées et changées en totalité ou en partie." L'architecte offre d'accompagner l'expert lors de la vérification. "Pour indiquer au fur et à mesure  les supressions et changemens faits en total ou en partie et les choses faites à différentes fois, en un mot de nous (expert) donner tous les renseignemens et instructions ayant une connoissance entière et parfaite de tout ce qui a esté fait en cet hôtel par les ordres de maditte dame de l'Hôpital et de luy (architecte)". offre acceptée. Le procès verbal "ne contiendra aucun détail des ouvrages dont i s'agit mais seulement en conformité du réquisitoire cy dessus dudit sieur Souhart, nos vacations et vérifications, calculs et estimations et le montant général desdits ouvrages avec les distinctions qui seront nécessaires, sauf aux parties qui voudront avoir de plus amples notons, à demander en cas de besoin une expédition dudit mémoire, que nous annexerons à ces présentes, cy Observation"</analysis>
    <noteworthy>21 aout 1761 : devis et marché devant Martel notaire des ouvrages de menuiserie en l'hôtel, "sur les desseins et profils du sieur de la Couperie, son architecte. donnant rapide description du bâtiment et description des ouvrages à faire
"quel les vieilles menuiseries seroient mises en oeuvre par l'entrepreneur qui feroit tous les changemens nécessaires et ordonnées pour les faire resservir et les poser en plan aussi parfaitement que si elles estoient neuves". Les ouvrages doivent être toisés par le sieur de la Laune (de Lalanne?) , toiseur des bâtiments du roi, à frais communs, et la réception par experts cy après nommés, aussi à frais communs.

la requérante est tutrice... (cf f. 2r°)

- mémoire des ouvrages faits par Souhart père

la première vacation se termine à 3h après midi ce qui est considéré depuis le matin 9h comme double vacation

- je n'ai pas noté les dates des vacations à partir de le 16e (non notée), repris à la dernière (45e)</noteworthy>
  </description>
</expertise>