<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j827d019">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-08T15:35:35Z">2022-06-08T15:35:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-06-01T12:00:00">2019-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J827</idno>
    <idno type="item">019</idno>
    <facsimile from="0280" to="0335"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">32</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir conjoint des parties 
13 janvier 1756</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>idem au tiers expert 4 avril 1756</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="rough">Brouillon</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Brouillon de l'expertise au crayon et calcul à l'encre avec compte de bois.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note de calculs</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note de calculs</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="rough">Brouillon</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>brouillon de visite écrit à la mine et à l'encre + calculs</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="rough">Brouillon</type>
          <extent>6</extent>
          <desc/>
          <note>brouillon de visite écrit à la mine 
Vérifier si le texte se trouve repris dans le PV.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note de calculs</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-01-21" type="province"/>
      <date when="1756-01-22" type="province"/>
      <date when="1756-01-23" type="province"/>
      <date when="1756-01-24" type="province"/>
      <date when="1756-04-08" type="province"/>
      <date when="1756-04-09" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>ferme de la Salle du Saussier / Saullier / Saulier</complement>
        <city>près de Longjumeau</city>
        <district/>
        <owner>chanoines de Ste Catherine du Val des écoliers</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation des réparations à faire en la ferme de la salle du Saullier, près Longjumeau, pour les héritiers du deffunt sieur et dame Gallois, pour les chanoines réguliers de Ste Catherine du Val des écoliers à Paris ; M. Goupy et Desboeufs, experts ; M. Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>mauvais état (réparations usufruitières à faire)</case>
      <objects>
        <object type="other">semences, labours et bestiaux</object>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois en titre d'office</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois en titre d'office</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0120" context="third-party" appointment="experts">
          <title>Jacques, architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Chanoines réguliers du prieuré de Ste Catherine du Val des écoliers à Paris</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>RP Galliot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Fizanon</surname>
              <forename>Hélène</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve du sieur Philippes Bouciquault, marchand bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bouciquault</surname>
              <forename>Perine Suzanne</forename>
            </persName>
            <occupation>fille majeure fondé en procuration spéciale de Claude Fizanon, directeur géénral pour le roid'Espagne de la teinture des manufactures royales de draps en la ville de Quadalaxara, légataires universels chacun pour moitié de défunte Marie Anne Fizanon veuve du sieur Pierre Gallois et sa donatiare entre vifs</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Fizanon</surname>
              <forename>CLaude</forename>
            </persName>
            <occupation>légataires universels</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Botier</surname>
              <forename>Jacques Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>procureur au chatelet fondé de procuration du sieur Troussard, tuteur à la substitution dont a esté grevé ledit sieur Fizanon</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0128"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0120">avis du tiers expert 
Récapitulation 
"Il résulte de tout ce que dessus que toutes les réparations à faire à ladite ferme et seigneurie du Saussier tant celles convenues et estimées unanimement entre lesdits sieurs premiers experts que celles sur lesquelles ils étoient d'avis contraire et sur lesquelles nous les avons départagés montent et reviennent (f. 31r°) ensemble suivant les estimation de nous tiers expert à la somme totale de 3963 livres 17 sols, au lieu de celle de 2791 livres 11 sols à quoy les avoit estimé le sieur Goupy et de 4594 livres 4 sols à quoy les avoit porté le sieur Desboeufs.
Et à l'égard de l'indemnité due aux chanoines réguliers pour raison des terres ensemmencées et labourées, elles montent suivant nous tiers expert y compris l'article sur lequel lesdits sieurs premiers experts étoient d'avis unanime et la somme de mille livres stipulée par la transaction pour tenir lieu des équipages, ustancils et bestiaux laissés aux dits sieur et dame Gallois à la somme totale de 4120 livres au lieu de celle de 5290 livres selon le sieur Desboeufs et 3061 livres 10 sols suivant le sieur Goupy, sur laquelle même il estimoit qu'il devoit estre déduit celle de 250livres par les raisons qu'il a exposé, cy 4120 livres
Fait par nous architectes experts et tiers experts susdits les jours...</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0128" type="expert" l="420" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0120" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="180" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="110" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="11" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="18" s="" d="">Ouvriers</fee>
        <total l="739" d="" s="8"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="48" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="125" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>(f. 2r°) Et que par ladite transaction du seize décembre 1723 pour les causes y énoncées et en outre pour prévenir les procès et contestation qui pouvoient arriver à la fin de al vente à vie dont le contrat est sus extrait, au sujet tant (f. 2v°) des bestiaux et équipages de ladite feme que de la récolte et des labours cédé auxdits sieurs et dame Gallois par ledit contrat e qui doivent estre rendus aux sieurs chanoines réguliers à l'expiration dudit bail à vie, lesdites parties sont convenues d'apprécier lesdits bestiaux et équipages mentionnés audit contrat à la somme de mille livres que les héritiers des représantans desdits sieurs et dame Gallois seroient tenus payer auxd. sieurs chanoines réguliers à l'expiration de ladite vente à vie, moyennant quoy lesdits bestiaux et équipages appartiendroient à leurdit successions  ; Et à l'égard des terres de ladite ferme, telles qu'elles sont énoncés audit contrat et suivant iceluy, qu'elles seroient remises en fin de ladite vente à vis aux sieurs chanoines réguliers de Sainte Catherine en trois salles en allées dont l'une seroit ensemmencée en bled, l'autre en avoine et autres mors(?) et l'autre binée(?) c'est à dire façonnée de deux labours et que ce qui seroit trouvé non labouré et entammée seroit estimé par gens à ce conoissans ; et la valleur desdits labours et semences de ce qui en seroit pas alors labouré  et ensemmencé seroit payé auxdits sieurs chanoines réguliers par les héritiers ou représentans lesdits sieurs et dame Gallois suivant ladite estimation. Ladite transaction contenant en outre le détail des édifices et bastimens qui composent ladite maison seigneurialle et ferme dont nous ne ferons plus ample mention quant à présent   nous réservant lors de la visitte que nous en ferons déclaré su nous les trouvons composée des mesmes bastimens.
Lesdits sieur et dame Gallois sont convenus par cette transaction d'entretenir tous lesdits bastimens etc..."

f. 19r° après la divergence d'avis des experts
"Nous Goupy et Desboeufs avons fait la visitte des batimens qui composent ladite seigneurie et ferme à l'effet de connoitre s'il n'étoit point survenu quelques nouvelles réparations depuis notre dernier transport, et nous n'avons trouvé qu'une petite brèche au pillier buttant (v°) à gauche de la grande porte d'entrée de ladite ferme causée par le choc de l'essieu d'une voiture qui en entrant dans ladite ferme a maladroitement heurté contre le tête dudit pillier buttant, ayant même reconnu la trace du choc de l'essieu qui a fait sauter une grais qui fermoit la tête dudit pillier buttant, cette réparations ne regarde point les héritiers des sieur et dame Galois ayant été occasionnée par une des voitures du fermier qui doit réparer ce domage pourquoy nous n'en ferons aucune estimation et l'article sera icy tiré pour observation." suivent d'autres réparations à faire pour 30 livres...

f. 21r° avis du tiers début "C'est en nous renfermant dans l'esprit et la lettre de ces actes et suivant l'examen que nous avons fait et que nous ferons encore des objets qui ont divisé lesdits sieurs premiers experts dans leur avis que nous donnerons le nostre comme tiers, en faisant aussi attentions aux motifs qui les ont fait agir et aux observations qu'ils ont faites tant par écrit que verbalement." les objets de division sont au nombre de six...</analysis>
    <noteworthy>transaction entre les parties du 16 décembre 1723 devant Melin, notaire
achat (bail ou vente à vie) aux chanoines par les Finazon (usufruitiers) 19 juillet 1713 devant Le Tourneur notaire
Qualité des parties à vérifier

Le prénom du tiers expert est Jacques et non Joseph : il est choisi par les premiers experts </noteworthy>
  </description>
</expertise>