<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d051">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T14:17:47Z">2022-08-11T14:17:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">51</idno>
    <facsimile from="0826" to="0845"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Demande au greffier d'envoi d'une pièce.</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Lettre (anciennement cachetée) de demande de Gillard au greffier Mangin (cimetière St Jean) pour renvoyer le mémoire des ouvrages faits par Mézière, remis e 23 février dernier
Demande du 12 avril 1766.
le mémoire a été remis</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Contrat sous seing privé entre les entrepreneurs de la manufacture de Jouy</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Convention entre Oberkampf et Sarrazin de Maraize (tous deux entrepreneurs de la manufacture de Jouy) pour les travaux, le 1er octobre 1764
Suivi de la nomination d'expert par les mêmes "pour éviter toute contestation au sujet des parties de la maçonnerie dont les prix différents n'étoient pas suffisament expliqués", Fait à Jouy le 28 avril 1765</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">contrat sous seing privé entre les parties</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Convention entre les deux entrepreneurs de la manufacture de Jouy et le maçon entrepreneur Claude Charles Mézière (demeurant rue de Lucers faubourg st Germain paroisse St Sulpice), à Jouy le 1 octobre 1764, signé Mézière seulement.
suivi de la nomination de l'expert, comme précédente convention, 28 avril 1765, signé Mézière seulement.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-25" type="province"/>
      <date when="1766-02-26" type="province"/>
      <date when="1766-02-26" type="province"/>
      <date when="1766-02-27" type="province"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-06" type="paris"/>
      <date when="1766-03-06" type="paris"/>
      <date when="1766-03-15" type="paris"/>
      <date when="1766-03-18" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Manufacture des toiles d'oranges</complement>
        <city>Jouy-en-Josas</city>
        <district/>
        <owner>Joseph Alexandre Sarrazin de Maraize, avocat en Parlement et Christophe Philippe Oberkampf, tous deux associés de ladite manufacture</owner>
      </place>
      <place type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte, toisé et estimation d'ouvrages de maçonnerie, couverture et carrelage faites en la Manufacture des toilles d'orange à Jouy en Josas, à la requeste du sieur Mézières, maçon, entrepreneur contre Oberkampf  et Sarrazin de Maruize ; MM. Babuty-Desgodets et Château, experts ; Maugin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-01-14"/>
          <date when="1766-01-25"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>malfaçons, l'entrepreneur n'est pas maître maçon, et fin des travaux</case>
      <objects>
            <object type="other">manufacture : maçonnerie, carrelage, couverture</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0010" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur en bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0050" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur en bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0047">
          <persName>
            <surname>Mangin</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Mézières</surname>
              <forename>Claude Charles</forename>
            </persName>
            <occupation>maçon entrepreneur de bâtiment</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0050"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Sarrazin de Maraize</surname>
              <forename>Joseph Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat en Parlement</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Oberkampf</surname>
              <forename>Christophe Philippe</forename>
            </persName>
            <occupation>entrepreneur de ladite manufacture, tous deux associés de ladite manufacture</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0010"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Gillard</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0010 #xpr0050">"Tous lesquels ouvrages cy dessus énoncés sont ceux faitsen ladite manufacture par le sieur Mézière, montant ensembles suivant les estimations que nous venons d'en faire à la somme de 7346 livres 3 sols 5 deniers
Faisant droit sur le dire des dits sieurs Sarrazin et Maraize et Oberkampf par lequel ils nous requerent de visitter et plomber les murs de refend surtout du costé de la secherie, prétendant que lesdits murs ont été très mal construits de fond en comble tant par le deffaut des divisions des moellons et surcharge extraordinaire de plastre dans les enduits affin que les malfaçons ne paroissent pas si  (f. 10) deffectueuses et en même temps d'observer que les tuyaux et manteaux de cheminées ont été malpigeonnés, ne sont point élevés aplomb, ce qu'il est facile de connoitre par la plus grande largeur d'un costé que de l'autre et les surcharges de plastre pour leur donner leurs aplomb. De faire attention quand au carreau que le sieur Méière a épargné le plastre qu'il devoit fournir à sa charge en l'employant que le quart au lieu de moitié, enfin qu'à l'égard de la couverture, de remarquer qu'il n'est point observer dans les thuilles le déverseement suivant l'art de la couverture, ce qui occasionne le dépérissement des marchandises dans les temps de pluye, que la même malfaçon faute de devers se trouve dans le bas des arrêtiers et que les noues ne sont fourrées qu'en thuilleau au lieu d'estre ceintré avec la (?) suivant l'usage.
Nous avons fait plomber le mur de rend du costé de la sécheri, le seul qu'il ait été aisé de plomber attendu qu'il n'y a aucun plancher dans l'élévation dudit batiment et nous l'avons trouvé en surplomb de quatre pouces trois lignes sur al hauteur de 42 pouces 8 lignes, à l'égard du deffaut de liaisons des moelons et des surcharges de plastre nous n'avons pu le connoitre attendu que ledit mur est enduit et ravallé des deux costés et qu'il auroit falu à cet effet, non seulement découvrir et jeter les enduits bas, mais en outre faire des tranchées et percement ce qui n'estoit pratiquable et auroit suspendu le travail de la manufacture. Nous pensons que le surplomb en question ne provient que de ce que l'on avoit épargné les fers et tirans et ancres lors de al constructions ainsy que les parties l'on déclaré et qu'il est énoncé dans le mémoire.
Nous avons aussy examiné les tuyaux et manteaux de cheminées, les costières nous ont paru à peu près de même largeur des deux costés, mais nous avons aussy remarqué que les tuyaux adossés sur le mur de refend de la sécherie sont plus large des costières par le haut des estages (v°) que vers le bas d'iceux ce qui a été occasionné en ce que les ouvriers ont élevé la face des tuyaux à plomb sur un mur qui surplomboit du costé opposé, à l'égard des différentes épis des pigeonnage de leur malfaçon et de leurs charges de plastre nous n'avons pu en rien connoitre par les mêmes raisons que dessus et attendu qu'il auroit falu cribler de trous lesdits tuyaux.
Nous observons en outre que ces surcharges de plastre sur les tuyaux et murs s'il y en a ne sont point préjudiciables à la solidité et ne font tord qu'à celuy qui fait la fourniture du plastre, (?) plus que le déversement et surplomb dudit mur, lequel est entretenu aujourd'huy ainsy que le reste du bâtiment avec les fers nécessaires et qui avoient été épargnés par les propriétaires lors de la construction.
Par le moyen de plusieurs carreaux levés nous avons trouvé le mélange du plastre et de la poussière tel qu'il se pratique ordinairement dans le bâtiment.
En visittant les combles nous avons reconnu que les faitages avoient baissés sur les deux murs de refend ce qui est une suitte  de tassement dans lesdits murs, lesquels ont été batis dans l'eau sur racineaux avec pieux au dessous et qui vraisemblablement n'a point été assé enfoncé par les charpentiers qu'il paroit cependnant que ces tassements n(ont point eu de suitte n'ayant aperçu aucune disjonction marquée soit dans les pans de bois de face du mur de refend, d'autant que les fers assurent la solidité du tout.
nous avons aussy remarqué qu'effectivement le long des murs  et tuyaux de cheminée il n'y a point de revers sous les plastres ainsy qu'au bas des arrestiers, ce qui peut effectivement occasionner le pluye, laquelle malfaçon l'entrepreneur est obligé  de rétablir, et à l'égard de la manière dont les noues sont ceintrés nous n'avons pu en juger que par le dessous qui nus a paru ceintré avec lattes suivant l'usage.
Nous observons que pour accélerer et éviter à frais nous avons raporté cy dessus le plus sommairement qu'il nous a (f. 11) été possible les ouvrages dont est question, mais pour mettre les parties en état de connoitre les différents ouvrages de maçonnerie, couverture et carrelage qui ont été faits en ladite maison et par nous alloués audit entrepreneur, nous avons paraphé le recto de chaque rolles dudit mémoire et l'avons joint et annexé à ces présentes pour par telle partie qui le jugera à propos y avoir recours.
... vous référant sur le tout, monsieur d'ordonner.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0010" type="expert" l="280" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0050" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="140" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="39" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="8" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="467" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="93" s="1" d="8"/>
        <expense type="expert" l="60" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>détail prix du pv f. 12
20 heures de travail sur les lieux et une journée scavoir 1/2 jour pour le transport sur lesdits lieux
une demie journée pour le retour à M. Babuty Desgodets expert : 104 livres
Idem pour M. Chateau expert 104 livrs
Idem pour le greffier : 104 livres
6 vacations de Paris pour M. Babuty Desgodets 36 livres
Idem pour M. Chateau ; 36 livres
Idem pour le greffier : 36 livres
etc</analysis>
    <noteworthy>1ère sentence : Mézière a nommé l'expert Chateau et le LC a nommé d'office pour les opposants l'expert Desboeufs.
2e sentence : les opposants ont nommé leur expert Babuty Desgodets, pour faire la visite conjointement avec Chateau

Lecture d'actes signés par Mézière, concernant les travaux à faire 1 octobre 1764 et 28 avril 1765)
Mézière est tenu "d'exécuter tout ce qui regarde son métier suivant les plans et desseins adopter par lesdits sieurs entrepreneurs qui fourniroient audit sieur Mézière les matéreaux convenables ainsy que tous les plastres, pour la partie des plastres en léger ouvrages, sur quoy ledit sieur Mézière s'est obligé de fournir sceaux, cribles, balets etc. à raison de trois livres le toise d'ouvrages(f. 2v°) en façon.
Ledit sieur Mézière s'est obligé de faire toute la partie de carrelage en carreaux de brique, cours et recevable à raison de sept livres la toise tant pour façon et fourniture qui seroient à sa charge. comme aussy de la partie de la couverture de fournir à cet effet la thuille, clouds, lattes et main d'oeuvre à raison de huit livres la toise et de faire le tout conformément aux plans et desseins du sieur architecte et aux us et coutume de Paris, lesdits sieurs entrepreneurs de la manufacture se sont obligés de donner audit sieur Mézièrre l'argent dont il auroit besoin pour payer les ouvriers nécessaires pour faire la plus grande de ligne au fure et à mesure que son ouvrage avanceroit sur le toisé et rapport de l'architecte et de parfaire son entier payement lors que tous ses ouvrages de maçonnerie seroient finis bien exécutés et reçus par ledit sieur architecte avec promesse respective d'exécuter de point en point les présentes conventions à peine de tous dépends, dommages et intérêts.
Par le second des actes qui est à la suitte du précédent les susdits sieur sont convenus que pour éviter toute contestation au sujet de la partie de la maçonnerie dont les prix différents n'estoient pas suffisament expliqués en ce qui concerne les légers ouvrages et autres, ledit sieur Mézière consent que les façons desdits ouvrages soit légers ou gros murs en maçonnerie fait ou à faire aisny qu'il luy seroient ordonné par lesdits sieurs entrepreneurs de la manufacture luy soient payés aux prix usités dans le lieu de Jouy et des environs suivant l'estimation toise et rapport d'un architecte juré expert.
Ledit sieur Gillard nous a aussy remis avant notre départ de Parisle mémoire des ouvrags dont il s'agit qui a été fourny à ses parties par ledit sieur Lézière etc. [autres papiers].
(...) (f. 3) Ce fait sont aussy comparus lesdits sieurs Sarrazin de Maraize et Oberkampf, lesquels nous ont dit que nous experts entre les mains desquels a été remis le marché sous la datte des premier février 1764 et 28 avril 1765 ainsy que le mémoire arresté par le sieur Brossier le 6 septembre dernier connoitrons par l'examen desdits ouvrages exécuter par le sieur Mézière qu'il n'est point fondé à se plaindre de l'arresté de son mémoire fait par ledit sieur Brossier et qu'il méritoit par la préférence qui luy a été donnée sur des entrepreneurs habilles et intelligents qui s'estoient présentés pour la construction du bâtiment dont il s'agit, sans expérience sur le fait des bâtiments, lesdits sieurs comparents firent dresser un plan de celuy dont il avoient besoin par le sieur Nodain, élève de M. Blondel, qui par un détail estimatif fixa la dépense totalle de dix huit mille livres, leur dessein estant de faire faire ces constructions par économie en payant  comptant la main d'oeuvre, ils cédèrent aux sollicitations de plusieurs personnes de ce payer que Mézière avoit engagé de parler en sa faveur, et le Coyant maître maçon, de Paris, ils passèrent avec luy les marchés susdits, ce ne fut que quelques mois après qu'il prirent que le sieur Mézière n'avoit jamais été dans le cas d'entreprendre des ouvrages de cette espèce, manquant de tallant et de faculté nécessaire et n'estant que simple ouvrier maçon gagé par M. de Beuvron pour travailler aux réparations des murs de son château de son père, que pour (f. 3v°) ne put estre privé de ses gages annuels, il avoit cassé ses engagements à ce seigneur à qui sont temps estoit dub en entier et leur avoit mis sur le compte du nommé St Germain son beau frère, etc etc
* prix des ouvrages dans la région de Versailles

plans fait par Nodin, élève de Blondel
L'entrepeneur des domaines du roi, Brossier est venu faire une visite des ouvrages à la demande de Maraize et Oberkampf sans l'aveu de Mézière, pour ce dernier ce n'est pas un crime (sic) de n'être pas un maitre maçon de Paris.</noteworthy>
  </description>
</expertise>