<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d038">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T14:17:38Z">2022-08-09T14:17:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">038</idno>
    <facsimile from="0413" to="0425"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Clozier &amp; co "donnons pouvoir à monsieur Danjan architecte expert bourgeois de voir et visiter le mur mitoyen et de séparation de notre dite maison avec celle des sieur et dame Boileau, marchand de dantelles rue Aubri le boucher, occupée par les sieurs et dame Rogert, principaux locataires, avec le sieur Chauveau architecte expet ou tel autre qu'il voudra choisir de la part, dire et raporter ce qu'il covnient de faire au dit mur la qualité et construction de la partie quidoit en etre faite, soit en réfection soit en établissement de part et d'autre et à cet effet prendre et donner avec luy les allignemens affin qu'en cas de réfection du tout ou de partie dudit mur il ne soit anticipé de part ny d'autre, comme aussy donner son avis pour cette réfection se fasse à moins de frais qu'il sera possible et d'indiquer les moyens qu'il trouvera es plus convenables, décider et régler à quels dépens les ouvrages dudit mur et accessoires doivent etre faits eu égard à l'état où se trouve ledit mur et par raport aux élélvations des dites maisons et à la surcharge qui peut avoir été occasionnée par celle dudit sieur Boileau, même en cas de partage d'avis, de nommer entre luy et ledit sieur Chauveau ou autres, un tiers expert promettant d'acquiesser à tout ce qui sera décidé et réglé à ce sujet par lesdits deux ou trois experts prépondérant. Fait à Etampes ce 18 septembre 1756</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>donné par Boilleau au sieur Babuty Desgodets, architecte juré expert
"et en cas d'avis séparé donne pareillement pouvoir de choisir entr'eux tel tiers expet qu'ils aviseront bon etre promettant d'en passer par leur avis.
à Pris 23 septembre 1756</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">calcul de frais</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>total 7 livres 5 sols</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-27" type="paris"/>
      <date when="1756-09-30" type="paris"/>
      <date when="1756-09-30" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Huchette</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte et allignement de mur mitoyen, rue de la Huchette, séparant les maisons des sieurs Clozières et Boilleau ; MM. Danjan et Babuty, premiers experts contraires, M. Dumont, tiers expert ; M. Mangin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>mur mitoyen en mauvais état</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0066" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0104" context="third-party" appointment="unknown">
          <title/>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0010" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0047">
          <persName>
            <surname>Mangin</surname>
            <forename>Philbert</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cloizier</surname>
              <forename>Elizabeth Françoise</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Pierre Gadin, vivant greffier en chef de la police royale d'Etampes</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Cloizier</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>Chirurgien ordinaire du haras du roi dont le sieur Noël Meunier marchand fruitier est le principal locataire.</occupation>
          </person>
          <status>joint-owner</status>
          <expert ref="#xpr0066"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Boilleau</surname>
              <forename>Jean Louis Gauldrée</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand de dentelles bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0010"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Loyer</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon entrepreneur de la part dudit sieur Boilleau</occupation>
        </craftman>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Micheau</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon entrepreneur de la dame Gadin et sieur Clozier</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="">à la fin de la 2e vacation divergence d'avis des experts "Et avons sur le tout conféré pour décider et régler ce qu'il convient et est nécessaire de faire par rapport audit mur en question" (les avis divergents ne sont pas exposés)
f. 3v° "Nous avons de nouveau visitté et examiné le mur dont il s'agit conjointement avec ledit sieur Dumont auquel nous avons fait part de nos différentes opérations et exposé les difficultées qui se rencontrent sur le tout. Après quoy et sur l'avis dudit sieur Dumont nous sommes unanimement convenus qu'il est nécessaire de démolir et reconstruire ledit mur mitoyen en toute la profondeur du corps de logis de la maison dudit sieur Boilleau qui est d'environ 46 pieds de long du devant de la teste de la jambe estrière sur rue sur toute sa hauteur depuis et compris la fondation au dessous des caves jusqu'en  haut , attendu le mauvais éta où se trouve la plus grande partie dudit mur sa médiocre qualité et construction ses différents surplombs déversements et porté à laux, et aussy les fructions et bonelements qui s'y trouvent, le tout à commun frais des parties savoir les deux tiers aux dépens dudit sieur Boilleau et l'autre tiers aux dépens desdits dame veuve Gadin et sieur CLozier pour ce quiconcerne l'élévation dudit mur de l'aire à rez de chaussée en hamont et trois cinquièmes aux dépends dudit sieur Boilleau et deux cinquième au  dépends desdits dame Gadin et sr Clozier pour ce qui concerne la fondation à prendre du rez de chaussée en contrebas (f. 4r°) au moyen de quoy ledit sieur Boilleau ne payera point de charges pour la surélévation de sa maison bien entendu que lesdits dame Gadin et sieur Clozier ne contriburont audit mur qu'en la profondeur du corps de logis et escallier de leur maison qui sont d'environ quarante pieds de profondeur compris l'emplacement de la chaussée ou tuyeau d'aizance hors oeuvre sur la cour sur la hauteur jusqu'à leur éberge actuelle qui est d'environ quarante deux pieds à prendre du rez de chaussée jusque sur les combles réduit et compensé et au cas que lesdits dame Gadin et sr Clozier fassent élever leur éberge il contriburont de moitié audit mur en l'estendue seullement de ce qu'ils éléveront au dessus desdits quarante deux pieds réduit à l'égard de la jambe estrière à la teste dudit mur sur rue en la hauteur de l'estage à rez de chaussée la plus valleur de la pierrre de taille d'icelle sera suportée à communs frais des parties chacune pour moitié.
f. 5r° "à l'esgard des estayemens rétablissemens et raccordemens de part t d'autre desdites deux maisons ils seront faits chacun en droit soy aux dépens particuliers de chacun desdits propriétaires.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0066" type="expert" l="36" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0104" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0010" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="32" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="7" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="6" s="" d="">1 vacation pour Dumont tiers expert</fee>
        <fee type="other" l="6" s="" d="">sieur Morel couvreur</fee>
        <total l="105" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="17" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r° "Nous avons aussy estant aydés par lesdits maîtres maçon et des ouvriers dudit sieur Loyer fait jetter des aplombs contre le parement dudit mur mitoyen du costé et au dedans de la maison desdites dames Gadin et sieur Clozier en quatre différentes stations dans la hauteur des rez de chaussée, premier, deuxième et troisième estages jusqu'au grenier de ladite maison à l'effet de quoy les planchers ont estés percés ainsy que les rempes d'escallier prés ledit mur mitoyen tant cy devant que ce jourd'huy et avons cottés les mesures et dimentions par nous prises desdits aplombs sur les figures en coupes et profil que nous avons à cet effet tracés sur papier particulier pour parvenir à connoitre et raporter l'état dudit mur et décider ce qu'il est nécessaire d'y fait. etc."

f. 1r° "et à cet effet prendre et donner les allignements avec l'expert qui seroit nommé par ledit sieur Boileau affin qu'en cas de réfection du tout ou de partie dudit mur il ne soit anticipé de part ny d'autre, comme aussy de donner notre avis pour que cette réfection se fasse à moins de frais qu'il sera possible et d'indiquer les moyens que nous trouverons les plus convenables, décider et régler à quels dépens les ouvrages dudit mur et accessoires doivent estre refait eu égard à l'état où se trouve ledit mur et par raport aux élévations desdites maisons et à la surcharge qui peut avoir été occasionnée par celle dudit sieur Boileau"</analysis>
    <noteworthy>- les deux experts font venir lors de la 3e vacation un troisième expert Jean Charles Dumont "notre confrère que nous avons requis au désir des susdits pouvoirs à nous donnés pour avoir son avis". Il est difficile de qualifier de tiers expert bien qu'il soit qualifié ainsi lors du paiement du pv, car la forme du pv n'est pas habituelle à ce cas là : les experts premiers ne concluent pas avec leurs avis divergents en les exposant, mais passent directement à la venue du tiers expert. Ce qui suppose donc que le tiers expert n'est pas désigné par le juge ou les parties mais par les premiers experts.</noteworthy>
  </description>
</expertise>