<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d041">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T13:34:09Z">2022-08-11T13:34:09Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">41</idno>
    <facsimile from="0697" to="0711"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Déclaration de non plainte</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>de l'occupant du premier étage de la maison (Maubert et Hébert Girard)
19 février 1766</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Déclaration de non plainte</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>par P. Barat, pretre, t. Artnt, C. Foucher et Baury
19 février 1766</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-13" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
      <date when="1766-02-19" type="paris"/>
      <date when="1766-02-19" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue saint Louis en l'Île</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Mance</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visite et état des lieux et de dégradations en une maison, rue et Isle St Louis, à a requeste de la demoiselle Mance ; MM. Desboeufs et Clavereau, experts ; Gobert, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-01-07"/>
          <date when="1766-02-08"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>plaintes des locataires et voisins concernant l'exploitation des lieux par un des locataires</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0055" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0064">
          <persName>
            <surname>Gobert</surname>
            <forename>Jean Charles Simon</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Mance</surname>
              <forename>Margueritte</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Pecourt</surname>
              <forename>Pierre Nicolas François</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bourrier</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître peintre</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0055"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Descourt</surname>
              <forename>Antoine Jean Baptiste</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0055 #xpr0089">"Nous observons qu'au moyen de l'état des lieux que nous avons constaté unanimement et des déclarations des voisins et locataires sur les faits dont les magistrats vouloient qu'il leur fut rendu compte à quoy nous avons cru devoir aporter nos réflexions pour les mettre en état de décider la question sans qu'il soit besoin de tiers expert c'est sur quoy nous leurs referons."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="72" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0055" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="6" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="174" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="estimation">
      <term>fabrication de toiles à la manière de tapisseries ; tentures gauffrées, fontaine filtrante (Bourrier en serait l'inventeur)</term>
    </keywords>
    <keywords type="law">
      <term>voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k1">Loyer</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
          <term value="m4">Péril imminent</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m8">Dépérissement</term>
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 1 "notre mission est de déclarer 1° les dégradations que causent à la maison où nous somme les commerces du sieur Bourrier 2° l'incommodité que ces mêmes commerces font aux locataires de la même maison à l'effet de quoy ledit Mr Pecourt nous requiert aux termes de la première desdites sentences de prendre les déclarations des voisins et locataires de ladite maison. 
Nous observant ledit mr Pecourt audit nom que l'un des commerces dudit sr Bourrier est une construction de fontaine en pierre dure de forme quarrée qui ont trois, quatre et cinq pieds de hauteur sur dix huit pouces sur chaque face et jusque deux pieds de largeur et de deux à trois pièces de largeur d'où nous pouvons conjecturer quel cube de pierre il devoit avoir pour entrer des dalles des dimentions susdittes, que ce soit ces morceaux de pierre que ledit Bourrier fait arriver dans la cour de la présente maison et en telle quantité qu'elle a été couverte avant et depuis l'instance ente les partyes, qu'il n'y avoit plus presque de passage pour les locataires, et que ledit sieur (v°) Bourrier fait débiter au marteau et à la scie lesdites pierres, en sorte qu'il n'est pas possible que la voute qui est sous la cour et qui n'occupe toute la superficie n'ait été considérablement fatiguée et endommagée par un fardeau aussi immense, ce qui met la maison et les locations dans un péril ce qui s'est manifesté d'une manière bien évidente par la filtration libre des eaux et du puis que l'on emplois pour serrer lesdites pierres à travers les joints des moelons de la voûte et dont la cave est encore remplie, si ledit sieur Bourrier depuis un mois qu'il est instruit de notre visite n'a pas pris les précautions de faire enlever (?) mais ce qui n'echapera pas à notre clairvoyance  lors de l'examen que ledit sieur Pecourt nous requiert de faire de la voute, ces dalles de pierre ainsi disposées sont transportées dans l'appartement qu'occupe ledit sieur Bourrier au premier étage où il en compose des fontaines et il en a fabriqué et emmagaziné un si grand nombre que le planche en étoit courbé, il est même arrivé en remuant une de ces fontaines ledit plancher a été tellement étonné(?) que la secousse a fait rompre et tomber une partie d'entrevoux dont la locataire du rez de chaussée auroit infailliblement été tuée si par hazard elle n'eut été détournée de la table où elle (occupoit?) du tabac dont elle est débitante, en sorte qu'il n'y a eu que le tabac de gasté.
Ledit sieur Bourrier avoit encore amassé une quantité considérable de sables qu'il avoit déposé contre le mur de cloture au fond de la cour et dont le tas montoit jusqu'au niveau de la pointe du chaperon, ce qui effraioit tellement les principaux locataires de la maison qu'ils en portèrent leurs plaintes.
Sur le second chef de la première desdites sentences qui ordonne que nous rapporterons l'incommodité qu'occasionne aux locataires et voisins le commerce dudit sieur Bonnier ledit M. Pecourt audit nom nous observe que nous n'avons mieux que personne le bruit (??)enable et indispensable que font les tailleurs et scieurs de pierre, surtout lors qu'il travaillent dans une cour sous les fenêtres des locataires, et cela dès cinq heures du matin, mais ce que cet inconvénient n'est encore rien en comparaison de ceux qui résultent d'un autre genre de trouvail qu'a imaginé ledit sieur Bourrier, travail que la police ne tolère que dans les extrémités des fauxbourgs et dans des endroits suffisament isolés pour ne pas nuire à la santé des citoiens.
Ce travail est une espèces de toile marouflée et peinte en façon de cuir doré, les rogues et les vernis qu'on y emploie exhalent une odeur si infectée que non seulement les locataires mais même les voisins peuvent laisser leur fenêtres ouvertes, ce dont plusieurs d'entre eux ont porté les plinthes les plus vives même des menaces à ladite demoiselle Mance.
La dame Gérard l'une des locataires de la maison où nous sommes a failli d'être empoisonnée de cette odeur étant accouchée vers la fin de l'été dernier pendant la fabrication de ces espèces de tapisseries joint à ce que pour former les desseins qui sont sur ces toiles, ledit Bourrier se sert de moules emprintes de bois sur lesquels sont gravés lesdits desseins et qu'on applique sur les toiles en frappant rudement dessus pour leur faire luisser les empreintes sur lesdites toiles, ce vacarne bruiant se répète à toute heure et est insupportable aux locataires de la maison.
D'après ces observations de Mr Pecourt audit nom nous requiert de prendre aux termes de la première desdites sentences les déclarations des locataires et des voisins pour nous assurer du fait qu'il a avancé que la cour de ladite maisons étoit remplie de bloques de pierre dure qui ont été taillés et débités pour fabriquer lesdites fontaines. etc etc.
Nous observant que les voisins les plus proches sont le sieur Levier, Mr Maubert prêtre et ledit Gérard tous trois demeurant dans la maison d'a côté, Mr Giroux pour le dame Renault et la Madeleine Couvreur tous trois demeurants dans les maisons vis à vis de l'autre coté de la rue, et que les locataires de la maison où nous sommes sont la dame Pinard, le sieur Meslier, la dame Gérard et la dame Pechinet desquels voisins et locataires ledit Mr Pecourt audit nom nous requiert de prendre les déclarations et a signé."

f. 2v°  réponse de l'opposant : "Ce dernier nous a dit aux risques, périls et fortune des sieur et dame Berthelot les garans que pour nous mettre plus a porté de donner notre avis sur les contestations entre les parties il croit nécessaire de nous rappeller succinctement les objets qui ont donné lieu à ces contestations.
La demoiselle Mance propriétaire de ladite maison où nous sommes a originairement loué au sieur Vilersfurlet par bail du 14 septembre 1762 tout le rez de chaussée de ladite maison à l'exception seulement de la boutique et tout le premier appartement pour neuf années (...) le sieur Vilersfurlet a cédé son bail aux sieurs et dame Berthelot moiennant 300 livres par an , etc" comme il restait peu de temps ils ont passé le bail à Bourrier qui en a jouis pendant plus d'un an sans être troublé par personne, par même par ladite dame Mance propriétaire à qui il a pacé les loiers et qui les a reçu sans aucune réserve ni protestation, mais soit qu'elle ait trouvé depuis quelqu'un qui lui offroit desdits appartements un prix plus avantageux soit que ledit (f. 3) Bourier ait eu le malheure de lui déplaire elle a cherché à l'expulser de la maison et pour y parvenir elle a d'abord imaginé de donner congé au sieur Vilardfurlet son premier locataire et de prendre contre lui une sentence par deffaut qui a déclaré congé valbale et a ordonné qu'il seroit tenu de vuider les lieux et face sortir les locataires qu'il y avoit introduit, quoique cette condamnation ne fut pas juste puisque lad demoiselle Mance n'avoit point interdit par son bail la faculté de le céder sans son consentement,  il n'a pas été difficile à la demoiselle Mance d'obtenir cette condamnation ledit sieur Vilersfarlet ne s'étant pas deffendu,  etc
La demoiselle Mance aiant senti le vice de sa procédure contre le sieur Vilers farlet s'est déterminé à l'abandonner et à attaquer directement ledit sieur Bourrier, elle lui a par exploit du 26 aout dernier fait donner personnellement congé des lieux par lui occupés en ladite maison etc...." 
réponse quant au gauffrage des toiles "le Sieur Bourrier a de son côté a articulé que dans le gaufrage des tapisseries  (f. 3v°) qu'il fabrique il n'emploit que de l'huile ordinaire et non aucun vernis, essence de thérbentine ou autre drogue forte et dont l'odeur pouroit incommoder les voisins qu'il y avoit plus de sept mois qu'il ne travaille plus et ne faisoit plus travailler aux fontaines filtrantes dont il est l'inventeur, que que il y a travaillé il ne les a fait fabriquer que dans une écurie au rez de chaussée et jamais dans le premier appartement dépendant de sa location qu'en six[ans] la construction de ces fontaines n'ayent fait aucun dommages ny déterioration à la maison de la demoiselle Mance ni aux lieux qu'il occupe dans ladite maison."</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>