<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j829d034">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-21T15:16:53Z">2022-06-21T15:16:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-04T17:53:24Z">2021-12-04T17:53:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>ex B3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-06-01T12:00:00">2019-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J829</idno>
    <idno type="item">034</idno>
    <facsimile from="0345" to="0366"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">note de frais</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Frais de carrosse concernant le requérant. Et au dos brouillon de calcul.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Calcul des frais d'expertise</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pour Foucault (requérant)</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-04-22" type="paris"/>
      <date when="1756-04-22" type="paris"/>
      <date when="1756-04-24" type="paris"/>
      <date when="1756-04-28" type="paris"/>
      <date when="1756-04-30" type="paris"/>
      <date when="1756-05-18" type="paris"/>
      <date when="1756-07-10" type="paris"/>
      <date when="1756-07-14" type="paris"/>
      <date when="1756-12-16" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Mazarine</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>communauté de biens entre Foucaut et sa défunte fmme Hardel</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation de réparations utiles pour la location de la maison faites et à faire en une maison, rue Mazarine, à la requeste du sieur Foucaut, me maçon, propriétaire d'icelle ; M. Le Sueur, expert ; M. Mangin, greffier et le subtituant Cézaire Forestier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1756-03-31"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>pour faciliter la location des appartements de ladite maison / partage de succession (litigieux ?) et l'eau du puits du voisin est corrompu et infecté</case>
      <objects>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0171" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0059">
          <persName>
            <surname>Forestier</surname>
            <forename>Cézaire François (substituant Philbert Mangin son confrère à cause de ses absences)</forename>
          </persName>
        </clerk>
        <clerk ref="#clrk0047">
          <persName>
            <surname>Mangin</surname>
            <forename>Philbert</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Foucaut</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments à Paris en son nom et communauté de biens qui a été avec défunte Anne Marie Hardel sa femme, et comme tuteur de ses enfants mineurs (Jean Baptiste, Geneviève, Magdeleine) (héritiers pour 1/4 chacun)</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0171"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Darneau</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>officier de maison</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Foucault</surname>
              <forename>Marie FRançoise</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme elle héritière pour 1/4 de ladite Marie Anne Hardel sa mère décédée épouse dudit sieur Foucault et en ccette qualité copropriétaire de ladite maison</occupation>
          </person>
          <status>joint-owner</status>
          <expert ref="#xpr0171"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>un compagnon maçon et de son manoeuvre</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>de la part du sieur FOucault</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0171">Les vidanges et transports, démolitions reconstructions et réparations de la fosse d'aisance sont estimées 290 livres

"Et après avoir fait à part les relevés et additions (f. 17r°) de toutes les estimations d'ouvrages et réparations par nous cy devant constatées et tirés hors lignes en chifre en marge au présent raport ainsy que les articles de déboursés que ledit sieur Foucault nous a verballement dit avoir fait et par nous allouée comme les ayant trouvés utile et nécessaires pour faciliter le location de ladite maison, le tout s'est trouvé monte à la somme totalle de 1836 livres 18 sols 7 deniers

Telles sont les visites et estimations des réparations, reconstructions et rétablissement qui sont nécessaires à faire en ladite maison vous référant sur le tout monsieur d'ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate>1836 livres 18 sols 7 deniers</estimate>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0171" type="expert" l="78" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="78" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="40" s="10" d=""/>
        <fee type="papers" l="9" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="205" d="" s="10"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="68" s="12" d="6"/>
        <expense type="expert" l="26" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r° "nous expert susdit étant aidé du compagnon maçon et de son manoeuvre de la part dudit sieur Foucault avons pris inspection de ladite maison et des réparations qui sont à y faire, pris trois attachements sur papier séparé, les (?) et parties d'ouvrages de maçonnerie et autres, comme carrelages, charpente, couverture et serrurerie, pavage et autres espèces et nature d'ouvrage que nous rédigerons chaque chose en son lieu après que nous aurons achevé de faire d'autres opérations que nous estimerons nécessaires au préalable."
- "v° "nous avons commencé de procéder à la réduction de notre présent raport suivant nosdites remarques cy devant faites à part, mais au préalable nous observons en général suivant l'usage qu'après que nous aurons procédé à la rédaction des qualitées et (f. 4r°) dimentions des ouvrages contenus en chacun article nous laisserons des blancs en fin d'iceux articles pour estre remplis de nos estimations en fin d'iceux articles lors que nous précèderons aux calculs et réductions desdits ouvrages. Premièrement..."</analysis>
    <noteworthy>- Forestier, Cézaire François (substituant Philbert Mangin son confrère à cause de ses absences)
- maison acquise par le requérant par sentence des décrets de cette cour du 18 janvier 1755 et faisant que par experts dont les parties conviendront ... ladite maison soit visitée à l'effet de constater les réparations rétablissements et reconstructions nécessaires à y faire et ce qu'il pouront coûter en tout que ledit sieur foucault demeureroit autorisé à les faire ou faire faire et à en avancer les deniers dont il seroit remboursé sur les biens de al communauté d'entre luy et sadite déffunte femme et autres fins (?) dépen..."

- les eaux de puits du voisin se sont deversées dans la fosse d'aisance de Foucault et consorts
- tranchée, fouille, transport à la hotte dans des seaux déposés dans la rue ensuitte enlevé aux champs des terres infectées provenant de ladite fouilles (autour de puits) (f. 13r°)
 -Foucault (requérant mais aussi maitre maçon) a fait vider les eaux corrompues pour pouvoir connaitre l'état du fond de ladite fosse (f. 13r-v°). il a été employé 9 journées à deux hommes "auxquels il a donné pour boire auxdits ouvriers à cause de l'infection desdites eaux qu'il a falu puiser avec des sceaux de bois monté et répendre dans la rue la nuit" (sic!). cette fouille faite a permis de déterminer qu'il est nécessaire de détruire l'ancien mur de la fosse d'aisance vers la cour, (dimensions et description de la reconstruction) (f. 13v°) "tempon de pierre de taille" fermant le trou pour la vidange / thuilleaux à bains de plâtre. Ces vidanges et transports, démolitions reconstructions et réparations sont estimées 290 livres.

- au début de la vacation du 16 décembre 1756 est exprimée la cause "sur l'avis qui nous a esté cy devant donné par ledit sieur Foucault que les différents ouvrages réparations et accomodements utiles et nécessaires pour faciliter la location des appartements de ladite maison estoient entièrement achevés et sur lesquels nous experts avions surcis de statuer à cause des obstacles et pour les raisons que nous avions sommairement observées lors  des nos précédentes visittes notament dans les caves.
Que leurs mémoires des parties d'ouvrages et dépendances faits par les différents ouvriers luy estoient fournis, que luy sieur Foucault a fait aussy plusieurs debourées nécessaires et utiles à ladite maison desquels il justiffira de l'employ.
Sur lequel avertissement dudit sieur Foucault nous nous sommes ce jourd'huy avec ledit Me Mangin transportés en ladite maison rue Mazarine où estants en présence dudit sieur Foucault nous avons fait lecture desdits mémoires et suplément non compris dans les estimations par nous (f. 15v°) cy devant faites notament dans les caves et nous avons fait comparaison des ouvrages sur lesquels nous avions surcis de statuer, pris les mesures et toisés nécessaire à fure et à mesure des lectures des articles qui ne sont point compris dans nosdites estimations cy devant faites et après calculs, détails, attentions, relevés, additions et estimations faites à part desdits ouvrages et dépendences nous avons trouvé (etc."</noteworthy>
  </description>
</expertise>