<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d013">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T11:52:10Z">2022-08-09T11:52:10Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">013</idno>
    <facsimile from="0121" to="0137"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">7</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du fermier Roche attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites à la ferme de la Conge. 24 septembre 1756.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du fermier Bernies attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites à la ferme de Puisieux. 24 septembre 1756.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du fermier Musnier attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites à la ferme d'Ozières. 28 septembre 1756.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du fermier Contanceau attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites à la ferme de la Grande cour. 24 septembre 1756.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du fermier Battones attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites à la ferme de Panchard. 28 septembre 1756.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">certificat</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Certificat du jardinier Renaud Lieppe attestant que les réparations de menuiserie et serrurerie ont été faites au palais abbatial de Saint-Faron. 24 septembre 1756.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-09" type="province"/>
      <date when="1756-09-10" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>églises</complement>
        <city>Chauconin, paroisse de Martray et autres</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Palais abbatial de Saint-Faron</complement>
        <city>Meaux</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>Ferme d'Ojerre et autres fermes</complement>
        <city>Neufmoutier</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Réception des réparations faittes au Palais abbatial de Saint Faron de Meaux, églises et fermes et dépendances, par Monseigneur le prince de Lorainne, pour Monseigneur l'Evesque de Meaux ; M. Desboeufs, expert ; M. Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1755-04-30"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>réparations achevées (demandées par pv d'expert)</case>
      <objects>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert bourgeois en titre d'office</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>prince de Lorraine</surname>
              <forename>François Camille</forename>
            </persName>
            <occupation>abbé commendataire de l'abbaye de St Victor de Marseille, chanoine capitulaire de l'église de Strasbourg et cy devant abbé commendataire de l'abbaye Saint-Faron à Meaux-en-Brie</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
        <party role="" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Roche de Fontenilles</surname>
              <forename>Antoine René</forename>
            </persName>
            <occupation>évêque de Meaux, abbé actuel de Saint-Faron</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
        <party role="" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bougard</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier et entreprneeur de bâtiments à Meaux</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Lagrange</surname>
              <forename>Claude</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon, son associé</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">réparations d'augmentation à Ferme de la grande cour à Neufmoutier : 424 livres
réparations d'augmentation à Ferme de Pauchard : 102 livres 10 sols
Total : 523 livres 10 sols</opinion>
      <opinion ref="#xpr0089">"Nous observons  à la cour que la modicité de ces dernières ne mérite pas un nouveau transport sur les lieux pour les recevoir et qu'il suffiroit sous son bon plaisir que lesdits entrepreneurs rapportassent des certifficats des fermiers de mondit seigneur évesque de Meaux abbé de Saint-Faron ou de toutes autres personnes par luy préposées, comme ils ont fait ces réparations cy observations.
Nous observons encore à la cour que suivant nous les réparations consistantes dans les remplacement de quelques tuilles et enduits aux murs de grange et pilliers buttans qui ont esté arrachés par les voitures quoy que réparées suivant nostre procès verbal de visitte du douze juin 1755 et survenues depuis aux bastimens, édifices ou autre objets que nous avons lors rapporté estre en bon état ne peuvent estre à la charge de mondit seigneur abbé de Loraine, mais bien de celle de mondit seigneur évesque de Meaux, attendu sa jouissance.
Qu'il n'en est pas de mesme de ceux où nous avons constaté des réparations qui demeroient jusqu'à la réception seulement pour le compte de mondit seigneur abbé de Loraine.
Qu'au moyen des réparations faittes aux endroits indiqués par notre procès verbal de celles que lesdits entrepreneurs ont faittes en sus, et de celles que nous venon de constater estre encore à faire, tous les bastimens composans le palais abbatial, chapelle, églises, fermes et autres dépendances de ladite abbaye de Saint-Faron se trouveroient en bon état, de ce dont peut estre tenu mondit seigneur abbé de Loraine comme ayant esté cy devant abbé commendataire de cette abbaye. Il y a lieu en conséquence de notre procès verbal du mois de juin 1755 (f. 7r°) constatant les objets qui estoient lors en bon état ; du présent qui justiffie que les réparations qui estoient à faire aux endroits où il en estoit besoin ont esté faittes et des certifficats que rapporteroient les entrepreneurs qui ce qui reste à faire est finy ; de prononcer la décharge de mondit seigneur abbé de Loraine et par suitte celle desdits entrepreneurs, cy  observation
Fait par nous architecte expert lesdits jour, mois et an vous référant, monsieur, d'ordonner sur le tout"</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="19" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="2" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="165" d="" s="8"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="43" s="15" d=""/>
        <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"f. 2r° [énonciation du devis et marché entre le requérant et les entrepreneurs]... toutes les réparations que nous avons constatées estre nécessaire à y faire par notre procès verbal dudit jour douze juin de l'année dernière qu'ils ont fait faire ces réparations ensembles quelques autres qui se sont trouvé en estre une suitte innévitable quoyque non portées audit procès verbal, pourquoy nous requerroit de les constater, sur l'indication qu'il nous offre de faire au fur et à mesure de notre réception, mesme d'en déterminer la valleur s'en renpportans à nous à cet effet"
"Est aussy comparu Mondit seigneur évesque de Meau, abbé actuel de Saint-Faron pour satisfaire à la sommation qui luy a esté faitte et dont les originaux sont sus extraits, lequel nous a dit qu'il n'empesche qu'il soit par nous procédé à la réception des ouvrages dont est question mais qu'en procédant à cette réception nous requière de constater les réparations qui auroient pu échapper à notre vigilance lors de la visite, du rapport que les présent consentement ne pourra nuire ny préjudicier à ses droits, singulièrement en ce qui concerne les réparations des lieux claustraux de l'abbaye de Saint-Faron qui n'ont point esté visittés tant après le décès de monsieur l'abbé de Bissy qu'en dernier lieu ; pourquoy il fait à cet égard toute réserve de se pourvoir dans le cas où lesdits religieux de ladite abbaye demanderoient qu'il fut fait ces réparations auxdits lieux claustraux ; il fait aussy toutes réserves pour raison de la visite des bois dépendans de ladite abbaye et de la remise qui doit luy estre faitte de tous les titres et papiers de cette abbaye ensemble des procès verbaux de visite et réception des réparations faites après le décès de l'abbé de Bissy tan dernier procès verbal de visite et de celuy de réception."</analysis>
    <noteworthy>antériorité : pv de réparations à faire 12 juin 1755 dressé par HQ Desboeufs (pour trouver la procédure de nomination de l'expert)
- devis et marché le 4 novembre 1755 devant Bronod notaire

- église Notre-Dame de Chauconin, paroisse de Matray
Eglise Saint Barthélémy de Neufmoutier
Eglise St Nicolas de Pauchard
Eglise Saint Georges de Monchion
Eglise Saint Jean-Baptiste d'Etavigny
Eglise Saint-Pierre de Bouillancy
Eglise Saint-Martin de Rez (mobilier et objets liturgiques)
Eglise Saint-Pierre d'Acy
Eglise Notre-Dame de Vincy
Palais abbatial de Meaux
Ferme de la Couche
Ferme de Piseux
Ferme d'Ojerre à Neufmoutier
Ferme de la grande cour à Neufmoutier
Grange des dîmes à Monthion
Ferme de Pauchard</noteworthy>
  </description>
</expertise>