<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j829d042">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-24T07:36:16Z">2022-06-24T07:36:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-06-01T12:00:00">2019-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J829</idno>
    <idno type="item">042</idno>
    <facsimile from="0445" to="0517"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">64</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Prolongation de pouvoir pour terminer l'expertise.
1er juillet 1756</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Calcul des vacations</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Calcul des vacations</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Pouvoir notarié de nomination de procureur par dame de la Roche, à Denis Delanne</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">reçu de pièces</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Reçu des pièces par une partie données par le greffier</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note ce procédure</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Note de procédure</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">inventaire de pièces</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Inventaires des pièces rendues à M. Lemoine par le greffier, 111 aoust 1756.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-04-27" type="province"/>
      <date when="1756-04-12" type="paris"/>
      <date when="1756-04-28" type="province"/>
      <date when="1756-07-13" type="paris"/>
      <date when="1756-07-14" type="paris"/>
      <date when="1756-07-15" type="paris"/>
      <date when="1756-07-16" type="paris"/>
      <date when="1756-07-17" type="paris"/>
      <date when="1756-07-31" type="paris"/>
      <date when="1756-08-02" type="paris"/>
      <date when="1756-09-05" type="paris"/>
      <date when="1756-07-19" type="paris"/>
      <date when="1756-04-29" type="province"/>
      <date when="1756-04-30" type="province"/>
      <date when="1756-07-05" type="paris"/>
      <date when="1756-07-06" type="paris"/>
      <date when="1756-07-08" type="paris"/>
      <date when="1756-07-09" type="paris"/>
      <date when="1756-07-10" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id61847d1" type="province">
        <address/>
        <complement>fief du comte de Vienne</complement>
        <city>Saint-Brice</city>
        <district/>
        <owner>comte de Vienne</owner>
      </place>
      <place xml:id="id61847d11" type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Ventillation de terres et censives sur le terroir de St Brice, à la requeste de M. le comte de Vienne ; MM. Goupy et Delespine ; M. Maugin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1756-03-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>retrait lignagier (f. 18r°) /litige sur l'appartenance de terres en héritage, l'arrêt ordonne la ventilation</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0084" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0047">
          <persName>
            <surname>Mangin</surname>
            <forename>Philbert</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Comte de Vienne</surname>
              <forename>François Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier seigneur de Saint Brice et autres lieux brigadier des armées du roi, maître de camp du régiment et Clarimont prince chevalier de St Louis (seigneur censier de l'universalité du terroir de St Brice)</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Moine</surname>
              <forename>Daniel</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Roche</surname>
              <forename>Marguerite Hauriete</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Jean Baptiste Jacques Boucher écuyer trésorier général des colonies françaises de l'Amérique</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref=""/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Delanne</surname>
              <forename>Denis</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Gillet le jeune</surname>
              <forename>Estienne</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0084 #xpr0128">"Nous avons continué les opérations nécessaires pour faire l'estimation des lots et ventes dues par les mutations des pièces de terres tenues à cens par différents particuliers et à cet effet avons soustrait desdits 141 arpents 94 perches 1/3 les 25 arpents 35 perches possédées par gens de main morte et nous avons trouvé (f. 63r°) qu'il reste 116 arpents 59 perches 1/3, lesquels doivent lors et vente en cas de mutation par vente et pour estimer la valleur desdits lots et ventes nous avons faits les calculs de la valleur desdites terres pour pouvoir fixer ce que peuvent raporter les profils desdits lots et ventes par chaque année l'un portant l'autre, et tous calculs faits et ayant eu égard au droit de chasse et autres appartenants au seigneur censier nous estimons le profit desdits cens et desdits lots et ventes avec droits de chasse et autres la somme de 1500 livres pour laquelle notre avis est que lesdits cens et lots et vente ne sont entrés dans le prix total de la vente de ladite terre et seigneurie du Luat faite à ladite dame Boucher cy 1500 livres.
Tel est nosseigneurs notre avis sur le tout sauf à vous d'en ordonner ainsy qu'il vous avisera bon estre."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id61847d1">
          
        </place>
        <place ref="#id61847d11">
          
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0128" type="expert" l="552" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0084" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="276" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="144" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="28" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="1000" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="223" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="84" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>retrait lignager</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c8">Pot de vin</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership">
          <term value="j3">Retrait</term>
        </keywords>
        <keywords group="value">
          <term value="k3">Ventilation</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 13r° "Par laquelle sentence partyes ouyes la cour a reçu ladite dame Boucher oposante à l'exécution desdites sentences par deffaut au principal a donné acte audit sieur comte de Vienne de ses offres de bons deniers et loyeaux cons(?) et à parfaire conformément à la coutume, en conséquence faisant droit sur le chef et demande dudit sieur comte de Vienne concernant le retrait lignagier des sept arpents trois quartiers de terre ou environ faisant moitié du fief de La Motte a donné acte audit sieur comte de vienne (f. 13v°) de la déclaration judicièrement faite sur le bareau par ladite dame Boucher de ce qu'elle a consenty au retrait de cet objet et tout le giron à cet égard ce faisant a condamné ladite dame Boucher de quitter et de laisser audit comte de Vienne à titre de retrait lignager lesdits sept arpents trois quartiers de terre ou environ faisant moitié dudit fief de La Motte, ensemble les droits seigneuriaux y attachés avec restitution de fruits à compter du premier juillet dernier jour de la demande formée par ledit sieur comte de vienne.
Et ayant aucunement égard au chef de demande dudit sieur comte de Bienne concernant le retrait lignager de la cantité de 29 arpents de terre scitués au delà du ruisseau de St Brice (...) en ce qui concerne la pièce de terre de 4 arpents 40 perches ou environ etc. etc. faute par ladite Boucher d'avoir justifié d'aucune infodation ny ensassiment desdites pièces cy dessus, sans s'arêter à la demande indirectement faite par ladite dame Boucher sur le bareau dont elle est déboutée au profit dudit sieur comte de Vienne etc."</analysis>
    <noteworthy>Je n'ai pas réussi à déterminer quel expert intervenait pour quelle partie...

f. 2r° les expert précisent qu'il ne s'agit pas pour eux de fixer et déterminer les limites du terroir de St Brice
1) parce que les parties qui le requiere n'ont point qualité suffisante pour cela.
2) par ce que cela ne fait point partie de notre mission cependant ledit sieur Moine audit nom déclare que pour ne point empescher ny retarder notre opération il consent quand à présent et sous la réserve de tous (f. 2v°) les droits dudit sieur Comte de Vienne que le chemin commun sur le chemin d'Auguin à l'usarche(?) serve de terme à notre opération du costé du nord (...) sans entendre par la reconnoistre que ces chemins servent de limite au terroir de St Brice en l'estendue des censives drois de chasse et audit droit seigneuriaux appartenants à ladite terre de St Brice faisant au surplus toutes réserves protestations contraires à celles desdits sieurs Delanne et Gille le Jeune et a signé. Moine
Et par ledit sieur Delanne audit nom assisté comme dessus a esté répliqué que ce sont les termes, les clauses et le prix du contract qui doivent nous conduire dans la fixation du prix du fief de La Motte tant par raport au domaine qu'il contient que par raport aux arrières fiefs qui en dépendents, que le fait qu'il dépen et relève quatre fiefs dudit fief de La Motte est justiffié par ledit contract que c'est sur ce pied que la dame Boucher a acquis que ses vendeurs seroient garents envers elle de ce qui s'en manqueroit et que M. le compte de Vienne retraitant devant la rendre indemne est dans l'obligation d'adopter toutes les énonciations dudit contract sauf à luy son recours contre les vendeurs de ladite dame Boucher si il n'y avoit pas comme il est dit dans le contract quatre fiefs (?) dudit fief de La Motte, qu'au surplus la raison susdite que ce sont les clauses et le prix dudit contact qui sont à consulter dans la valleur dudit fief de La Motte, ledit sieur Delanne n'entrera point dans la disention des observations faites à ce sujet par ledit sieur Moine audit nom, il ajoutera (f. 3r°) seulement il y a dans ledit contrat une charge de 175 livres de rente foncières en deux parties qui forment une augmentation du prix aisny que le pot de vin de la somme de 2400 livres payé lors dudit contrat. etc etc.

- les experts ne trouvent pas de place à l'hôtellerie et perdent du temps le soir et le matin, ce qui fait que Delanne et Mine "pour accélerer nos opérations ont consenty que nous couchassions au chateau de monsieur le Comte de Vienne qui a bien voulu nous y donner deux lits".  la 1ère vacation a été interrompue pour écouter les dires des procureurs des parties, la lecture des pièces est reprise à la 2d vacation (les procureurs ayant des affaires à Paris)
- f. 27v° "n'ayant pu terminer notre raport dans le séjour que nous avons fait à St Brice depuis le 27 avril dernier jusque et compris le trente dudit mois déjour que nous n'avons point continué pour éviter et constituer les parties en frais, ledit pouvoir bien et duement contrôlé à Paris...

-antériorité : pv d'estimation de la terre et seigneurie de Luat 23 décembre 1748 par Joubert.</noteworthy>
  </description>
</expertise>