<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d020">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T12:33:35Z">2022-08-09T12:33:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">020</idno>
    <facsimile from="0212" to="0235"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">23</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-16" type="province"/>
      <date when="1756-09-23" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement/>
        <city>Ivry-sur-Seine</city>
        <district/>
        <owner>Comte de Bonneval</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      
      <designation rubric="true">Visitte d'arbres au jardin de la maison de M. le comte de Bonneval à Ivry sur Seine, pour M. Charlier, occupant ; M. Caqué tiers expert sur l'avis contraire des sieurs Cochois et Desboeufs, premiers experts, en présence de M. le lieutenant civil ; M. Berville Greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1756-07-20">(sentence de l'audience du parc civil)</date>
              <date when="1755-07-12">(sentence)</date>
              <date when="1756-08-05">(sentence)</date>
              <date when="1756-09-16">(ordonnance du jour)</date>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>contrariété d'avis des 1ers experts (abus de réparations locatives)</case>
      <objects>
        <object type="other">coupe d'arbres</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0045" context="third-party" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="appointed" recalled="true">
          <title>premier expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
          <title>premier expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Charlier</surname>
              <forename>Sébastien</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer capitaine lieutenant de la grande vennerie de France</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Bouillerot le jeune</surname>
              <forename>françois</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Bonneval</surname>
              <forename>François Phibus</forename>
            </persName>
            <occupation>comte de Bonneval chevalier de St Louis brigadier des armées du roi</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Levasseur</surname>
              <forename>Jacques Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>conseiller du baillage de la Varenne du Louvre et intendant des maison et affaires de M. le comte de Bonneval</occupation>
          </representative>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Cornilliers</surname>
              <forename>Jean Louis</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0045">"Dont il suit que le coupement et rebaissement des arbres du haut de leur cime de 18 pieds plus bas qu'il n'étoient pour les réduire à trente pieds de hauteur de terre comme ils sont à présent fasse tort à la maison à son loyer et à sa vente ; quoy qu'ils ne donnent pas plus de vue à la maison ainsy que vous aviez put vous même monsieur le reconnoistre par la peine que vous avez prise de monter au premier estage ces coupements et baissements, disons nous ne peuvent que faire du bien par l'avantage que l'air procure aux autres arbres et aux fruits du jardin quand même on n'envisageroit pas l'agrément des palissades et charmilles lorsqu'elles sont bien venantes et garnies qui font toujours l'ornement d'un jardin.
Telles sont monsieur nos observations et avis sur lesquelles nous référons à vos lumières supérieures."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0045" type="expert" l="144" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0056" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="43" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="9" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="268" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="49" s="15" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d3">Père de famille</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 1v° "nous observant au surplus que l'opération de visitte dont il s'agit a esté ordonné par la sentence du 12 juillet estre faitte aux fins respectives des partyes.
Que les fins dudit sieur Charlier et celles qui doivent servir de baze dans cette affaire se réduisent à deux objets.
Le premier est le point de savoir si le sieur Charlier a put faire faire l'élaguement dont il s'agit par un motif d'intérets qui eust put luy estre particulier et personnel, et qui n'auroit pu avoir d'autre objet que celuy de se procurer plus de vue qu'il n'en avoit avant ledit dégagment.
Le second est le point de savoir si les choses considérée dans l'estat actuel ne sont pas dans une position meilleure et plus utille au jardin que ne seroit leur position sans ledit (f. 3r°) élagment (sic).
Que sur le premier objet le sieur Charlier prétend par touttes les raisons establir dans l'avis du sieur Cochois d'avoir pu faire faire ledit élagment pour son intérêt particulier et pour se procurer plus de vue, d'autant moins qu'en ajoutant aux raisons proposées dans ledit avis du sieur Cochois qu'on peut remarquer de l'apartement au premier de la maison où nous sommes que quand bien même les arbres qui bordent ceux qui sont élaguées seroient aussy élagués et de la même hauteur que les premiers, cela ne pourroit procurer plus de vue qu'il n'y en a actuellement et qu'il i en avoit avant l'élagment qui a esté fait.
C'est un point que ledit sieur Charler requière nous tiers expert de constater, ce qui peut d'autant moins faire de difficulté que de la part du sieur comte de Bonneval dans le premier rapport l'on a prétendu que le sieur Charlier n'auroit eu d'autre motif que celuy de se procurer de la vue et que l'on requeroit que cela fut constaté.
Que sur le second objet le sieur Charlier prétend que bien loin d'avoir oppéré une dégradation il a fait une chose utille et nécessaire et conforme à une clause précise du bail suivant laquelle il a put jouer et user de la maison et dépendances dont il s'agit en bon père de famille. C'est un fait sur lequel ledit sieur  Charlier requière expressément notre avis ce qui est conforme à l'esprit des dispositions de la première sentence parce qu'au par delà il n'y avoit que le fait de l'élagment en luy même sur lequel aussy en luy même il n'y a jamais eu de contestation entre les partyes et a ledit sieur Charlier signé avec ledit M. Bouillerot."
f. 4r° "Observant que la lecture du précédent rapport  doit diriger d'après les raisons des premiers experts de leurs avis l'opération de nous Caqué tiers expert, qu'au surplus il doit estre indiférent que le sieur Charlier en faisant le testament des arbres dont est question il eu pour objet ou non de se procurer une vue et qu'il sont ou non possible de se la donner par le moyen de cet estetement, puisque la contradiction des premiers experts en tombe sur le point de savoir si le testement nuit à la maison et à ses agréments ou s'il en fait le bien, lesquels experts n'ont point donné leurs avis sur ces possibilitées ou impossibilitées par conséquent, il n'ont pu estre diviséez sur cet objet et nous tiers expert ne pourront donner notre avis sur le même objet.
Que la preuve qu'il ne luy fait pas de bien c'est que les charmilles sont en bon estat quoyque cet estestement ne leur ayt put procurer cet avantage n'y ayant pas assez de temps qu'il est fait pour cela, et que d'ailleurs elles n'avoient pas besoin de ce prétendu (f. 4v°) secours.
Qu'au surplus la cause portée au bail portant que le sieur Charlier usera en bon père de famille loin de l'authoriser à faire l'estestement des arbres luy en interdisoit au contraire la liberté puisqu'elle porte en même temps la condition de ne pouvoir dégrader et qu'il ne luy est acordé par ce bail que celle de faire élaguer les arbres, tondre et tailler les hayes et charmilles dans les temps ordinaires, ce qui n'est qu'un entretien stipullé en faveur dudit sieur comte de Bonneval pour l'avantage de ladite maison et la conserver dans l'estat où elle étoit lors du bail, et qu'au reste, la mission de nous tiers expert est déterminée par lesdites sentences et par l'ordonnance rendue par M. le lieutenant civil ce jourd'huy. Auxquelles sentences et ordonnances nous tiers expert devons nous conformer protestant de nulité de tout ce qui seroit fait contre les dispositions desdites sentences et ordonnance déclarant qu'à l'effet d'examiner les clauses et conditions du bail passé devant Dulion et son confrère notaire au chatelet de Paris le 9 avril 1754ledit sieur Le Vasseur nous en a présentement remis une grosse en parchemin et a signé avec ledit M. Cornillier.
Et ledit Charlier... (f. 5r°) a esté dit qu'il persévère dans son dire et réquisitoire cy dessus et singulièrement en ce qu'il a pour objet de faire constater si le sieur Charlier a voulut et pu se procureur de la vue requierant même acte de réquisitoire fait à ce sujet de la part dudit sieur comte de Bonneval et a signé..."

transcrire f. 9v°-10r° (photo 0221) avis des parties</analysis>
    <noteworthy>Doute sur la procédure en raison de l'ordonnance du jour même du pv alors que les experts sont nommés par sentence. Cas particulier ? B1 ?

Antériorité : pv des premiers experts 13 mai 1756
sentence du 12 juillet 1755 et une autre du 5 aout 1756 qui ordonne la présence de M. le lieutenant civil.
Avis de Cochois 1er expert de Charlier : est unanime avec Desboeufs "sur l'état des arbres et de la charmille dont il s'agit d'où sont résultées les observations et avis dudit sieur Cochois dans lesquels il persévère avec d'autant plus de raison que lesdits arbres depuis le baissement et l'élagage qui en ont esté faits ont augmenté en beauté ainsy que la charmille:
Nous observe que lesdits arbres baissés à la hauteur qu'il l'ont esté n'augmentent point la vue et que quand (f. 5v°) même ceux qui sont restez dans l'estat d'élévation qu'ils étoient le long du mur de closture vers les champs et les deux rangs qui breignent(?) dans l'intérieur de l'allée traversante seroient baissez à la hauteur des premiers, l'on n'auroit pas plus de vue que l'on en avoir au premier estage du principal batiment, que c'est un fait que ledit sieur Cochois nous requière de constater se réservant lors de notre visitte soit verballement soit par écrit les observations qu'il estimera et croira nécessaire et a signé...."
Avis de Desboeufs qui persiste : "observant en outre que lors de la visitte de nous expert tiers nous reconnoistrons par l'estat des palissades qu'il n'y avoit nulle nécessité de réduire les arbres de ces palissades sous le prétexte de les faire augmenter et garnir lesdits palissades et (f. 6r°) qu'au surplus la visite de nous expert tiers décidera sur nos disparités d'avis et que touttes autres observations seroient superflues s'en raportant à nous et a signé.
Demande de la sentence 12 juillet 1755 "par laquelle vous avé dit monsieur qu'il seroit procéddé à la visitte du jardin et arbres estant en iceluy aux fins des partyes par les experts nommez par icelles à l'effet de quoi les demandes et deffences seroient remises auxdits experts que les partyes pourroient faire tels dires observations et réquisitions qu'elle aviseroient d'une autre sentence de vous monsieur rendue le 20 juillet 1756. Par laquelle attendu la contrariété d'avis des experts ses préjudicier à leurs droits respectifs au principal vous avez dit qu'il seroit procéddé à la visitte ordonné par la précédente sentence aux termes d'icelles par nous Caqué tiers expert que vous avez nommé d'office e ordonné que le rapport des deux expéditions seroit remis en nos mains et que lors de la visite pourroient les partyes faire tels dires réquisitions et observations qu'elle aviseroient bon estre pour y avoir ...nous tiers tel égard que de raison.
De la 3e sentence de vous monsieur rendu le cinq aoust dernier par laquelle sentence vous avez dit monsieur qu les précédentes sentences seroient exécuttées selon les formes et teneur et qu'il seroit procéddé à la visitte dont il est question en votre présence monsieur et celle des premiers experts"

Lecture de l'ordonnance du lieutenant civil rendue le jour même sur les lieux qu'il a visité après avoir reçu les dires des parties par le ministère de leurs procureurs (f. 6v°-7r°), puis donné acte de leurs comparutions, dires et réquisitions, puis fait le le tour du parterre de ladite maison...
- il est fait "lecture labialle" de l'expédition du pv des premiers experts
f. 7v° les premiers experts ayant exprimés leurs dires estiment que leur présence est désormais inutile.</noteworthy>
  </description>
</expertise>