<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d037">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T13:11:32Z">2022-08-11T13:11:32Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">37</idno>
    <facsimile from="0654" to="0666"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">11</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>gris/rose, coté, échelle, signé et paraphé au dos,</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-06" type="paris"/>
      <date when="1766-02-06" type="paris"/>
      <date when="1766-02-27" type="paris"/>
      <date when="1766-02-27" type="paris"/>
      <date when="1766-03-12" type="paris"/>
      <date when="1770-10-19" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Martin</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>près la Porte Saint-Martin</complement>
        <parish/>
        <owner>saisie sur Dominique Ballot</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte des réparations à faire en une maison, rue et quarré de la porte St Martin (rue St Martin, près la Porte St Martin) saisie sur le sieur Bullot, à la requeste du sieur André, fermier judiciaire, principal locataire de la maison ; MM. Pinard et Perrard ; M. Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1765-10-18"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fermage judiciaire, vuidange à faire, réparations à faire</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0219" context="primary" appointment="unknown">
          <title>conseiller architecte du roi maitre général des bâtiments ponts et chaussées de France en juré expert à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0210" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré expert à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>André</surname>
              <forename>Philippe Michel</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand limonadier à Paris</occupation>
          </person>
          <status>contractor</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Begou</surname>
              <forename>Augustin Alexandre</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Balleret</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>négociant à Paris, poursuivant les criées, vente et adjudication par décret de ladite maison</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0210"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>de Saint-Julien</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Suchard</surname>
              <forename>Guillaume</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand apoticaire à Paris, tuteur à la substitution établie par le sieur Pierre Baudon de l'Académie royale de chirurgie et chirurgien major de l'Hotel-dieu de Paris, des enfants nés et à naitre dudit Ballot (testament du 3 octobre 1758)</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bullot</surname>
              <forename>Dominique</forename>
            </persName>
            <occupation>partie saisie</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Morin</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>opposant audit décret et encore procureur plus anciens des créanciers opposants audit décret etc</occupation>
          </person>
          <status/>
          <expert ref="#xpr0210"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Targuy</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Cressonier</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Oudin le jeune</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Corbin</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>neighbour</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Renouvain</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon et ses ouvriers (pour chercher à connaitre la provenance des eaux dans la fosse)</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0210 #xpr0219 #xpr0236">Vidange estimée à 45 livres, "laquelle dépens est à la charge des grevés de substitution". La fosse fait 6 pieds et demi de long sur 4 pieds et demi de large et 4 pieds et demi de hauteur. Quant à savoir si elle est en état de subsister "nous observons que la voute de ladite fosse nous a paru bonne à l'extérieure, à l'égard des murs il ne nous a pas été possible d'en connoitre l'état, attendu qu'elle est remplye actuellement de matières liquides survenues depuis sa vuidange en la hauteur de deux pieds ou environ et qui nous a empêché d'i descendre, lesquelles eaux proviennent de quelque fosse voisinne pourquoy nous avons suprocédé à la visitte de ladite fosse jusqu'à après la vuidange desdites eaux et matières liquides, de l'exécution de laquelle vuidange nous sera donné avis par ledit sieur André à l'effet de faire la visitte des murs de ladite fosse et de rapporter les réparations qui sont à y faire si aucune y a. Observation." à la vacation de 'laprès midi les experts procèdent à la visite de la voute de la cave au dessus de la fosse où "il y a une fraction considérable dans sa circonférence et qu'elle est baissée au droit de la cloison de l'escalier", ce pourquoi il faut faire un pilier de 3 pieds de face et de 18 pouces d'épaisseur :
détails et calculs faits de la réparation mentionnée au présent article nous l'estimons compris fouille et enlèvement des terres la somme de 132 livres, et la considérons comme étant à al charge des appellés à la substitution."

"La construction du mur en élévation  et à la charge des appellés à la substittution nous l'estimons après calculs et détails faits à la somme de 672 livres, et ce compris les raccordements des murs et cloisons en retour, planchers et étayemens qui seront nécessaires.
A l'égard de la fondation nous n'y portons aucun prix, attendu qu'il  peut arriver qu'elle ne soit pas nécessaire, ce dont nous ne pouvons juger quant à présent. Observation"

La vidange des eaux a couté 18 livres à la charge des grevés (f. 5)

f. 6) Lesdites reconstruction de la fosse à la charge des appellés à la substitution, nous ne pouvons quant à présent en fixer la valeur atendu que nous ignorons jusques à quelle profondeur il faudra fonder ces murs attendu que ce sont des terres rapportées provenantes des anciennes décharges de voyeries, pourquoy nous surprocédons à l'estimation de ladite valeur jusqu'après l'exécution des ouvrages cy dessus constatés et le présent article sera tiré icy pour mémoire."

"Toutes les réparations constatées à la charge des grevés montent à la somme totale de 95 livres
Celles à la charge des appellés montent à 804 livres indépendament des articles concernant la fondation du mur à reconstruire et la reconstruction de la fosse d'aisance que nous avons tirés seulement pour mémoire par les raisons que  nous avons rapportées."

f. 10 "Nous avons supercedé à l'estimation dudit mur tant en fondation qu'en élévation, attendu les accessoires et rétablissements des planchers, cloisons, chausse et poteries d'aisances, pasliers d'escaliers, couvertures etrésollonnements et autres accessoires aux quelles ladite reconstruction donne lieu, laquelle estimation sera par nous faitte sur l'avis qui nous sera donné par nouvelles sommations de la perfection desdits ouvrages. 
Nous référons, monsieur, sur tout ce que dessus à votre justice et prudence ordinaires."</opinion>
      
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0219" type="expert" l="60" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0210" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="23" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="8" s="6" d=""/>
        <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="9" s="5" d="">extrait du procès verbal pour le sieur Corbin 16 roles et papier</fee>
        <fee type="other" l="6" s="" d="">Richard, expert du voisin</fee>
        <total l="148" d="" s="11"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="28" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="22" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="tools">
      <term>terres rapportées provenantes des anciennes décharges de voyeries</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 6v° le voisin intervient car il a appris qu'une expertise est menée (sieur Corbin), à propos du mur mitoyen notamment "Qu'il nous requerroit de procéder à cette visitte nous déclarant que de sa part il nommoit la personne du sieur Richard architecte expert à l'effet de procéder conjointement avec nous à la visitte dudit mur mitoyen, de déterminer ce qu'il y convient faire, aux frais de qui, et en cas que la reconstruction en soit nécessaire en tout ou partye à l'effet d'en donner l'alignement et de dresser du tout procès verbal, promettant avoir pour agréable ce qui sera statué par nous experts susdits et par ledit sieur Richard expert à ce sujet."
Et comparais aussi le sieur André fondé de la procuration de Dominique Bullot et de son épouse (devant Dubarle notaire le 2 décembre 1762, ayant été substituté à l'exercice du contenu en ladite procuration passé devant Lemmennu notaire 4 juin 1763, Bullot estime que la reconstruction n'est pas nécessaire (suffisant pour cloture) et que s'il y a reconstruction cela sera au frais du voisin (Corbin). (f. 7v°) Corbin a l'intention de faire construire un corps de logis contre le mur mitoyen dont est question "le mur n'étant pas suffisant pour porter l'édifice, il consent conformément (?) avis à l'usage et coutume de faire, refaire ce mur à ses frais et dépens tant en fondation qu'en élévation au moyen de quoy ledit mur restera toujours mitoyen en la hauteur de cloture et par c e moyen du parement". Les experts procèdent en suite à l'alignement. Pour les étayements et raccordements dans la maison du sieur Bullot : aux frais et dépens du sieur Corbin.
"Fait par nous architectes experts susdits lesdits jours mois et an, nous Pinard et Perrard référans, monsieur, sur tout le contenu en notre présent procès verbal, à votre justice et prudence ordinaire."</analysis>
    <noteworthy>f. 1 André est locataire mais son bail conventionnel a été converti en (bail) judiciaire

sentence : "Que ledit sieur André seroit dès à présent authorisé à faire faire la vuidange de la fosse d'aisance de la maison qui l'occupe et qui se trouve au bas du mur de derrière de ladite maison et d'en avancer les frais desquels il seroit remboursé sur ses loyers sur le pied acoutumés(?) de l'estimation qui seroit faitte tant par nous Pinard juré expert qui avons fait le rapport du 28 mars dernier que par nous Perrard aussy juré expert nommé par le poursuivant [de] ladite saisie réelle.
Que en procédant par nous experts susdits à cette estimation après ladite vuidange, il seroit pareillement par nous experts procédé de nouveau à la visitte dudit mur derrière de ladite maison et par nous rapporté s'il y a nécessité de le démolir et reconstruire en son entier tant en fondation qu'en élévation.
S'il y a aussy nécessité d'établir un pillier à prendre du bas de ladite fosse d'aisance pour soutenir la cloison de l'escalier portant plancher, empêcher par là le dépérissement de la coute de la cave, ou si le tout peut subsister en faisant étayer ledit mur et bâtiment qu'il porte et celuy dudit escalier.
Si la fosse dont est question est en état de subsister en l'état qu'elle est, ou la réparation à faire à la voute de cette fosse
Que nous rapporterions les matériaux qu'il conviendra d'employer à touttes les réparations que nous les  priserions et estimerions autant que faire se pourra article par article.
Et enfin que nous distinguerions celles desdites réparations qui sont à la charge des grevés de substitution d'avec celles qui sont à la charge des appellés à la substitution de la maison dont est question et (??) par le deffendeur sieur Baudou par son testament du 3 octobre 1748 pour ledit rapport fait et rapporté être ordonné ce qu'il appartiendra, et ledit jugement a été déclaré commun avec les partyes de Mrs Targuy et Cressonier."

f. 9 L'affaire est relancée en octobre 1700 par le requérant André (fermier judiciaire), avec les mêmes officiers, en exécution d'une sentence du 18 décembre 1765 "à nous cy devant dénoncée sur l'objet reservé par notre rapport en datte au commencement du 6 février 1766 concernant la fondation du mur de ladite maison séparant le corps de logis du fond d'avec le jardin de la maison de Mr le marquis de Pouillac qui d'après notre avis est aujourd'huy démoly jusqu'à ladite fondation ; rapporter s'il y a nécessité de demolir cette fondation et audit cas l'épaisseur qu'on luy donnera et les matériaux que l'on y employera et du tout en conséquence faire l'estimation."

calcul de la 2e expertise (1770)
Pinard : 6 livres
Perrad et greffier chacun idem : 12 livres
expédition 10 roles 5 livres
papier et controle 2 livres 4 sols
total 25 livres 4 sols
BC greffier 5 livres 15 sols</noteworthy>
  </description>
  
</expertise>