<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j831d022">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-30T08:05:15Z">2022-06-30T08:05:15Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J831</idno>
    <idno type="item">022</idno>
    <facsimile from="0240" to="0262"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">22</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-07-16" type="paris"/>
      <date when="1756-07-19" type="paris"/>
      <date when="1756-07-19" type="paris"/>
      <date when="1756-07-24" type="paris"/>
      <date when="1756-07-24" type="paris"/>
      <date when="1756-08-02" type="paris"/>
      <date when="1756-08-19" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des Francs bourgeois au Marais</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>vis à vis l'un des trois pavillonns</complement>
        <parish>St Gervais</parish>
        <owner>Le Drû / Le Masson</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Recollement et visitte, estimation d'ouvrages à une maison de Me Le Masson, à la requeste de M. Lescalopier, Me des Requestes, occupant, rue des Francs-Bourgeois au Marais ; M. Puisieux, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type=""/>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1756-09-17"/>
          <date when="1755-09-19"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>réparations locatives achevées (que le locataire réquérant à fait faire)</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Lescalopier</surname>
              <forename>Charles Armand</forename>
            </persName>
            <occupation>conseiller du roi en ses conseils maître des requêtes ordinaires de son hôtel</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0230"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Dru</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>prêtre</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Dru</surname>
              <forename>Pierre Denis et Guillaume</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>De la cour</surname>
              <forename>Jean Achilles</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Drû</surname>
              <forename>Gilette</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0230"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Corbeil</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bourget</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>, curateur onéraire à l'interdiction de M. Le Masson</occupation>
          </person>
          <status/>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Seron</surname>
            <forename>Jean</forename>
          </persName>
          <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments à Paris , il n'est pas présent à l'dxpertise mais fait les travaux</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0230">Maçonnerie 847 livres 5 sols 6 deniers
Charpente : 75 livres
Menuiserie : 2023 livres 2 sols 4 deniers
Serrurerie : 1045 livres 10 sols
Carelage : 43 livres 15 sols
Carreau de liais et marbre : 154 livres
Peinture : 343 livres 10 sols 5 deniers
Plomb : 51 livres 7 sols 6 deniers
Vitrerie compensation : 23 livres 3 sols
Pavé : 91 livres 10 sols
Total 4702 livres 3 sols 9 deniers
"Sur quoy nous observons nosseigneurs ainsy que nous avons réservé de le faire à chaque chapitre du présent récollement que lorsque nous avons par notre premier procès verbal du 19 juillet et jours suivants 1755 estimé les ouvrages à faire et lors, portés en iceluy à la somme de treize cent cinquante huit livres cinq sols nous avons dit que nous ne faisions cette estimation qu'autant qu'il étoit possible de la faire dans des réparations meslées de vieux et de neuf qui pouvoient augmenter (etc.) (f. 21v°). En effet par raport à la maçonnerie nous n'y avions point compris des ravallements des rétablissements de perron des tableaux de portes et croisées à refaire à retailler ny rétablir, des aires et planchers eu augets et des scellements de lambourdes sous les parquets et tous les acessoires de ces objets tels qu'ils sont détaillez au mémoire qui les contient et qui est extrait au présent rapport, par la raison qu'il n'étoit question par notre première mission que des réparations urgentes qui ont effectivement esté faites et auxquelles on a augmenté ce qui qui auroit put se différer quelque temps pour n'estre pas dans le cas, vu la qualité du locataire d'avoir dans un ou deux ans peut estre plutost l'embarras des ouvriers...."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0230" type="expert" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="56" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="152" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="45" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="14" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="technical">
      <term>augmentations, amliorations</term>
    </keywords>
    <keywords type="law">
      <term>curatelle (pour démence)</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>lors de la lecture des pièces : Comparution de Jean Seron, maitre maçon entrepreneur de bâtiments à Paris et sa déclaration après coication prise de l'arrest et de l'expédition du procès verbal sudattez qu'il (f. 4v°) offroit de faire fait les réparations mentionnées audit procès verbal conformément à ce qui i est porté et moyennant les prix i contenus en observant d'après ce qui est dit audit procès verbal que le montant desdites réparations n'a esté fixé qu'autant qu'il a esté possible de le faire dans des réparations meslées de vieux et de neuf qui peuvent augmenter au diminuer suivant l'attention plus ou moins de veiller sur les ouvriers, ce dont on viendra plus certain après la perfection desdits ouvrages et la réception qui en sera faitte par nous Puissieux conformément audit arrest.
Sur quoy ledit sieur Bourget audit nom auroit dit qu'il consentoit que ledit sieur Seront entrepreneur fasse lesdites réparations à condition de les faire conformément à ses offres et auxdits arrest et procès verbal.
Ce que ledit sieur Seron s'est obligé de faire et pour les différens prix mentionnez audit procès verbal aux observations portées en iceluy pour le plus ou moins du montant desdites réparations qui ne seroit constaté qu'après leur perfection et lors de la réception qui en seroit faitte après leur ditte perfection, à cet effet s'est obligé de faire commencer à travailler audites réparations et i mettre des ouvriers dès le mercredy 29 dudit mois d'octobre et de continuer le plus promptement qu'il seroit possible.
Et a ledit sieur Bourget de sa part consenty que Mr (f. 5r°) Lescalopier paye audit sieur Seron ainsy que mondit sueur Lescalopier s'y est obligé par ledit acte le montant desdites réparations sur les loyers de laditte maison en conformité dudit arrest.
Ledit marché fait en présence dudit sieur Le Drû etc..."</analysis>
    <noteworthy>- l'arrêt de la cour de 1755 a autorisé à faire faire les réparations, les payer et retenir le prix par ses mains que les loyers écheus et archers(?)
expédition du marché des ouvrages du 24 octobre 1755 devant Desplaces notaires
- la liste des mémoires est donnée f. 2
- curateur nommé (Jean Bourget) pour mr François Le Masson ancien conseiller au Parlement, interdit pour cause de démence, les opposants sont ses cousins germains paternels et héritiers présomptifs
- sommation des parties pour comparution pour faire le marché (f. 4r°)
- f. 5v° protestation quant à la comparution de l'abbé Le Drû... par Theurel procureur (f. 6r°) " et attendu qu'il est une heure après midy que le dire à l'effet du surcis requis par ledit Me Theurel ne peut empescher selon nous l'exécution de l'arrest contradictoire du 17 septembre dernier dont notre procès vebral est une suitte, que d'ailleurs nous sommes engagez à d'autres affaire pour jeudy, comme la vacation est plus que consommée nous avons remis pour procéder aux termes dudit arrest à lundy prochain dix neuf du présent mois..." au folio 5v° Ledit Le drû et autres parties il leur est fait défence en l'instance de s'ingérer dans la régie et administration de la curatelle de Mr Le Masson.  nomination d'avocats pour le conseil de la curatelle par le même arrêt du 17 septembre 1755

- l'expert s'aide du pv du 19 juillet 1755 par Puissieux lui même de réparations à faire pour procéder au récollement des ouvrages faits (f. 6v°) (en retrouvant ce pv on devrait retrouver comment Puisieux a été nommé expert?)
"Et ayant pour satisfaire à ce réquisitoire examiné les différens mémoires à nous remis nous avons reconnu que ceux consultés par notre dit premier raport i sont compris mais qu'ils sont suivant leur différentes qualitez meslez avec ceux faits par augmentation, en sorte que pour les distinguer même pour estimer ainsi que mondit sieur Lescaolopier l'a requis il es indispensable que nous fassions la vériffication de chacun des diférens (. 7r° mémoires séparément pour donner à chacun des entrepreneurs qui ont travaillé ce qui leur revient chacun en particulier.

- dernier folio mention rajoutée "je reconnoist que Mr Berville m'a remis une quittance de 150 livres du sieur Adam marbrier qu'il a receue de Mr L'escaloppier, laditte quittance passée devant Me Desplaces notaires au châtelet de Paris le 15 novembre 1755 et que M. L'escalopier m'a demandée pour faire son compte dont je le décharge. A Paris ce 26 octobre 1756.</noteworthy>
  </description>
</expertise>