<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d032">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T16:33:02Z">2022-08-10T16:33:02Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">32</idno>
    <facsimile from="0376" to="0522"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">132</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="petition">Requête</type>
          <extent>4</extent>
          <desc/>
          <note>suivi du permis 1er février 1766</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>4</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-03" type="paris"/>
      <date when="1766-02-15" type="paris"/>
      <date when="1766-02-17" type="paris"/>
      <date when="1766-02-18" type="paris"/>
      <date when="1766-02-18" type="paris"/>
      <date when="1766-02-20" type="paris"/>
      <date when="1766-02-20" type="paris"/>
      <date when="1766-02-21" type="paris"/>
      <date when="1766-02-22" type="paris"/>
      <date when="1766-04-21" type="paris"/>
      <date when="1766-02-03" type="paris"/>
      <date when="1766-02-04" type="paris"/>
      <date when="1766-02-04" type="paris"/>
      <date when="1766-02-08" type="paris"/>
      <date when="1766-02-10" type="paris"/>
      <date when="1766-02-11" type="paris"/>
      <date when="1766-02-13" type="paris"/>
      <date when="1766-02-13" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62141d1" type="paris">
        <address>
          <street>Place Louis le Grand</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>hôtel dans le premier pan coupé à gauche en entrant dans ladite place par la rue neuve des Capucines</complement>
        <parish/>
        <owner>succession de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d12" type="office">
        <address/>
      </place>
      <place xml:id="id62141d15" type="paris">
        <address>
          <street>fief de la Crosse dit Saint-Yon (1/4 dans 15/16e),</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>s'étendant sur le quai de la mégisserie, au coin de la rue de la saunerie une autre maison rue Berton Poirée au coin rue St Germain l'auxerrois</complement>
        <parish/>
        <owner>sucession dame de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d26" type="paris">
        <address>
          <street>place de l'estrapade</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>rue des Fossés St Jacques, à gauche de ladite rue en entrant parla rue St Jacques</complement>
        <parish/>
        <owner>sucession dame de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d37" type="paris">
        <address>
          <street>ancienne estrapade</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>sucession dame de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d47" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Barillerie</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>échoppe</complement>
        <parish/>
        <owner>sucession dame de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d58" type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Honoré</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>vis à vis la maison et couvent des capucins</complement>
        <parish/>
        <owner>succession communauté de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d69" type="suburbs">
        <address/>
        <complement>terre et seigneurie du grand Montrouge</complement>
        <city>Montrouge</city>
        <district/>
        <owner>succession communauté de la Chabrerie</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62141d79" type="suburbs">
        <address/>
        <complement>terre et seigneurie de Blanville</complement>
        <city/>
        <district>dépendances situées coutume de Chastres</district>
        <owner>succession communauté de la Chabrerie</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      <designation rubric="true">Visitte et estimation des immeubles des succession et communautés de M. et Mme du Cluzel de La Chabrerie pour partage entre héritiers (maison place de Louis le Grand, Fief de la Crosse dit St Yon, Maison rue des fossés St Jacques, emplacement rue des Fossés St Jacques, Echoppe, rue de la Barillerie, Maison rue St Honoré, Terres et seignerie de Montrouge, Terres et seigneurie de Blanville et dépendances) ; MM. Pinard et Dumont, experts ; M. Bouillerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-02-01"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession (acceptation de legs particulier fait à chaque parties)</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0219" context="primary" appointment="appointed">
          <title>conseiller ru roi maitre général des bâtiment de SM, ponts et chaussées de FRance, juge garde de la juridiction royale établie au Palais à Paris et à Versailles et l'un des 60 architectex experts à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0055">
          <persName>
            <surname>Bouillerot</surname>
            <forename>Joseph</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Ducluzel</surname>
              <forename>François Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier seigneur de Mompipeau et autres lieux, conseiller du roi en tous ses conseils, maitre des requeêtes ordinaires de son hôtel, héritier piur 1/5e de défunte Thérèze Touzard sa mère décédée épouse de Léonard Ducluzel, chevalier seigneur de la Chabrerie, Blanville, Montrouge et autres lieux, habile à sedire et porter héritier pour 1/5e duit sieu de la Chabrerie son père ou son légataire universel suivant textemanet ologrpahe du 18 mars 1764, déposé devant Arnaud notaire à Paris 30 novembre 1765, meêm ledit Ducluzel créancier de la succession dudit de la Chabrerie du chef de laite dame samère et sans aucune approbation dudit testament en ce qu'il pouvoit luy nuire ou préjudicier</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Desvieux</surname>
              <forename>Philippes Estienne</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier conseiller du roi en tous ses conseils, maitre des requeêtes ordinaires de son hôtel, président honnoraire en la 1ère chambre des requêtes du Palais</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Ducluzel</surname>
              <forename>Marie Thérèse</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Comte de Mathan</surname>
              <forename>Anne Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>capitaine au régiment des gardes françaises, brigadier des armées du roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Ducluzel</surname>
              <forename>Anne</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bidé de la Grandville</surname>
              <forename>Joseph Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier, brigadier des armées du  roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Ducluzel</surname>
              <forename>Thérèse Françoise</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0104"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Pelletier de Mortfontaine</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier conseiller du roi en ses conseils maître des requêtes ordinaires de son hôtel, intendant de Soissons gardien noble et tuteur honoraire de Louise Charlotte léonard Le Pelletier de Mortfontaine demoiselle mineure fille dudit Mortfontaine et de catherine Charlotte Ducluzel de la Chabrerie..., élu à la charge de tuteur honoraire... de ladite mineure</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Rousseau</surname>
              <forename>Marc René Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat en Parlement, tuteur onéraire de ladite demoiselle Le Pelletier de Monrtfontaine mineure etc à la place de nicolas Pierre Bazile</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0104 #xpr0219">Place Louis le Grand : "Pour parvenir à l'estimation de ladite maison, nous l'avons de nouveau visittée et examinée fait attention à sa scituation à ce qu'elle contient de terrain en superficie, à ce qui en est occupée par les bastiments et édifices et par les cours, à la nature, qualité, état et solidité desdits bastimens et édifices a(?) de réparations à y faire à leurs ornements, décorations, disposition et distributions à la valleur des glaces et marbres, aux dis lignes d'eau quladite maison a le droit d'avoir suivant et aux termes des titres dont nous avons cy devant fait lecture, aux droits actifs et passifs devenus ainsy qu'ils sont expliqués au contrat du seize septembre 1757 cy devant mentionné, au contenu des autres titres et pièces dont nous avons cy devant fait lecture et mention, fait aussy son papier particulier différents, calculs, apprétiations et supputation t toutes réflexion faites nous prisons et estimons ladite maison scituée place de Louis le grand ainsy qu'elle s'ensuit et comporte et que nous l'avons cy dessus déclarée eu égard au cours du temps présent et à la charge seulement des vingt cinq sols parisis deux dont elle est tenue envers l'archevesché de Paris  et valleur pour partage, la somme de deux cens quatre vingt mille livres : 280000 livres"
A l'aïné 56000 / autre enfants 56000 livres

fief de la Crosse dit Saint-Yon : 2204 livres 11 sols 10 deniers
f. 21v° "Suivant les articles 13, 15, 16 et 18 de la coutume de Paris il est accordé et il appartient à l'ainé en ligne directe  un préciput qu'il a droit de choisir dans les faits d'une mesme succession qui consiste suivant les articles 13, 15 et 16 en un chasteau ou manoir principal, basse cour attenant et un arpent du jardin ou enclos et suivant l'article 18 quand il n'y a point de manoir principal mais seulement des terres labourables ce préciput est (démorsente??) .
Dans ledit fief de la crosse dit Saint Yon il n'y a point lieu à préciput puisqu'il n'y a ni manoir ny terres mais seulement en faveur de l'ainé une portion avantageuse qui est de moitié suivant ledit article 16 sauf à distraire un préciput s'il y a lieu dans le fief du grand Montrouge lorsque nous le visiterons. laquelle portion avant aquise de l'aîné est pas conséquent de la somme de  onze cens deux livres cinq sols onze deniers, faisant moitié de celle de 2280 livres 15 sols 10 deniers, à laquelle nous avons estimé cy dessus la portion de ladite succession de ladite dame de la Chabrerie dans ledit fief cy 1102 livres 5 sols 11 deniers. Et la portion de chaqun des enfans est de la somme de deux cens soixante et quinze livres onze sols cinq deniers cy 275 livres 11 sols 5 deniers

rue des Fossés st Jacques : f. 28v° il est fait un plan figuratif de l'emplacement "ensuitte nous avons fait les rellevés desdites mesures dont nous avons fait additions au moyen de quoy nous avons trouvé que ledit emplacement contient en totalité environ 180 toises en superficie comme il est porté auxdits acte de licitation et bail, dont il y en a d'occupé par lesdit deux premiers édifices la quantité de 14 toises ou environ et environ 166 toises pour le surplus dudit emplacement. et attention faitte à l'étendue en superficie dudit emplacement à sa scituation aux bastiments, édifices et hangars qui sont construits dessus à ce qui est contenu à ce sujet dans ledit bail du 23 mars 1763 dont nous avons ccy devant fait lecture, à ce quil peut produire de loyer ledit emplacement scitué rue des fossés St Jacques ainsy qu'il se poursuit et comporte et eu égard au cours du tems présent et à la charge du cens seulement valleur en partage la somme de 17000 livres

Rue de la Barillerie échoppe : 300 livres

rue St Honoré (... attention...  à la valeur des glaces, marbres et tableaux et aux différents autres ornements, au contenus des pièces et titres...et supputation faites sur papiers particuliers) : 150000 livres

Montrouge : 103882 livres (ce qui est fief 89807 l., ce qui est roture 14075 l., pour l'ainé : 74903 livres 10 sols, pour chacun des autre enfants 3725 livres 17 sols 6 deniers, portion ce qui est en retourne pour les autres enfants 2815 livres
A laquelle nous avons estimé ladite terre et seigneurie de Montrouge savoir à l'ainé 77718 livres 10 sols, et à charges des autres enfants 6540 livres 17 sols 6 deniers

Blainville (avec calcul terre labourables, bois et superficie..) : 810000 livres
ce qui est en fief 716500 livres, en roture 93500 livres ; estimation des préciput en portion avantageuse à l'ainé dans ce qui est en fief 371500 livres, portion des autres enfants en fie 86250 livres, portions de tous les enfants qui est en roture 18700 livres. Blaniville à l'aîné : 390200 livres, à chacun des autre enfants 104950 livres
Nous observons les charges auxquelles nous avons eu égard dans l'estimation totalle de ladite terre ont été réparties sur les objets qui les concernent et auxquels ils sont relatifs."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id62141d1">
          <appraisal l="280000 " s="" d="">
            <desc>un hôtel</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d12">
          
        </place>
        <place ref="#id62141d15">
          <appraisal l="2204" s="11" d="10">
            <desc>un fief</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d26">
          <appraisal l="17000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d37">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d47">
          <appraisal l="300" s="" d="">
            <desc>une boutique'</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d58">
          <appraisal l="150000 " s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d69">
          <appraisal l="103882 " s="" d="">
            <desc>un fief</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62141d79">
          <appraisal l="810000 " s="" d="">
            <desc>un fief</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0219" type="expert" l="3384" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0104" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="1692" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="1066" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="348" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="6490" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="1235" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="744" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>requête démissoire, préciput, coutume, roture</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2 "ordonnance de M. Dupont lieutenant particulier au chatelet de Paris en date du premier du présent mois et par luy donné sur le démissoire de monsieur le lieutenant civil du 31 janvier dernier, le tout estant ensuitte de la requeste présentée à mondit lieutenant civil par les personnes cy dessus mentionnées."
Requête démissoire : "par laquelle ledit sieur Le Pelletier de Mortfontaine et ledit sieur Rousseau tuteurs honoraire et onéraire de ladite demoiselle de Mortfontaine mineure, ledit sieur Ducluzel, lesd. sieur et dame Desvieux, lesd. s et d comte et comtesse de Mathan et lesd. s et d Bidé de la Grandville tous esdits noms et qualités sous les réserves respectives de tous leurs droits contre lesdit prétentions de créances et ledit testament et sans aucunemment les aprouver ont représenté à mondit lieutenant civil que pour pouvoir déterminer les qualités desdites Desvieux, de Mathan et de la Grandville et de ladite demoiselle De Monrtfontaine dans la succession dudit de la Chabrerie leur père et ayeul et scavoir s'il leur est plus avantageux d'accepter le legs particulier qui est fait à chaquene d'elles que de se porter héritieres légitimaires dudit feu sieur de la Chabrerie, il est nécessaire de faire la prisée et estimation de tous les immeubles de la succession dudit sieur de la Chabrerie. 
qu'il leu est également intéressant de connoitre si elles sont remplis de leurs parts et portions intégralles dans la succession de ladite dame de la Chabrerie leur mère et ayeulle, et à cet effet de faire pareillement, priser et estimer les immeubles de la succession de ladite dame de la Chabrerie, ensemble ceux qui sont conquets de la communauté desdits sieur et dame de la Chabrerie.
Que les visittes, prisées et estimations préalables ayant été convenues à l'amiable entre toutes les parties... (nomination des experts...) Que dans cet état les tuteurs de ladite demoiselle de Monrtfontaine qui a les mesmes intérêts que lesdits Desvieux, de Mathant de la Grandville ses tentes paroistroient devoir aussy nommer nous Dumont, pour ne pas multiplier sans nécessité les frais de cette estimation par la nomination d'un troisième expert, que cependant ne voulant point prendre sur eux de faire cette nomination et désirant qu'elle fut juridique ils ont eu recours à vous, monsieur, et ont conclu à ce qu'il vous plut permetre auxdites parties de faire procédder auxdites visittes, prisée et estimations des immeubles dépendens des successions et communauté desdits sieur et dame  de la Chabrerie père et mère, ayeul et ayeulle desdites parties par nous Pinard nommé par ledit sieur Cluzel et par nous Dumont tant pour lesdites dames Desvieux, de Mathan et de la Grandville qui nous ont nommé et choisy par l'acte susdatté que pour ledite demoiselle Le Pelletier de Mortfontaine ou dans le cas où vous le jugé nécessaire ce que lesdites parties n'estiment pas, par tel autres troisième expert qu'il vous plairoit nommer d'office pour ladite demoiselle mineure.(...)
Ensuitte de ladite requête est le démoissoire de mondit lieutenant civil signé de luy en date du trente un janvier dernier.
Par lequel, attendu vôtre parenté vous avés dit que lesdites parties se pourvoyeroient par devant mondit lieutenant particulier.
Et ensuitte est l'ordonnance de mondit sieur le lieutenant particulier signé de luy et en datte du premier du présent mois.
Par laquelle ordonnance mondit lieutenant particulier a permis de faire procéder à la visitte, prisée et estimation des biens immeubles desdites succession par nous Pinard et Dumont experts nommés par les parties et par nous Dumont que mondit sieur le lieutenant particulier a nommé d'office pour ladite demoiselle Le Pelletier de Mortfontaine mineure et a été dit que nous en dresserions conjointement nostre rapport, parties présentes ou appelées.

f. 34 description des glaces "... let tout renfermant deux glaces de chacunes 42° de large sur le première 58° et la seconde cintrée 38°, le tout de haut et entre les croisées dans le lambris est un parquet avec à peu près pareille bordure renfermant deux glaces de chacqune 42° de large sur le premier 60° et la seconde cintrée 38° le tout de haut...." etc

f; 58 visite et déclaration de la consistance des terres dépendantes de la seigneurie de montrouge
f. 58v° charges de ladite terre et seigneurie de Montrouge
f 60 fixation du principal et portion avant acquise de l'aîné dans ce qui est en fief de la portion dans les rotures et des portions des prisées dans lesdits parties en fief et roture</analysis>
    <noteworthy>chevalier seigneur de Mompipeau et autres lieux, conseiller du roi en tous ses conseils, maitre des requêtes ordinaires de son hôtel, héritier pour 1/5e de défunte Thérèze Touzard sa mère décédée épouse de Léonard Ducluzel, chevalier seigneur de la Chabrerie, Blanville, Montrouge et autres lieux, habile à se dire et porter héritier pour 1/5e duit sieur de la Chabrerie son père ou son légataire universel suivant testament olographe du 18 mars 1764, déposé devant Arnaud notaire à Paris 30 novembre 1765, même ledit Ducluzel créancier de la succession dudit de la Chabrerie du chef de laite dame sa mère et sans aucune approbation dudit testament en ce qu'il pouvoit luy nuire ou préjudicier

lecture des actes et titres dans l'hôtel de la place LLG avant la visite, dont (f. 7) plan de l'hôtel place LLG par Jean Beausire du 25 janvier 1710), déclaration de l'entretien de ladite maison (
description de l'hôtel, déclaration de l'intérieur de la maison (f. 9)

13e et 14e vacation au bureau des experts

48 vacations</noteworthy>
  </description>
</expertise>