<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d004">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T15:03:34Z">2022-08-10T15:03:34Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">04</idno>
    <facsimile from="0042" to="0047"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-09" type="paris"/>
      <date when="1766-02-09" type="paris"/>
      <date when="1766-01-15" type="paris"/>
      <date when="1766-01-15" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62057d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue des Mauvaises paroles</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>presque en face de celle des déchargeurs</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Procès-verbal commodo et incommodo pour l'acquisition d'une maison, rue des mauvaises paroles, presque face  de celle des Deschargeurs, occupée en partie par le sieur Fontrolet, marchand de la soye, à faire par la communauté des mes tailleurs ; M. Bouillette de Chambly, expert ; Foucart greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1765-12-23"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>projet d'acquisition d'une maison par une communauté de métier, lettres patntes du roi</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0032" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0058">
          <persName>
            <surname>Foucart</surname>
            <forename>Paul Joseph</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Jurés et communauté des maîtres et marchands tailleurs d'habits de la ville de Paris</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0032"/>
        </party>
            <party role="opponent" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Procureur général du Roi</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0032"/>
                    
                    
                </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0032">"Au moyen de toutes nos opérations considérations faitte sur le quartier où ladite maison est scituée, l'étendue et superficie du terrein qu'elle occupe, sa construction moderne, sur ce que les (f. 5) sont en bon état et solide sur les réparations d'entretien dont nous avons parlé cy dessus sur la distribution dont nous avons parlé cy dessus sur la distribution et la consistance de ladite maison sur l'usage auquel elle est propre sur ce qu'elle peut produire de loyers, nous estimons par toutes ces considérations ladite maison ainsy qu'elle se poursuit et comporte eut égard au cours du tems présent valoir la somme de quarante huit mille livres ) la charge du cens de droits seigneuriaux et autres cy 48000 livres
... aux termes de votre arrest nosseigneurs référant sur le tout à vos lumières supérieures."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate>48000 livres</estimate>
      <estimates>
        <place ref="#id62057d1">
          <appraisal l="48000 " s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0032" type="expert" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="21" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="3" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="72" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="8" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="23" s="5" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"Et avons reconnu tout examen fait que ladite (f. 4v°) maison est de construction moderne, qu'elle a été bâtie avec soin, qu'elle est en bon état et qu'il n'y a point d'autres réparations à y faire quant au présent que celles ordinaires d'entretien telles que quelques recherches à la couverture, rétablissemens aux fermetures de cheminées des soudures aux plombs des goutières et chainaux et autres légères réparations dont nous ne ferons icy aucun détail étant les réparations d'entretien ordinaires qui surviennent journellement aux bâtimens ce que nous raportons pour observation."
"Pour parvenir à l'estimation de ladite maison nous avons pris les mesures de son emplacement que nous avons cotté sur un plan figuratif avec distribution de ce qui est en cour d'avec e qui est en batimens et avons fait tous les calculs et détails nécessaires."</analysis>
    <noteworthy>Lettres patentes du roi données à Fontainebleau le 4 décembre 1765 obtenues par les jurés et communauté des maitres et marchands tailleurs d'habits à Paris... où SM leur a permis d'acquérir ladite maison pour y établir le bureau de leur communauté + requête par eux pour enregistrer lesdites LP + conclusions du procureur général du roi+ rapport de monsieur maitre joseph Marie Terray conseiller. "La Cour, avant faire droit a ordonné que d'office à la requeste de M. le Procureur général et pardevant Monsieur le conseiller raporteur il seroit informé e la commodité ou incommodité que peut aporter la permission accordée auxdits jurés et communauté d'acquérir ladite maison rue des mauvaises paroles et désigné au projet de contrat attaché sous le contresel desdites lettres patentes du quatre décembre 1765 pour y établir le bureau de ladite communauté au prix, charges et clauses portées audit  projet (v°) et auxdites lettres patentes comme aussi la Cour a ordonné que par nous expert susdit qu'elle a nommé visitte et estimation seroient faittes de ladite maison et dépendances et des réparations qui peuvent estre à y faire dont nous ferions notre raport, a ordonné en outre que lesdites lettres patentes et projet de contrat seroient  communiqué aux jurés  et autres maitres de ladite communauté des tailleurs d'habits convoquée et assemblée en la manière accoutumée, aux propriétaires de ladite maison et aux seigneurs dont elle peut relever immédiatement soit en faisant en roture ou qui y ont la justice, pour donner tous leurs consentemens à l'enregistrement desdites lettres patentes et projet, ou y dire autrement  ce qu'ils aviseroient pour le tout fait et raporté et communiqué à monsieur le procureur général être par luy pris lettre conclusions et par la cour ordonné ce qu'il apartiendroit."

f. 1v° : lecture du projet de contrat présenté par le sieur Maurice sindic de la communauté "pour reconnoitre s'il n'y a point sur ladite maison aucune charge réelle ou foncière et servitude active ou passive ou autre chose de pareille nature qui puisseen augmenter ou diminuer la valeuret après en avoir fait lecture nous n'y avons rien reconnu qui puisse enfluer sur notre estimation en aucune manière pourquoy nous ne faisons aucune énonciation dudit projet de contrat..."</noteworthy>
  </description>
</expertise>