<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j827d022">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-08T15:57:58Z">2022-06-08T15:57:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-06-01T12:00:00">2019-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J827</idno>
    <idno type="item">022</idno>
    <facsimile from="0347" to="0401"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">50</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">attestation de remise de pièce</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Par le syndic des habitans de St Germain en Laye, que le greffier lui a remis l'expédition de l'adjudication du pavé de la villle, états et devis qui ont servi à l'adjudication.
A paris le 20 juillet 1756
"pour décharge"</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Désignation d'expert par le prévôt et lieutenant général de police de St Germain en Laye</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Expédition d'une sentence de la prévôté par Lieutenant de police de SGLaye du 1er septembre 1755
L'expert Cochois a été nommé par l'assemblée des habitants de la ville de SGL ("iceux habitans en nombre plus que suffisant")
Cochois est nommé pour remplacer Doussin qui est décédé (visite décidée par délibération des habitants du 4 aout 1755)
Et quatre habitants ont été nommés pour faire le recouvrement pendant la troisième année sans frais ni droits de remise de 20.000 livres...</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>donné par Jean Duclos adjudicaitaire des ouvrages de pavé et Pierre Outrequin sa caution, à l'expert Richard pour se transporter et visiter conjointement avec Cochois lesdits ouvrages.
23 janvier 1756</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-01-24" type="province"/>
      <date when="1756-01-26" type="province"/>
      <date when="1756-01-27" type="province"/>
      <date when="1756-01-28" type="province"/>
      <date when="1756-01-28" type="province"/>
      <date when="1756-01-29" type="province"/>
      <date when="1756-01-30" type="province"/>
      <date when="1756-02-09" type="province"/>
      <date when="1756-02-19" type="province"/>
      <date when="1756-02-26" type="paris"/>
      <date when="1756-03-22" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>le pavé de la ville</complement>
        <city>Saint-Germain-en-Laye</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte de réceptions des pavés de la ville de St Germain en laye, à la requeste des sieurs Duclos et Outrequin ; MM. Richard et Cochois, experts ; Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Maître de requêtes</orgName>
          <date when="1755-07-09"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>réception des travaux en cours car contestations</case>
      <objects>
        <object type="other">ouvrages de pavé de la ville</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Duclos</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>entrepreneur du rétablissement du pavé de la ville de St Germain en Laye, adjudicataire desdits travaux</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Outrequin</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>sa caution</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dutheil</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>syndic des habitants de la ville de St Germain en Laye</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Soulaige</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>nommés par les habitants à l'effet d'être présens à la visite</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Séjourné</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0056 #xpr0236">f. 49v° "C'est Monsieur l'estat dans lequel nous avons reconnu les ouvrages de pavé actuellement faits. 
Ceux qui restent à faire nos observations et avis vous référant sur le tout d'en ordonner.
Fait par nous architecte expert susdit après avoir vacqué..."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" l="792" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0056" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="396" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="153" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="26" s="12" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="1367" d="" s="12"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="270" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="128" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 14r° "En chacun desquelles rues et places cy dessus nous avons visité le pavé qui i a esté fait et fait levé par des ouvriers paveurs en nombre d'endroits desdittes rues et places plusieurs pavez tant pour en connoistre la quantité que pour la forme et grosseur et comme il a esté estably et aussi fait différentes oppérations et observations"
f. 21v° "Lesdits sieurs représentant les habitans de laditte ville et ledit sieur Duclos nous ont dit n'avoir rien à adjouter aux observations et réserves qu'il ont cy devant faittes, qu'ayant esté présens à la visitte préliminaire que nous avons faitte des ouvrages de pavé en l'etat qu'ils sont et que ne s'agissant plus que de la visitte particulière de ces mêmes ouvrages aux termes de votre ordonnance monsieur, ils croient devoir nous requérire d'y procéder avec ledit sieur Le Blanc en leur absence a après que nous seront suffisamment instruits de l'estat desdits ouvrages de continuer la rédaction de notre raport et de la closre en notre bureau à Paris, nous donnant aà cet effet tout pouvoir nécessaire et déroger en tant que besoin est où seroit aux dispositions des loix eu contraires? et ont signé. Soulaires, Séjournée, Duclos, Dutheil 
f. 22r° Nous nous sommes ensuitte en présence du sieur Leblanc, et en l'absence des partyes qui se sont retiré transporté de nouveau dans les rues et sur les places dont il s'agit dans le même ordre qu'elles sont énoncées au devis et sur l'estat desdis ouvrages de pavé fait séparément nos nottes, remarques et observations, et entendu verballement ledit sieur Leblanc sur les mêmes objets, à quoy ayant vacqué jusqu'à la nuit..." puis reprennent rue par rue...</analysis>
    <noteworthy>détail paiement "il y a 77 heures de campagne à 4 livres par heure qui valent pour Mr Richard la somme de 308 livres et 44 heures de Paris à 2 livres par heure : 88 livres Total : 396 livres

Outrequin ne peut venir car il est malade.
Devis des ouvrages : 30 mars 1752, signé par Le Blanc (qui est présent à l'expertise, )
adjudication du 24 février 1753 au sieur Duclos, doit tout fournir et terminer en trois ans.
Les parties contestent les pièces entre elles et contestent toutes les affirmations de l'adverse.
f. 3v° Requête de Duclos : Duclos conteste que Leblanc avait estimé trop de pavé vieux en dépit de la réalité (il a supposé que des places du cantons couverts de terre et de boues devaient être pavées en dessous, ce qui ne semble pas être le cas d'après Duclos ; et aussi que certains pavés tombent en poussière). En conséquence Duclos a demandé aux habitants de "commettre un ou plusieurs inspecteurs particuliers pour veiller aux remplois des pavez vieux et compter la quantité du neuf (f. 4r°) qui seroit employé ce que lesdits habitans refusèrent absolument et dirent qu'il s'en raportoient aux dits entrepreneurs sous l'inspection dudit Leblanc.
Qu'en conséquence ils ont continué les travaux dudit pavé avec l'attention de remployer la pavé vieux qui pourroit l'estre qu'il n'en restoit plus dans aucune rue qu'il en restoit très peu à fournir de neuf et que cependant il i auroit encorre plusieurs partyes de la ville de St Germain quivant le détail joint à ladite requête. etc. Qu'il ne leur est pas possible d'en faire d'avantage faute de vieux pavé et qu'ils sont par conséquent encore tenus de faire environ trois mil trente huit toises seize pieds neuf (f. 4v°) pouces de relevé à bout.
Que les partyes qui resent à paver dans ladite ville de St Germain tant dans la rue de Loraine, la rue de Pologne, les Juriers Qu'autres endroits montants à la quantité de 3200 toises 30 pieds 6 pouces dans lesquelles il n'y a jamais eu de pavé.
Qu'ils ne vous disoient rien monsieur de la fouille des terres que le sieur Leblanc n'avoit estimez qu'à 115 toises cubes et qu'il montoient jusqu'à lors à plus de douze cents toises. 
Pourquoi ils vous auroient monsieur demandé l'emploi que vous jugerez estre fait de ce qu'il redevoient tant e n pavé neuf qu'en main d'oeuvre et fourniture de sable pour les partyes de relevé à bout et de prescrire les rues dans lesquelles vous voudrirez que cet emploi fut fait de préférence afin de les mettres en estat de remplir les conditions du devis et adjudication et ensuitte la réception signés, enfin Duclos et Outrequin.
Autre antériorité : 2e pièce est un toisé de chaque rue montant à 17881 toises 11 pieds 8 pouces
et autres pièces suivantes à partir f. 5r°
Legrand est subdélégué

f. 5v° Nous nous sommes ensuitte avec lesdits sieurs susnommez et à leur réquisition transportés en la rue au pain et en celle de Mareil où nous avons pris une inspection sommaire de l'estat du pavé qui y a esté fait et entendu les observations verbales de part et d'autre. 

f. 6v° des ouvrages de pavé ses sont effondrés, mais Duclos conteste car la visite ne doit être fait (selon les termes du devis et adjudication à qu'après l'entière perfection desdits ouvrages, f. 7r° Duclos a prévu d'entretenir le pavé pendant quatre ans suivant les conditions de l'adjudication.

procédent rue par rue (ou places)
f. 21r° les habitants persistent leurs protestations "et n'entendent qu'il soit fait aucune augmentation ny diminution au devis"
"Et par ledit sieur Duclos a esté dit qu'en persévérant dans tout ce qu'il a cy devant dit et dans les protestations qu'il a faittes et qu'il réitère il nous requière d'avoir égard dans l'avis que nous donnerons cy après, aux fouilles de Blays et remblayes et enlèvement des terres qu'il a esté obligé de faire pour former les pentes des rues qui sont desja pavées ainsy que nous avons dub le reconnoistre dans la visite préliminaire que nous avons faitte. ... "

f. 46v° les experts relèvent le défaut de vieux pavé en nombre insuffisant, ce qui a obligé Duclos a utiliser tout le pavé neuf prévu qui n'est pas suffisant pour terminer l'ensemble des rues et places.
f. 47v° pour le pavé il ne leu est pas possible d'en dire la quantité exactes "parce que cette opération ne pouvoit se faire qu'en comptant les pavés les uns après les autres, ce qui auroit esté très long même (?) et dispendieux ce que nous avons crû devoir d'autant moins faire que nous n'y étions point authorisés par votre ordonnance (f. 48r°) monsieur vous référan de statuer sur les factures estats et lettres de voitures qui sont produittes certifiées véritables par le sieur Leblanc et qui nous ont esté représentées par ledit sieur Duclos.
Su ce que le pavé neuf qui a esté employé a esté meslé avec le vieux au lieu que suivant le devis (qui par tout ce que dessus n'a put estre exactement suivis) devoit estre employé dans le milieu de la plus grande partye des rues sur une certaine largeur plus ou moins grandde. Nous estimons et vous observons monsieur que ce meslange de pavé fait de l'aveu des habitans suivant le déclaration du sieur Leblanc en notre présent raport en la vaccation du 26e janvier a esté ainsy jugé convenable pour le soutien du vieux pavé par le neuf...."
f. 48v° "Nous croyons devoir adjouter la nécessité d'un nouveau devis pour ce qui sera par vous monsieur décidé devoir estre continué ou fait par augmentation pour les raisons que nous en avons raportées et le pavé qu'il sera nécessaire de fournir par l'adjudicataire, ensemble de ce qu'il y aura de fouille, terrasse, déblai et remblai pour les pentes et contrepentes qui seront nécessaires pour la perfection de l'ouvrages.
Pour remplir par nous expert la dernière (f. 49r°) disposition de votre ordonnance monsieur qui dit que nous ferons mention des in-exécution (sic) du devis si aucunes i a et que nous donnerons notre avis sur le tout. 
nous vous observons monsieur que l'on ne peut et ne doit pas considérer comme une in-exécution du devis le pavé neuf meslé avec le vieux suivant les déclarations du sieur Leblanc. 
que l'on e doit pas non plus regarder comme v du devis les ouvrages qui restent à faire, d'autant que le manque et le déficit du vieux pavé à employer à rendu lui même ce devis in exécutable, puisque l'adjudicataire ne pouvoit finir les ouvrages restants à faire qu'avec le pavé neuf par augmentation, et qu'il faloit pour ce y estre authorisé par un consentement de la ville confirmé par votre ordonnance sans laquelle votre authorisation monsieur l'adjudicataire sera toujours obligé malgré les engagements du devis et de l'adjudication de supercéder à la confection de ses ouvrages. 
A l'égard des pavez que nous avons dit qui sont à relever par l'intégralité de leurs surfaces et les partyes de relevé et recherches qui sont à faite dans plusieurs des rues que nous avons indiquées; ces rétablissements à faire concernent les adjudicaitres par ce que l'adjudication i a prévu en le chargeant (f. 49v°) pendant quatre ans après la réception de l'entretien de son ouvrage. ..."</noteworthy>
  </description>
</expertise>