<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d014">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T15:34:16Z">2022-08-10T15:34:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">14</idno>
    <facsimile from="0220" to="0239"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="petition">Requête</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Nomination judiciaire de l'expert Lieutenant civil. "Distinguer dans les réparations qui ont été faites pendant la communauté, celles des réparations qui étaient à la charge de la communauté d'avec celles qui étaient à la charge des propriétaires + l'état actuel des maisons et les réparations d'usufruit qui y sont à y faire à la charge de la communauté ainsi que dans les autres biens propres des époux.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Feuille servant de couverture finale du PV avec rabat : croquis à l'encre et calcul.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-01-21" type="paris"/>
      <date when="1766-01-21" type="paris"/>
      <date when="1766-01-23" type="paris"/>
      <date when="1766-01-23" type="paris"/>
      <date when="1766-01-24" type="paris"/>
      <date when="1766-01-25" type="paris"/>
      <date when="1766-01-28" type="paris"/>
      <date when="1766-01-28" type="paris"/>
      <date when="1766-01-30" type="paris"/>
      <date when="1766-01-30" type="paris"/>
      <date when="1766-02-01" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Sourdière</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>donnant sur la rue neuve Saint-Roch, à porte cochère, à droite en entrant par la rue St Honoré</complement>
        <parish/>
        <owner>succession Bouland</owner>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de Sèvres</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au coin de la rue du petit bac</complement>
        <parish/>
        <owner>veuve Bouland</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visite de réparations usufruitières à faire en une maison, rue de la Sourdière et rue Neuve St Roch, ayant son entrée principale par porte cochère sur la rue de la Sourdière et porte batarde rue St Roch et en une autre rue de Sèvres au coin de celle du petit bar, pour la Dame Veuve Boulaud et les héritiers de son mary ; M. Babuty Desgodets, expert ; Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-01-10"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>succession, réparations usufruitières</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0010" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte juré expert des bâtiments en titre d'office</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Gaye</surname>
              <forename>Raymond</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat en Parlement, curateur à l'interdiction de dame Marie Louise Martin, veuve de M. Toussaint Gilbert Bouland, médecin du Châtelet</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Couvreux</surname>
              <forename>Marie Louise</forename>
            </persName>
            <occupation>veuv de M. Gilles Vernier secrétaire du roi et contrôleur du marc d'or, seule habile à se dire et porter héritière dudit sieur BOuland ou sa légataire universelle</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0010"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0010">rue de la Sourdière
Réparation à la communauté : 
Réparations aux propriétaires : 

Rue de Sèvres
Réparation à la communauté : 90 livres (vidange de l'ancienne fosse)
Réparations aux propriétaires : 13144 livres 13 sols 10 deniers
Le propriétaire est encore tenu de 365 livres 9 sols pour "les frais de procès verbal", pour moitié de 730 livres 18 sols, "l'autre moitié ayant d(?) estre suportée par les entrepreneurs comme il est d'usage": 365 livres 9 sols 
"Comm'aussy de ce qu'il en a coute pour lesdits devis et marché, et d'autant que nous l'ignorons nous n'en parlons icy que pour observation, cy Observation"</opinion>
      <opinion ref="#xpr0010">Récapitulation du contenu en ces présentes
à la charge de la communauté première maison rue de la Sourdière
réparations à y faire à présent 1010 livres 5 sols
réparations faites dans le cours de la susditte communauté par ledit sieur Dufour maître maçon en 1737 et 1738 : 824 livres 6 sols 3 deniers
Et par ledit sieur Fauveay peintre en l'année 1750 cy 252 livres
Seconde maison rue de Sèvres
Réparations à faire actuellement 112 livres 10 sols
Réparations faites pendant ladite communauté 90 livres

A la charge du propriétaire
maison rue de la Sourdière
Réparations en maçonnerie coustant ladite communauté par ledit sieur Dufour 2649 livres 14 sols
En charpente, couverture, menuiserie, serrurerie, marbrerie, pavé de grais, plomberie et fumiste par nous rapportés pour mémoire  : 1404 livres
Autre charpente par le sieur Girardin en 1750 : 10 livres
Maison rue de Sèvres
Réparations faites durant ladite communauté  en exécution dudit devis et marché et suivant ledit procès verbal de réception : 13144 livres 13 sols 10 deniers
Moitié du coust dudit procès verbal : 365 livres 9 sols
Et coust du devis et marché : observation
Réparations à faire à présent  : 16 livres
C'est, monsieur , l'état desdits deux maison en question, les réparations à y faire actuellement à la charge de ladite communauté et ce qu'elle couteront, ce qui y a esté fait pendant la durée de cette communauté, sa valleur et par qui il doit estre suporté, vous référant d'en ordonner.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0010" type="expert" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="54" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="6" s="" d=""/>
        <total l="216" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="67" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="24" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates">
          <term value="a7">Usufruit</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"Qu'ils y exposent, que pour parvenir à déterminer les qualités (f. 1v°) de ladite dame veuve Bouland dans la communauté des biens qui a été entre elle et ledit feu sieur son mary, et celle de ladite dans veuve Vernier dans la succession dudit sieur Bouland et à liquider les reprises respectives de ladite dame veuve Bouland et de la succession de son mary; il est nécessaire de distinguer premièrement, dans les réparations qui ont esté faites pendant ladite communauté dans lesdites deux maisons, celle desdites réprations qui estoient à la charge de cette communauté d'avec celles qui estoient à la charge des propriétaires.
et secondement de constater l'état actuel desdites maisons et les réparations d'usufruit qui sont à y faire à la charge de ladite communauté, ainsy que dans les autres bins propres du mary et de la femme.
Ce qui les faisoient avoir recours à vous, monsieur, et vous suplie leur permettre de faire visiter lesdites deux maisons et autres immeubles réels qui estoient propres auxdits sieur et dame Bouland, par tel expert qu'il vous plairoit nommer ; lequel rapporteroient les réparations qui sont à faire auxdites deux maisons et qui sont à la charge de la communauté comme aussy constateroit par le mesme rapport sur les devis et marchés, réception d'ouvrages, mémoires et quittances d'ouvriers si dans les réparations qui ont esté faites  pendant ladite communauté auxdites deux maisons, il y en avoit à la charge de cette communauté et en fixeroit le montant."

f. 5r° 
"Réparations à y faire présentement
A l'ayde de des ouvriers et couvreurs nous avons fait v5??) manier de ce qui est nécessaire pour la sécurité.
Nous avons examiné les différentes souches de cheminées de ladite maison en ce qui excède la couverture des combles d'icelle, et recouvrement (v°) que les deux souches du corps de logis sur la rue de la Sourdière l'une à quatre tuyeaux et l'autre à trois et les deux du corps de logis sr la rue neuve Saint-Roch, l'une desquelles est à deux tuyeaux et l'autre à trois tuyeaux, sont, vu leur mauvais état dans le cas de ne pouvoir estre conservées et réparées et qu'il faut indispensablement les refaire pour prévenir et éviter tout accident.
En conséquence les quatre souches seront démolies jusques sur le rampant des combles et mesme plus bas s'il le faut et reconstruites à mesme hauteur que celles des maisons voisines avec plâtre pur pigéonné à la main, lié avec fantons de fer, enduit dehors et dedans au premier plâtre, y observer les plinthes simples et fermetures ordinaires, et faire les mitres au dessus liées et entretenir semblable fanton.
Faire à ce sujet le rétablissement des couvertures tant en tuille neuve que maniée à bout, les plâtres détachés, le remplacement au surplus des tuilles et ardoises coullées, casseins et de manque, fournie ce que besoin seroy et faire les raccordemens et accessoires de toute nature.
Ces réparations sont d'entretien, auroient dû estre faites pendant la communauté de biens dont il s'agit et sont à sa charge... Communauté
Corps de logis sur la rue de la Sourdière. Grenier.
L'appui de la lucarne à foin est dégradé, il faut le rétablir en maçonnerie.
Remettre en état la serrure à bosse de la porte et la réparer en place.
Ces rétablissemens sont pour le compte de ladite communauté. Communauté
Sur la rue neuve Saint Roch
Nous n'avons poin t trouvé de réparations à faire au grenier et dépendans, non plus qu'au cabinet d'aysances et réduit au haut de l'escalier partant. Mémoire.
Quatrième étage. Sur ladite rue neuve Saint Roch
Les pieds de cet étage nous ont paru estre quant à présent en assez bon état, partant. Mémoire
sur la rue de la Sourdière
Dans la chambre d'entrée, rétablir la serrure de la porte  vers (f. 6r°) le corridor et le boutton du coulissan, la reposer.
ans le pièce sur la rue, carreler à neuf en grand carreau l'âtre de la cheminée.
Dans la pièce sur la cour qui a son entrée par le retour du corridor à droite, rattacher à un visse le serrure de la porte et fournir une visse qui manque, rassurer la ferrure du chassis [au crayon mine: des 2] et à chacun fournis un verrou à ressort par bas ny en ayant plus.
Faire diffférens rétablissemens aux lambris rampans, jouée de lucarne, cloison en face et partie de celle du corridor, aux endroits dégradés et mauvais.
Ces réparations sont d'entretien et à la charge de la communauté. Communauté."
f. 7v° Les réparations sont estimées à 1010 livres 5 sols
f. 8r° "Pour parvenir à connoitre si dans les réparations qui ont esté faites pendant ladite communauté à ladite maison il y en a qui soient à la charge de cette communauté.
Nous vons pris communication d'un mémoire qui nous a esté remit, en marge de al première page duquel est une mention paraphée qu'il est la quarante quatrième pièce de la cotte vingt six, et reconnu qu'il contient vingt trois rolles d'écriture de grand papier commun, énonce en vingt deux rolles les ouvrages de maçonnerie faits dans la présente maison par le sieur Dufour, entrepreneur des bastimens du roy, commencé au mois de septembre 1737 finis au mois de janvier 1738, continués pour le mur mitoyen du costé de la rue de la Sourdière au mois de may et achevés au mois de juillet de la mesme année, et comme en total à 3552 livres 19 sols, non compris 300 livres qui y sont portés pour la conduite et règlements d'autres ouvrages et mémoires.
Qu'au bas de ce sommé est la promesse par ledit feu sieur Boulland en datte du 29 décembre 1738 audit sieur Dufour, de luy payer 3552 livres de la manière et dans le temps y exprimé. Qu'au dessous est la reconnaissance du mesme jour par ledit feu sieur Boulland que ledit sieur Dufour luy avoit fait  le plaisir de payer et avance de ses deniers, 1404 livres aux ouvriers qui avoient travaillés au rétablissement de sadite maison, scavoir au charpentier. etc.
Et qu'enfin au dessous de cette reconnoissance est la quittance du dix février 1745 donnée par ledit sieur Dufour audit sieur Boulland, etc.
En examinant ce mémoire nous avons trouvé qu'il contient des ouvrages dont partie est à la charge de ladite communauté et partie à la charge du propriétaire.
Pour distinguer l'une et l'autre et la constater la plus sommairement possible afin d'éviter à frais et à prolixité, nous avons cru devoir prendre le party de ne point rapporter icy le détail desdits articles dudit mémoire qui les composent, de cotter par premier et dernier les articles de ce mémoire, de faire des états de relevés séparés de chaque espèce d'ouvrage, soit à la charge de ladite communauté, soit à celle du propriétaire, des bordereaux de détails et appréciations distinctes pour en déterminer la valleur, et d'établir séparément ce que vaut en total chaque partie, en relatant uniquement les articles dudit mémoire qui la concerne, et ceux qu'ils nous renvoyons à tous évènement pour en connoitre plus particulièrement, partant Observation.
D'après ce que nous venons de dire nous avons procédé à cotter par premier et dernier les articles dudit mémoire, au  nombre de 376 non compris ceux des deux récapitulations des ouvrages  cy énoncés. (...)
Nous avons par états séparés, relevé sur ledit mémoire du sieur Dufour à nous remit les différentes espèces d'ouvrages qu'il contient, faits des classes(?) de ce qui en est à la charge de ladite communauté et de ce dont est tenu le propriétaire et fait les additions du tout. (...)
Nous avons d'après nos états de relevés susdits procédé aux détails et appréciations de chacune des natures d'ouvrages qui les composent et fait les autres opérations y relatives d'où il résulte
Réparations faites et qui estoient à la charge de ladite communauté pendant sa durée.
Celles composans les articles premier, deux, et suivans jusques et compris vingt huit, trente (etc.) et dernier article dudit mémoire, sont un objet de dépense suivant nosdits bordereaux d'estimations de la somme de 824 livres 6 sols 3 deniers.
Réparations faites pendant ladite communauté et qui estoient à la charge du propriétaire.
Ce sont celles énoncées aux articles, vingt neuf (etc.) Et nous les estimons d'après nos détails d'appréciations à la somme de 2649 livres 14 sols
Quant aux 1404 livres portés en la reconnoissance dudit sieur Boulland dudit jour 29 décembre 1738 en fin dudit mémoire avancés par ledit sieur Dufour, aux ouvriers, charpentier, menuisier, serrurier, couvreur, paveur, marbrier, plombier et fumiste ainsy qu'il y est dit et détaillé.
Nous les considérons comme accessoire à la réfection dudit mur moitoyen sur la rue de la Sourdière, et conséquement à la charge du propriétaire, n'ayant à cet égard d'autre renseignement que l'énoncé en ladite reconnoissance , et ne nous ayant esté réunis aucune autre pièce plus instructive et qui prouve le contraire laissant aux parties à prendre tel party et à se faire régler comme bon leur semblera, cy 1404 livres. Et mémoire." Le mémoire est paraphé au pv</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>