<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d022">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T12:45:50Z">2022-08-09T12:45:50Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">022</idno>
    <facsimile from="0245" to="0254"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">calculs de frais</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>total 7 livres 7 sols</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-16" type="paris"/>
      <date when="1757-08-22" type="paris"/>
      <date when="1757-08-23" type="paris"/>
      <date when="1757-08-23" type="paris"/>
      <date when="1756-11-15" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue neuve Saint-Sauveur</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au coin avec la rue des petits carreaux</complement>
        <parish/>
        <owner>de Bouny (saisie sur sr et dame Dupont et demoiselle Plusbel</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Réception d'ouvrages d'un mur mitoyen, rues Neuve St Sauveur et du petit Carreau, à la requeste de sieur Bonny D'Ormoy et Sieur et dame Dupont et Demoiselle Plusbel; M. Goupy, expert ; M. Guiroux, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Requête de l'hôtel</orgName>
          <date when="1756-08-17"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin de réparation d'un mur mitoyen</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois des bâtiments</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0060">
          <persName>
            <surname>Guiroux</surname>
            <forename>Etienne Henry</forename>
          </persName>
        </clerk>
        <clerk ref="#clrk0059">
          <persName>
            <surname>Forestier</surname>
            <forename>Cézaire François (substitut de Mr Guiroux son confrère)</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Bouny d'Ormoy</surname>
              <forename>Thomas</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0128"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Roudel</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>maître maçon du sieur Bouny</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Daubertin</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Trassier</surname>
              <forename>Marie Geneviève</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse poursuivant la saisie réelle de plusieurs immeubles notamment d'une maisons scize rue neuve St Sauveur joignant celle de de Bouny</occupation>
          </person>
          <status>neighbour</status>
          <expert ref="#xpr0128"/>
        </party>
        <party role="" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Plusbell</surname>
              <forename>damoiselle</forename>
            </persName>
            <occupation>et consorts</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Roudel</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon de Bouny</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0128">le mur a été fait suivant l'art "à l'exception qu'il n'a pas été possible de conserver le contre mur qui soutenoit la voute de la cave de ladite maison saisie, attendu qu'il s'est trouvé lé de manière avec la fondation ancienne dudit mur mitoyen (f. 3r°) qui n'a pu démolir l'une sans l'autre, ce contre mur d'ailleurs ne s'étant point trouvé doné aussy bas que la fondation ancienne dudit mur mitoyen. Nous avons ensuite fait le toisé des ouvrages de maçonnerie pour la reconstruction dudit mur mitoyen et en avons cotté les mesures sur les papiers particuliers pour les pouvoir ensuite rédiger par écrit en notre présent raport."
l'expert procède ensuite au "relevé des différents ouvrages de maçonnerie faits pour la reconstruction dudit mur mitoyen" avec le détail en quantité et prix.
"Les ouvrages de maçonnerie faits pour la reconstruction de la moitié dudit mur mitoyen montent ensemble suivant nos estimations à la somme totale de 771 livres 5 sols 8 deniers.
Nous observons à la cour que l'estimation de maçonnerie faite par nous cy dessus est celle de la totalité de la moitié dudit mur mitoyen et telle que seroit obligé de la payer la dame Plubelle et consorts si ladite maison saisie étoit entièrement achevée, par que comme nous l'avpns observé en notre raport du onze may 1756 ladite maison saisie ne peut point rester en l'état qu'elle est n'estant point couverte, et n'ayant point de cheminée, et que dans le cas ou ladite maison saisie sera parachevée, elle occupera la totalité dudit mur mitoyen qui pour lors seroit l'héberge de la maison saisie. Car suivant nous Goupy on ne peut point regarder et quocupe(?) aujourd'huy dudit mur mitoyen ladite maison saisie comme l'héberge de cette maison, attendu qu'une maison ne peut former une habitation sans couverture et sans cheminée (v° Cependant si la cour entendoit par l'heberge de ladite maison saisie ce qu'elle occupe actuellment dudit mur mitoyen sans égard au comble et aux cheminées qui seront indispensablement nécessaires à fairre en ladite maison saisie pour la rendre en état d'estre occupée, en ce cas la dame Plusbelle et consorts ne doivent contribuer présentement à la reconstruction de la maçonnerie dudit mur mitoyen suivant nos calculs et estimations que pour la somme de 534 livres 17 sols 2 deniers.
Puis il est procédé à l'estimation des étayements suivant les attachements pris pendant la construction dudit mur, des fers coustans en chêsne...??
"En sorte que si la dame Plusbelle et consorts contribuent à la totalité dudit mur mitoyen et doivent pour cette moitié la somme de 891 livres 8 sols 6 deniers.
et si les ne contribuent qu'à l'héberge (f. 8r°) actuelle de ladite maison saisie qui n'est pas un héberge comme nous l'avons dit, celle maison n'étant point couverte et étant sans cheminée, il ne doivent que la somme de 613 livres 18 sols
Et ladite dame et consorts venant à parachever ladite maison ils seroient tenus de rembourser audit sieur de Baulny la somme de 277 livres 10 sols 6 deniers
Tel est notre avis nosseigneurs sur le tout sauf à vous d'en ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0128" type="expert" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="27" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="10" s="9" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="97" d="" s="9"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="29" s="5" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r° "nous sommes descendus dans la cave de ladite maison saisie réellement sur lesdits sieur et dame Dupont et demoiselle Plusbel après que ledit sieur Roudel en a eu fait déboucher l'entrée et la descente de cave par ses ouvriers, ladite cave étant remplie de moelons et de gravois, nous avons trouvé ladite cave dans le même état que la descente remplie aussy de gravois et moelons, le plus grande partye des étayemens étans encore en place, en sorte qu'il ne nous a pas été possible de pouvoir visiter le mur mitoyen dont est question qui étoit offusqué et masqué par lesdits gravois, nous avons requis ledit Roudel de faire vuider tant le moelon que le gravois que sont dans ladite cave et de faire enlever par le charpentier les étayements afin que nous puissions connoitre à découvert la construction dudit mur, et en prendre les longueurs et hauteur exactement, et que nous puissions connoistre les racordemens que la reconstruction à neuf dudit mur aura occasionnés, tant à la descente des caves de ladite maison saisie qu'à la voute de ladite cave..."
f. 2v° "et le vingt deux aoust 1757 de relevé nous ayant été donné avis par le sieur Roudel maître maçon qui a reconstruit le mur mitoyen dont est question qu'il avoit fait nétoyer tant la cave que la descente qui conduit à ladite cave de ladite maison saisie qu'il en avoit elevé les gravois et immondisses et ôter les étayements ainsy que nous l'avions ordonné en notre vacation..."</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>