<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j900d010">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T15:32:02Z">2022-08-11T15:32:02Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-09-01T12:00:00">2019-09-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J900</idno>
    <idno type="item">010</idno>
    <facsimile from="0179" to="0202"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">23</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-03-06" type="paris"/>
      <date when="1766-04-14" type="paris"/>
      <date when="1766-04-24" type="paris"/>
      <date when="1766-04-24" type="paris"/>
      <date when="1766-05-21" type="paris"/>
      <date when="1766-05-21" type="paris"/>
      <date when="1766-05-22" type="paris"/>
      <date when="1766-05-22" type="paris"/>
      <date when="1766-07-01" type="paris"/>
      <date when="1766-07-07" type="paris"/>
      <date when="1766-10-10" type="paris"/>
      <date when="1766-10-11" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de Bourgogne</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>vis à vis la caserne des gardes françaises</complement>
        <parish/>
        <owner>saisie sur Louis François Roquette et sa femme</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte des réparations à faire en une maison, les priser et les estimer, rue de Bourgogne, faubourg St Germain, saisie à la requeste des sieurs administrateurs de l'hôpital général de Paris, sur Roquette et sa femme, à la requeste du sieur Leoville, fermier judiciaire ; MM. Puisieux et Payen, experts ; Picquemon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1766-02-03"/>
          <date when="1766-05-16"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>saisie réelle, bail judiciare</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte du roi contrôleur de ses bâtiments au département de Ste Geneviève et expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0209" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Léoville</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>contractor</status>
          <expert ref="#xpr0230"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Audry</surname>
              <forename>Nicolas Etienne</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Administrateurs de l'hôpital général de Paris</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>poursuivant la saisie réelle de ladite maison</occupation>
          </person>
          <status>creditor</status>
          <expert ref="#xpr0209"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>de la Madeleine</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Roquette</surname>
              <forename>Louis FRançois</forename>
            </persName>
            <occupation>parti saisie</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Lorette</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>entreprenur</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0209 #xpr0230">"Nous avons procéddé sur bordereaux particuliers aux (f. 6r°) calculs et détails d'appréciation des réparations à faire en ladite maison contenus en notre présent rapport, le montant desquelles nous avons porté en marge au droit de chaque article dans les blancs que nous avions laissés à ce sujet pour ne point coupe par lesdits calculs la visitte et détail desdites réparations dédition faitte nous avons reconnu que touttes les réparations par nous cy dessus constatées à faire à ladite maison saisie montent à reviennent à la somme totalle de sept cent quatre vingt quatorze livres douze sols à laquelle nous les estimons sauf plus ample vérification lors de la réception si elle est ordonnée par la cour, en ce compris la vuidange de la fosse d'aisance qui a été faitte pour en faciliter la visite, cy 784 livres 12 sols.

Suite à la nouvelle sentence, il est procédé à une nouvelle description, plus complète que lors de la 1ère vacation (très succincte) (par corps de logis) puis la description des et estimations des réparations faites, écrit sur des bordereaux particuliers, mais que pour éviter la transcription des articles les experts se contentent de "rapporter par récapitulation seulement le montant de chaque nature d'ouvrages et les sommes auxquels ils montent", puis ont annexé le mémoire.

Maçonnerie : 1423 livres 17 sols 9 deniers
11e vacation : couverture (par Bunel maître couvreur) : 319 livres 18 sols 6 deniers
vitrerie (par Bertin) : 53 livres 12 sols 6 deniers
serrurerie (par Ferry) : 55 livres 8 sols
Récapitulation etc
Total des réparations faites en ladite maison saisie suivant nos estimations susdites somme de 1887 livres 16 sols 9 deniers
Tel est nosseigneurs l'état des lieux de ladite maison saisie et le prix des réparations qui y ont été faittes,  nous referans sur le tout aux lumières supérieures de la cour."</opinion>
      <opinion ref=""/>
      <opinion ref=""/>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0230" type="expert" l="144" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0209" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="71" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="19" s="14" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="8" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="314" d="" s="14"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="48" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="71" s="15" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 6r° "en procédant le sieur Néoville fermier judiciaire de ladite maison nous a dit que la sentence qui nous commis n'a point ordonné que nous fissions l'état des lieux de ladite maison, ce qui étoit touttes fois d'une absolue nécessité n'étant pas juste qu'à l'expropriation de sousbail on puisse luy imputer aucune dégradation qui ne seroit point de son fait, qu'il entendoit se pourvoir par requêt en la cour pour le faire ordonner, pourquoy il nous requeroit de ne point clore notre présent rapport.
Sur laquelle représentation nous n'avons point clos notredit rapport dont nous avons remis la continuation au jour dont nous conviendrons entre nous sur l'avis qui sous sera donné par ledit sieur Léoville du jugement à intervenir sur sa demande qu'il entend faire et jusqu'à ce que nous sommes retirés." (...) v° "Est comparu [le procureur de Léoville] lequel nous a dit que ledit sieur Léoville ne pouvant entrer dans ladite maison sans qu'au préalable l'état des lieux d'icelle fut constaté afin qu'on ne puisse luy imputer en sortant de ladite maison aucunes dégradations, il a à cet effet prescuté sa requête à nosseigneurs des requêtes du Palais qui ont rendu leur sentence le 6 may présent mois par laquelle ayant égard à la demande dudit sieur Léoville ils ont ordonné que par nous Puisieux et Payent jurés experts qui procédons actuellement à la visitte de ladite maison il seroit procédé en présence de touttes les partyes intéressées ou elles duement appellées un état des lieux de ladite maison. Qu'en vertu de la même sentence il a fait faire sommation à nous experts de procéder à la visitte de ladite maison et à l'état des lieux d'icelle etc"
f. 19r° "Tel est nosseigneurs l'état des lieux de ladite maison nous vous observons nosseigneurs, que pendant que nous avons dressé ledit état des lieux on a procédé à l'exécution des réparations à faire audit hôtel par nous cy dessus constatées et estimées aux termes d'un premiers de vos arrêts qu'il est survenu à l'occasion desdites réparations quantités d'ouvrages acessoires qu'il étoit impossible de prévoir et qui ont été causés par la légéreté de la construction de ladite maison dans son origine que singulièrement les thuyaux et manteaux de cheminées étant recouvertes par les parquets de glaces et partyes de lambris de hauteur, il étoit impossible de déterminer lors les réparations ou reconstuction qui y étoient nécessaires, 
comme aussy les partyes de plafond par nous ordonnés à réparations [a] fait connoitre par le décourement la pouriture et mauvaise qualité de plusieurs bois de charpente, pourquoy nous avons trouvé moins dispendieux sous la bon plaisir de la cour d'ordonner aux ouvriers lesdittes réparations et d'en fournir mémoire pour ensuitte sur la connoissance que nous avons prises pendant l'exécution d'icelles et le toisé que nous en ferions ; faite l'estimation et reception desdits ouvrages par le même présent procès verbal. Pour parvenir audit procés verbal de réception le sieur Lorette entrepreneur de bâtiments nous a remis le mémoire des ouvrages de maçonnerie par luy faits audit hôtel de Rochechouard, lequel contient aussy d'autres natures d'ouvrages, ledit mémoire écrit sur cinq rôles et demye de grand papier de compte d'écriture minutée et compris la récapitulation n demande de la somme de 1509 livres
Les ouvrages autres que ceux de maçonnerie  compris audit mémoire consistent dans la dépose et repose de menuiseries et glaces à l'occasion de réfections de thuyaux et manteaux de cheminées, rétablissements de chambranles de marbre cassés, fourniture de traverses de marbres et différens ouvrages de menuiserie comme fourniture et pose d'un auvent rétablissements de plusieurs portes et croisées et peinture en déliers pour la conservation des bois.
Nous avons en présence dudit sieur Léoville fermier (v°) judiciaire et dudit sieur Lorettte entrepreneur procédé à la vérification des ouvrages contenu audit mémoire par luy à nous remis, sur lequel mémoire nous avons fait nos nottes et corrections de</analysis>
    <noteworthy>sentence du 6 mai 1766 (deuxième) nomme des experts d'office (qui ont été choisi par les parties lors de la première visites (1ère sentence). La deuxième sentence  "pour faite la visitte prisée et estimation des réparations qu'il convient faire à ladite maison, [nous experts] serions tenus de dresser un état actuel des lieux de ladite maison à l'effet par ledit Léoville de rendre les lieux à la fin du bail dans l'état où il le aura pris, lequel état seroit dressé en présence des partyes intéressées ou elles duement appellées.

- dans la 9e vacation, la maison est appelée hôtel de Rochechouard, puis barrée dans les vacations suivantes.</noteworthy>
  </description>
</expertise>