<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j904d008">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-13T12:30:58Z">2022-08-13T12:30:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J904</idno>
    <idno type="item">08</idno>
    <facsimile from="0097" to="0118"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>19 septembre 1766, devant Nau notaire</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>signé paraphé,
echelle</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-09-03" type="paris"/>
      <date when="1766-09-17" type="paris"/>
      <date when="1766-09-17" type="paris"/>
      <date when="1766-09-19" type="paris"/>
      <date when="1766-10-31" type="paris"/>
      <date when="1766-11-05" type="paris"/>
      <date when="1767-01-24" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Martin</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>un petit corps de logis construit dans un chantier</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de lieux contentieux, rue St Martin, à la requeste du sieur Bruxelles ; MM. Caqué et Desboeufs, experts ; M. Liébault de La Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-07-19"/>
          <date when="1766-08-06"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>le principal locataire entasse ses bois en gênant un autre locataire</case>
      <objects>
            <object type="other">théâtre de bois (marchandise)</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0045" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Chistophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Bruxelles</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Traveau</surname>
              <forename>Edme</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Genty</surname>
              <forename>Jean Philippes</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand de bois</occupation>
          </person>
          <status>main-tenant</status>
          <expert ref="#xpr0045"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0045 #xpr0089">"notre avis est 1° que le sieur Genty ne peut mettre de bois quarrés contre le pan de bois de face du logement dudit sieur Bruxelle dans l'état où se trouvent actuellement ces bois sont susceptibles dans les temps de pluy ou de neige d'une humidité insoutenable ce qu'il est facile de concevoir puisque la chutte des eaux du comble tombant sur ces bois en fait rejaillir l'eau contre les vitres des croisées, ce qui est si constant que la tapisserie de la salle du sieur Bruxelle en est altérée et endommagée, d'ailleurs l'appuy de ces croisées n'étant que deux pieds huit pouces au dessus du pavé et n'étant fermé ny de contrevents ny de volets il est facile de s'introduire en montant sur ces bois dans l'appartement dudit sieur Bruxelles, que le sieur Genty ne peut et ne doit mettre des falourdes au devant des trumeaux entre les croisées sans que le sieur Bruxelle n'en ressente d'incommodité par la diminution du jour d'autant que ces croisées ont peu de hauteur et quelles n'ont que deux pieds onze pouces de largeur ; il y auroit cependant un cas où l'on pourroit permettre audit sieur genty de placer des bois quarrés au dessous des croisées qui n'excèdassent pas l'appuy ny qui ne s'étendissent au devant des portes d'entrée de l'escalier et de la cuisine, en mettant par luy sous la saillie de l'égout du comble et dans toute la longueur dudit corps de logis une goutière qui conduiroit les eaux en telle sorte qu'elles ne touchassent pas sur les bois qu'il luy seroit permit de mettre au dessous des croisées et pour parer à l'inconvénient des personnes qui pourroient s'introduire dans l'appartement dudit sieur Bruxelle, ce dernier auroit la libertée mettre ses croisées et à ses frais des contrevents ouvrant en dehors, nous disons à ses frais parce que lorsqu'il est entré en jouissance il n'y avoit pas de contrevent ny obligation par le bail de la part du sieur Genty d'y en mettre .
[f. 17] De ce que nous venons de dire qu'au moyen de la pose d'une goutière le sieur Gnety pourroit placer des bois quarrés au dessous des croisées il ne s'ensuit pas qu'il soit authorisé par la suitte à mettre des falourdes ny autres fois au devant des trumeaux des croisées.
2° Le revers de pavé qui a été fait au devant du corps de logis dont est question n'a pas eu pour objet de faciliter le passage pour l'entrée et sortie de là mesme ce revers de pavé paroit n'avoir été fait uniquement que pour parer à l'humidité du rez de chaussée et pour la conservation du bas de la face du corps de logis et non pour y placer des bois comme le prétent le sieur Genty  parce que dans tous les chantiers où on dépose les bois l'on n'y pratique jamais de pavé et il n'y en a point d'exemple.
3° que le passage pour aller à la cave doit en tout temps être libre pour y conduire et descendre les provisions dudit sieur Bruxelle, qu'il doit avoir 4 pieds au moins  de largeur et n'estre embarrassé d'aucuns bois, qu'il en doit être demeuré à l'égard de la trape qui couvre le soupirail qui doit être également libre pour l'usage auquel il est destiné.
4° que dans le cas où ledit sieur Genty seroit authorisé à mettre des bois de charpente sur le revers de pavé en se chargeant de mettre la goutière que nous avons indiqué alors, ledit sieur Bruxelle ne peut prétendre devoir avoir son passage libre sur le revers de pavé, si au contraire par l'évènement(?) dégagement(?) des contestations il est interdit audit sieur Genty de pouvoir mettre des bois, le sieur Bruxelle doit jouir et avoir son passage sur ledit revers de pavé.
5° finalement nous sommes d'avis que dans tous les cas il doit estre permis audit sieur Bruxelle de se fermer par des contrevents à ses croisées du rez de chaussée et (v°) à ses frais non seulement pour se garantir de l'intempérie de l'aire mais encore pour la sureté de sa personne et de ses effets, d'autant que ce chantier est ouvert toute la journée, et à toute sorte de personne, qu'il n'est gardé que par un garçon de chantier, le sieur Genty n'y demeurant pas, et qu'il pourroit s'introduire des gens mal intentionnés sans être apparus audit garçon de chantier, en se cachant derrière de bois et se procureroient l'entrée dans le logement du sieur Bruxelle par ses croisées faute d'une fermeture suffisant.
c'est monsieur sur tout ce que dessus l'avis de nous experts susdits sur quoy nous vous refferons d'ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0045" type="expert" l="108" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="54" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="71" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="13" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="264" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="58" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>voisins</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 3-4 et suite les parties donnent leurs avis
témoignage des voisins
f. 16 résumé des relevés des fins dudit sieur Bruxelles à l'effet de satisfaire donnée lors de la vacation du 17 septembre 1766 et celles données en la vacation du 19 septembre 1766</analysis>
    <noteworthy>1ère sentence : l'opposant doit "retirer les falourdes et autres marchandises de bois qu'il avoit fait mettre le long du mur et devant les fenêtres du rez de chaussée du corps de logis occupé par ledit sieur Bruxelles, de laisser libre le passage sur le pavé qui est le long dudit corps de logis au dessous desdites croisées, de faire ranger les bois qui sont dans ledit chantier de manière que ledit sieur Bruxelles en tout temps ait un libre passage et suffisant pour aller à la cave dépendant de sa location et pour y faire entre et sortir les tonneaux de vins et autres denrées qui se mettent ordinairement dans la cave etc."
il sera pris les déclarations des voisins</noteworthy>
  </description>
</expertise>