<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j904d003">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-13T12:12:24Z">2022-08-13T12:12:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J904</idno>
    <idno type="item">03</idno>
    <facsimile from="0020" to="0052"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="petition">Requête</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Requête au LC pour décider de ce qui est avantageux pour le mineur : bâtir ou laisser en état. 
et ordonnance 28 aout 1766</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="petition">Requête</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Requête au LC pour décider de construire et de lever quelques obstacles.
Ordonnance 13 mars 1767</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Devis estimatif</type>
          <extent>7</extent>
          <desc/>
          <note>Devis estimatif  de tous les ouvrages généralement quelconques à faire pour la construction à neuf d'un bâtiment pour employer utilement un terrain situé rue Phillipeau au Marais appartenant au sieur Pierre Claude Collié, mineur, fait en exécution de l'ordonnance de Mr Lle lieutenant civil étant au bas de la requeste à luy présentée par le sieur Claude Collié père et tuteur dudit mineur le 28 aoust 1766 pour estre annexé à la minutte du procès-verbal de visitte fait en exécution de ladite ordonnance reçue par Me Picquenost greffier des bastiments en datte au commencement du 1er septembre 1766.
"réduits et calculés suivant les us et coutume de Paris et mis en état de reception après leur perfection...</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="drawing">Dessin</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>élévation et coupe de la maison
signé paraphé</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>lais rouge, rose et gris</desc>
          <note>rez de chaussée
signé paraphé</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>lavis rouge et gris</desc>
          <note>1er étage
signé paraphé</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>lavis rouge et gris</desc>
          <note>étage des caves
signé paraphé</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-09-01" type="paris"/>
      <date when="1766-09-06" type="paris"/>
      <date when="1766-10-17" type="paris"/>
      <date when="1766-10-17" type="paris"/>
      <date when="1766-10-18" type="paris"/>
      <date when="1767-03-16" type="paris"/>
      <date when="1767-04-10" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62273d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue Phelipeaux</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>emplacement au marais, sur lequel est une batisse qui tombe en ruine</complement>
        <parish/>
        <owner>mineur Collier</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62273d12" type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte d'une maison, rue Phelipeaux, appartenante  au mineur Collier ; M. Taboureur, expert ; M. Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-08-28"/>
          <date when="1767-03-13"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>bâtisse sur le terrain en ruine, appartenant à un mineur</case>
      <objects>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Piquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Collier</surname>
              <forename>Claude (père)</forename>
            </persName>
            <occupation>maître brossier à Paris, tuteur de son fils mineur</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0250"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0250">f. 4r° "Nous avons procédé sur bordereaux particuliers aux calculs et détails d'appréciation des ouvrages qui concourreront à la construction de l'édifice à élever sur l'emplacement dont est question, d'après lesdits plans et les conditions du devis et avons reconnu que c'est un objet de la somme de dix huit mil livres autant qu'il est possible de l'apprécier, ignorant les accessoires qui pourroient être occasionnés par la vétusté des caves et du mur pignon de la maison joignante à droitte appartenante audit mineur, ladite appréciation ne pouvant se faire souverainement juste que lors que l'on procède à la réception des ouvrages.
Nous observons que le terrain dudit mineur ainsy employé et la maison construitte pourra produire huit cent livres de loyer au moins ce qui est un revenu plus qu'en proportion avec la dépense à faire et par conséquent infiniment avantageux au mineur. 
Nous referrons sur tout ce que dessus, monsieur, à votre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">f. 6r° "Il est d'autant plus nécessaire  et oeconomique pour le mineur de faire les reconstructions cy dessus indiquées en même tems que celles portées en notre 1er procès verbal que faute de la faire, il seroit obligé dans peu d'années de faire reconstruire ces murs, de faire les raccordements et accessoires, ce qui entraineroit la reconstruction une seconde fois de tout ce qu'il adosseroit aujourd'huy contre ces murs.
Tel est, monsieur, notre avis sur les objets de la visitte demandée par le sieur Collier père par sa requête et par nous, monsieur, ordonnée, nous en référons à votre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id62273d1">
          <appraisal l="800" s="" d="">
            <desc>loyer de terrain</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62273d12">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0250" type="expert" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="46" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="8" s="11" d=""/>
        <fee type="plans" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="198" d="" s="11"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="43" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="14" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k1">Loyer</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
    <analysis>2e vacation au bureau des experts "où estans en l'absence dudit sieur Collié père nous avons procédé à la formation des minuttes des plans pour employer ledit terrain le plus avantageusement possible en observant de conserver l'usage du puits mitoyen, les caves actuellement construittes et la fosse d'aisance, et évitant autant que faire se peut la nécessité du remboursement des murs non mitoyens pour les adossements afin de rendre laditte batisse moins dispendieuse.
Ayant achevé la composition de la minutte des plans nous avons, attendu les engagements de nôtre greffier dans une affaire de campagne, remis au vendredy dix sept octobre prochain huit heure du matin pour procéder à la formation des devis et marchés, et dans l'interval du temps nous mettrons au net lesdits plans pour être annexés à la minutte des présentes..."
f. 4r° "Nous avons procédé sur bordereaux particuliers aux calculs et détails d'appréciation des ouvrages qui concourreront à la construction de l'édifice à élever sur l'emplacement dont est question, d'après lesdits plans et les conditions du devis et avons reconnu que c'est un objet de la somme de dix huit mil livres autant qu'il est possible de l'apprécier, ignorant les accessoires qui pourroient être occasionnés par la vétusté des caves et du mur pignon de la maison joignante à droitte appartenante audit mineur, ladite appréciation ne pouvant se faire souverainement juste que lors que l'on procède à la réception des ouvrages.
Nous observons que le terrain dudit mineur ainsy employé et la maison construitte pourra produire huit cent livres de loyer au moins ce qui est un revenu plus qu'en proportion avec la dépense à faire et par conséquent infiniment avantageux au mineur. Nous referrons sur tout ce que dessus, monsieur, à votre justice et prudence ordinaire."</analysis>
    <noteworthy>requête : "1° s'il y a nécessité ou non [de rétablir la bâtisse] 2° ce qu'il en coutera pour la mettre en bon état 3° et enfin s'il est plus avantageux pour le mineur de faire ladite batisse que de laisser le terrain vague et sans valeur ; que nous voulant rien prendre sur luy il [le requérant tuteur] recours à votre authorité pour qu'il vous plut, monsieur, lui permettre de faire voir et visitter lesdits lieux par tel expert qu'il vous plairoit..."
il n'existe pas de minute de la requête qui est donc annexée (originale)

bail sous seing privé 18 mars 1715, batisse construite par sieur Gambin
A la suite du décès veuve Crosnier, le terrain est mis en adjudication (sentence chatelet 8 décembre 1765) devant Blaque notaire, au profit de Collier le 11 décembre 1765, d'après le père, le fils Collier "n'est propriétaire que de l'emplacement, de la batisse de la cave et de la mitoyenneté du puits, qu'il est question par nous de visiter ledit emplacement à l'effet de constater ce qu'il convient faire pour le mettre en valeur et en état de produire revenu, ne pouvant etre question de réparations à l'échope en l'état qu'elle est attendu que ledit sieur Collier père en est son propriétaire au moyen de ladite adjudication à luy faitte et qu'il a droit d'en faire la démolition et les matériaux (?) ce qu'il entend faire, pourquoy il nous requiert de dresser note procès verbal de ce qu'il convient faire sur ledit emplacement que nous devons considérer au moyen de ce que dessus comme vague et sans autre batisse dessus que la cave, la fosse d'aisance et le puits."
Assertion vérifiée par la lecture des pièces apportées (f. 2r-v°)
Ce qui fait que la mission de l'expert "ne peut s'appliquer aux ouvrages à faire à ladite échope qui n'appartient point audit mineur" suite très intéressante à transcrire...

PV en deux parties : 
2e ordonnance du 13 mars 1767 "pour décider de la nécessité de construire un édifice sur le terrain où étoit cy devant une échope en mazures, il se trouve aujourd'huy quelques obstacles qui pourroient retarder la construction dudit édifice"
f. 5r° "il nous a représenté qu'il étoit dans la nécessité de reconstruite à neuf le mur de face de la maison à droitte de celle qui se construit actuellement en conséquence du procès verbal par nous précédament fait, ainsy que le mur mitoyen séparant les dittes deux maisons appartenantes touttes deux audit mineur Collié ; que ces murs sont de qualité insuffisante pour y adosser la nouvelle batisse, que d'ailleur s'il est beaucoup plus oeconomique de faire ces reconstructions actuellement que lorsque cette première batisse sera terminée, pourquoy il nous requeroit, aux termes de votre ordonnance, monsieur de visitter lesdits lieux et de donner notre avis."
(f. 5v°) "En conséquence notre avis est qu'il est nécesaire (f. 5v°) de reconstruire à neuf ledit mur de face dans toutte sa largeur qui est de 24 pieds dans oeuvre du mur de séparation sur 24 pieds 6 pouces de hauteur à prendre sur l'empatement de la fondation qui se trouve bonne sur toutte la largeur n'ayant pas à présumer que ce mur soit rentré par le nouvel alignement donné par le voyer..."</noteworthy>
  </description>
</expertise>