<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j906d003">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-17T17:01:46Z">2022-08-17T17:01:46Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-01-01T12:00:00">2020-01-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J906</idno>
    <idno type="item">03</idno>
    <facsimile from="0017" to="0031"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">9</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>nomination par Pasquier
28 octobre 1766 devant notaire Girendeau et ...

croquis en crayon</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">délibération de la fabrique</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>copie de la délibération des marguilliers pour nomination de l'expert, 17 octobre 1766</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">mémoire d'ouvrages</type>
          <extent>4</extent>
          <desc/>
          <note>Mémoire du sieur Dupeschez, conducteur des tailleurs de pierre du sieur Pasquier, en 24 points, daté du 6 novembre 1766.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-11-06" type="paris"/>
      <date when="1766-11-27" type="paris"/>
      <date when="1767-01-14" type="paris"/>
      <date when="1767-01-15" type="paris"/>
      <date when="1767-01-17" type="paris"/>
      <date when="1767-01-22" type="paris"/>
      <date when="1767-01-22" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>portail de l'église Saint-Eustache</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="office">
        <address/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Avis sur la façon de toiser les ouvrages de maçonnerie faits par le sieur Pasquier, Me Maçon, au portail de St Eustache à Paris ; M. Richard et de Besse, experts ; M. Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>litige autour du toisage des pierres (méthode de l'entrepreneur)</case>
      <objects>
        <object type="other">église Saint-Eustache</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0070" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0089" context="third-party" appointment="experts">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Fabrique de Saint-Eustache</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>marguilliers</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Dupeschez</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>chargé des travaux de l'église par les marguilliers</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Pasquier</surname>
              <forename>Jean Mathias</forename>
            </persName>
            <occupation>entrepreneur des bâtiments à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0070"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0070 #xpr0236">4e vacation  (f. 6) 
Ayant conféré ensemble sur le tout et nous étant trouvé en disparité d'avis sur la façon de toiser lesditts ouvrages relativement au devis t marché nous avons conformément aux pouvoirs à nous donnés procédé à choisir un tiers expert pour nous départager et pour y parvenir nous avons inscrit les noms de six de nos confrères sur des quarrés de papiers les ayant roulés et mis dans le chapeau du greffier et remués, il a appellé un petit garçon passant dans la rue et s'étant enquis de son nom il a dit d'appeller le Pierre ; luy ayant fait tirer un desdits  billets roulés, l'ayant ouvert, il s'est trouvé inscrit le nom du sieur Desboeufs l'un de nos confrères, lequel au moyen du sort s'est trouvé être tiers pour nous départager au quel sieur Desboeufs sera donné avis de sa nommination par ledit greffier en le priant de se trouver samedy prochain avec nous audit portail de St Eustache piur procéder avec nous, conférer ensemble et ne faire avec luy qu'un seul et même avis en pezant le tout conformément au devis et marché et à ce qui est stipulé que lesdits ouvrages seroient toisés suivant les us et coutume de Paris.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0089">Nous observons que le toisé fait par le sr Dupreschez ne doit pas être suivi à la lettre en ce qu’il ne s’est conformé aux fermes expres de l’adjudication qui dit que les ouvrages seront toisés aux us et coutumes de Paris, mais que néantmoins les plans qu’il a dressés doivent servir pour la fixation des longueurs fauteurs et épaisseur des pierres qui composent chaque assise courante dans les ouvrages dont est question que le sr Pasquier a eu raison de se plaindre de ce qu’on avoit fait un toisé étranger à celuy prescrit par l’adjudication ce que l’on ne peut éviter de faire puisque c’est à raison de cette convention que le prix de l’ouvrage a été adjugé.
Il fait donc pour faire le toisé des ouvrages dont est question conformément à lad. adjudication former un cube de chaque pierre composant une assise courante dont les longueurs, hauteur et épaisseur sont déterminés (v°) par les plans du sr Dupeschez et réduite ces masses de pierre en un cube de six pieds d’épaisseur ce qui formera par chaque toise de six pieds de haut sur six pieds de long une toise cube de maçonnerie soit en pierre soit en moellons qui suivant sa nature sera réglé par rapport aux prix portés au marché et sans distinction des murs à un parement d’avec les leurs à deux parements parce que l’adjudication ne fait point de distinction dans la parte desdits ouvrages où il y a des avant corps qui forment tête à leurs extrémités il sera indépendament du toisé cy dessus compté une demye face sur toutte la hauteur dud. avant corps dont on formera un cube de l’épaisseur du mur de l’avant corps que l’on réduira à un mur de six pieds d’épaisseur.
Par exemple en supposant l’avant corps de deux pieds de saillye, la demye face sera comptée d’un pied sur toutte la hauteur de l’avant corps et comme mur de deux pieds d’épaisseur que l’on réduira ensuitte en mur de six pieds pour se conformer à lad. adjudication.
A l’égard des plattes bandes en pierre elles seront toisés suivant leurs longueur naturelle en y ajoutant néantmoins la saillye des crossettes des claveaux desdittes plattes bandes sur toute l’épaisseur et hauteur des clavaux sans aucune diminution des petits interstices d’un pouce ou un pouce et demye qui se trouvent suivant les plans dans les clavaux qui sont de deux morceaux sur leurs parpins des dimensions de ces plattebandes où en formera un cube qui sera réduit à six pieds d’épaiseur.
Et indépendament de ce toisé il doit être alloué la moitié de l’épaisseur desdittes plattes bandes en ce qui excède l’épaisseur du mur et en cela il faudra suivra la méthode que nous venons d’indiquer pour les avants corps.
Et pour que ce toisé soit un ouvrages constant (f. 9r°) et assurer invariablement en même tems l’état de la fabrique et celuy de l’entrepreneur, il faut que ce toisé soit fait contradictoirement entre ledit sieur Pasquier et ledit Dupesché en se conformant à la manière  que nous venons d’indiquer et dans le cas où il surviendroit quelque difficulté entre eux ce que nous ne présumons pas, nous nous réservons de les lever pour prévenir toutte contestations et remplir par là les vues de la fabrique et éviter à frais. "</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" l="104" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0070" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="35" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="6" s="8" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="185" d="" s="8"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="40" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="34" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Pouvoir sous signature privée 17 octobre 1766 des marguilliers en charge de la fabrique St Eustache (Ferry et Boiscervoise)   ont donné pouvoir à l'expert Richard d'examiner les attachements et toisés fait par sieur Dupéchez 
adjudication 30 mai 1765

tiers expert

nb de Léonore Losserand : j'ai étudié ces expertises dans ma communication au colloque de Venise en 2019 ("Perizia...", j'ai presque tout transcrit. cette affaire est + longue et je suis allée voir les autres expertises notamment 2 en 1767</noteworthy>
  </description>
</expertise>