<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j901d059">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J901</idno>
        <idno type="item">59</idno>
        <facsimile from="0938" to="0944"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">6</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Note de l'expert</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1766-05-22" type="paris"/>
          <date when="1766-11-12" type="paris"/>
          <date when="1766-11-13" type="paris"/>
          <date when="1766-11-13" type="paris"/>
          <date when="1766-11-14" type="paris"/>
          <date when="1766-11-19" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue des Mauvais Garçons</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner>Silvy</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Estimation d'améliorations et d'augmentations faites en
                    une maison</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>lieutenant civil</orgName>
              <date when="1766-03-25"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Annulation de contrat de vente, estimation des améliorations réalisées entre
                    temps</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0200" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0064">
              <persName>
                <surname>Gobert</surname>
                <forename>Jean Charles Simon</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Silvy</surname>
                  <forename>Louis Melchior</forename>
                </persName>
                <occupation>conseiller du roi, auditeur en sa chambre des comptes de
                                Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0200"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Auvray</surname>
                  <forename>Cézar Auguste</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>de La Vigne</surname>
                  <forename>Jean Abraham Louis Lucas</forename>
                </persName>
                <occupation>marchand épicier à Paris</occupation>
              </person>
              <status>mortgagor</status>
              <expert ref="#xpr0230"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Leroux</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0230">« Nous Puisieux après avoir fait un examen de ladite maison
                    particulierement lorsque nous avons fait la réception des ouvrages pour tous les
                    ouvriers qui y ont travaillé, fait attention à sa nouvelle construction, au prix
                    de tous les materiaux actuels qui sont hors de prix, à sa situation dans un des
                    bons quartiers de Paris près de la Comédie Françoise et à ce que ladite maison
                    est louée dans le moment de sa batisse, fait attention en outre aux rentes qui
                    sont réduites à quatre pour cens dans le temps présent au lieu de cinq la maison
                    est louée par an deux mille cent livres, comme l’on ne peut batir aujourd’huy
                    moins du denier trente cela fait soixante trois mille livres, et comme les
                    rentes sont à quatre pour cent, c’est encore un cinquième à augmenter qui fait
                    soixante quinze mille six cens livres à quoy nous estimons ladite maison à la
                    charge du cens seulement cy… 75 600 l. Tel est l’avis de nous
                    Puisieux »</opinion>
          <opinion ref="#xpr0200">« Et nous Mouchet n’étant pas de l’avis de notre confrère à
                    beaucoup près parce qu’ayant examiné avec beaucoup d’attention ladite maison qui
                    a effectivement une grande face sur la rue qui luy donne beaucoup d’apparences,
                    mais elle n’a qu’environ dix huit pieds dans sa plus grande profondeur, n’ayant
                    que neuf pieds dans une partie à cause d’une enclave que faict la maison voisine
                    dans icelle en la longueur d’environ onze pieds, en sorte que cette maison n’a
                    tout au plus que vingt cinq toises de superficie, elle comporte trois boutiques
                    au rez de chaussée, il y en a deux qui n’ont aucun logement ni communication
                    avec d’autres pièces pour loger les locataires, qu’il n’y a point de cour, point
                    de puits, pas même de fosse d’aisance, quoique les propriétaires soient obligés
                    d’en avoir chacun dans leur maison ; que pour en tenir lieu on a établi deux […]
                    l’un sur l’autre dont l’un est enterré au fond des caves, et l’autre est élevé
                    au dessus du sol desdites caves, et par ce moien repand une exhalaison qui
                    infecte et rend inhabitables lesdites caves et quand il sera impreigné des
                    matieres fecales, cette odeur montera jusque dans les boutiques, les cabinets
                    d’aisance qui sont aux deuxième et troisième que par leurs dispositions des
                    portes sur l’escalier à travers desquelles passent et coulent déjà les urines et
                    matières qui filent le long des marches de l’escalier, ce qui le rendra
                    impraticable, si l’on n’y remedie, touttes les portes de ladite maison excepté
                    les fermetures de boutiques et celle de l’allée sont anciennes basses et percées
                    d’anciens trous de serrure, presque touttes sans serrures n’étant ferrées que de
                    pentures très communes, les croisées sur l’escalier sont anciennes et ne sont
                    pas vitrées, les planchers sont faits d’anciennes solives qui ont jadis été
                    hachées et ruinées parce qu’elle servoient à des planchers hourdés de plein et
                    qu’étant actuellement posées de chan presentent par dessous ce côté haché, ce
                    qui rend tous les planchers de ladite maison qui sont à solivres apparentes le
                    plus disgracieux qu’il soit possible de voir, en sorte que la location n’en sera
                    pas aisée, Il est encore à remarquer que ces planchers dans la partie de droitte
                    ne sont portés en leur milieu, que par des poutres atteintes de pourriture et
                    que de ce côté ainsy que de l’autre on n’a mis pour faire servir touttes sortes
                    de bouts de solives d’enchevetrure et et liernes multipliées en sorte que ces
                    planchers font le plus ridicule effet. Il est encore à remarquer que le peu de
                    lambris de menuiserie qu’il y a dans cette maison, même les cloisons de … ne
                    font point partie de ladite maison suivant, comme nous l’avons dit, la
                    déclaration des locataires, excepté la cloison du quatrième étage et sa porte
                    vitrée, Que la terrasse de plomb sur le haut de ladite maison est bordée d’un
                    appui de fer qui n’est point solide et peut causer accident… D’après touttes ces
                    considerations notre avis est que le prix de ladite maison est de trente quatre
                    mille livres à la charge du cens seulement vous referant Mrs d’ordonner sur le
                    tout cy … 34 000 l. »</opinion>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee ref="#xpr0230" type="expert" l="72" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0200" type="expert" d="" l="" s=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="22" s="10" d=""/>
            <fee type="papers" l="9" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="139" s="10" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="28" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>