<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j905d031">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-01-01T12:00:00">2020-01-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J905</idno>
        <idno type="item">31</idno>
        <facsimile from="0429" to="0440"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">7</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
              <extent>2</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="sketch">Croquis</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>Croquis, plume et encre noire</desc>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1766-10-22" type="paris"/>
          <date when="1766-12-01" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61089d1" type="paris">
            <address>
              <street>rue de la Petite Bretonnerie</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner>veuve Lepot</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="true">Estimation d'une maison</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
          <origination type="parties">Les parties</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName/>
              <date when=""/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Estimation volontaire d'une maison que les chanoines de Sainte-Geneviève
                    souhaitent acheter pour construire leur église</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0039" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte du roi contrôleur de ses bâtiments au département de
                            Sainte-Geneviève et expert juré du roi à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Denis Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Bizet</surname>
                  <forename>Marie Madelaine</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve Lepot, officier épronier du roi</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0037"/>
            </party>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>commissaires députés pour l'acquisition des terrains et
                                    bâtiments nécessaires pour la construction de la nouvelle église
                                    Sainte-Geneviève</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status/>
              <expert ref="#xpr0230"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0039">"Les objets sur lesquels nous sommes d'avis séparé avec notre
                    confrère sont premièrement de ce que la dame Lepot étant obligée de satisfaire
                    aux lettres patentes en vendant en partye ou la totalité de sa maison lesdittes
                    lettres patentes ne fixent point si pour la formation de la nouvelle rue sur
                    laquelle ladite maison se trouve on a besoin ou de la totalité du terrain ou
                    seulement de partye d'iceluy, qu'il eut été nécessaire au préalable de scavoir à
                    quoy s'en tenir sur cet objet les lettres patentes ne parlant que vaguement des
                    terrains necessaires pour la construction de la nouvelle église école de droit
                    et rue adjacente qu'il auroit été necessaire de scavoir de combien de ce terrain
                    on a besoin afin de déterminer la dame veuve Lepot à garder le surplus de sa
                    maison dans le cas où il en auroit fallu peu ce qui l'auroit indemnisé de la
                    cherté à laquelle ladite maison luy revient en profitant du benefice de la
                    nouvelle rue, et les architectes de Sainte-Genevieve auroient dû fixer ce qu'ils
                    auroient besoin de ces terrains et le faire même arreter par les lettres
                    patentes lesquelles ne presentent que des objets vagues à acquérir y ayant eu
                    plusieurs plans publics ou pour la formation de cette nouvelle rue non seulement
                    ils n'avoient pas besoin de ces terrains mais ils donnoient même du terrain aux
                    particuliers, le mur de face de la nouvelle rue devant être construit totalement
                    hors oeuvre du terrain de ladite dame Lepot. Le deuxième objet qui nous divise
                    encore d'avec notre confrere est l'état actuel de cette maison qu'il regarde
                    comme devant subsister, disant qu'elle est dans une rue étroitte comme un cul de
                    sac pendant qu'il scait tout le contraire, et que cette maison quoy que petitte
                    est destinée à former une des parallèles qui fermera la grande rue pour aller à
                    Ste Geneviève ; que l'islot qui est vis à vis qui ferme ce pretendu cul de sac a
                    été acquis par messieurs les commissaires pour être … et former la grande rue
                    que par consequent cette maison et terrain lors de la formation de la nouvelle
                    rue pour laquelle on l'acquiere aura une toutte autre valeur que celle actuelle
                    et que c'est ce qui doit fixer et être regardé comme le tems présent Le
                    troisième objet est en ce qui concerne le rapport de la maison qui est louée
                    actuellement deux cent quarante livres d'une part, que la valeur du terrain que
                    le sieur Puisieux a comparé avec les basses cours et jardins de l'ancien collège
                    de Lizieux qui se trouve aneanty pour former la place au devant de Ste
                    Geneviève… Que suivant ces objets que nous venons de détailler et qui nous
                    divisent d'avec notre confrere il ne nous reste que quelques réflexions à faire
                    et qui serviront de fondement à l'estimation que nous allons faire de ladite
                    maison Premièrement nous observons que cette vente étant forcée de la part du
                    propriétaire … Secondement que cette maison étant destinée à former partye de la
                    grande rue… Par touttes ces considerations et autres qu'il plaira au conseil
                    suppléer, regardant cette maison comme devant rapporter au moins cinq cent
                    livres de rentes après la formation de la rue nous l'estimons comme elle se
                    poursuit et comporte étant bien rétablie et en bon état de touttes réparations
                    la somme de 12 000 l."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0230">"Nous avons de nouveau examiné ladite maison dans touttes ses
                    partyes, tant pour la construction que la distribution, fait attention à sa
                    situation dans une petitte rue qui est moins large qu'un petit cul de sac, à ce
                    qu'elle a très peu de face et très peu de profondeur, ne contenant comme il est
                    dit cy devant que six toises sept pieds neuf pouces de superficie ; à la valeur
                    du terrain dans cette partye du quartier qui est de quatre vingt livres la toise
                    suivant qu'elle a été fixée dans touttes les estimations de maisons de ce
                    quartier acquises par le roi, à la valeur des matériaux qui sont de si peu de
                    consequance que si l'on demolissait la maison ils suffiroient à peine pour payer
                    les frais de démoilition et l'enlevement des gravats, nous avons aussy fait
                    attention à ce que les eaux de ladite maison dont partye s'écoule par chesneaux
                    dans la maison joignante appartenante à Saint-Etienne des Grés ne s'y écoulent
                    que par tolerance ainsy qu'il resulte de l'acte cy dessus extrait du 6 10bre
                    1721 et à la dépense considerable qu'il seroit necessaire de faire pour changer
                    le comble à l'effet de retirer lesdites eaux ; à sa location qui est de 200
                    livres par an et qui est forte eu égard à ladite maison ; et n'avons aucun égard
                    à ce que ladite maison a été vendue par le contrat du 24 février 1720 moyennant
                    le prix de 6000 l. attendu que c'était le tems du plus fort agiot pendant lquel
                    les biens fonds se vendaient le quadruple de leur juste valeur Par touttes ces
                    considerations nous Puisieux estimons ladite maison à la charge du cens et
                    droits seigneuriaux, eu égard aux réparations qui y ont été faittes depuis
                    quelques années et au cours du tems présent la somme de quatre mil cinquante
                    livres"</opinion>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
            <place ref="#id61089d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee ref="#xpr0039" type="expert" l="45" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0230" type="expert" d="" l="" s=""/>
            <fee type="clerk" l="42" s="10" d=""/>
            <fee type="rolls" l="23" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="6" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="42" s="10" d="">Substitut</fee>
            <total l="223" s="12" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="37" s="12" d="6"/>
            <expense type="expert" l="8" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="estimation">
          <term>indemnisation</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>