<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j901d030">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J901</idno>
        <idno type="item">30</idno>
        <facsimile from="0344" to="0547"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">194</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>Plan, lavis gris et vert (rez-de-chaussée de la grande maison)</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>Plan, lavis gris, jaune et vert</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="petition">Requête</type>
              <extent>2</extent>
              <desc/>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1766-05-05" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id60627d1" type="paris">
            <address>
              <street>rue Courteau-Villain</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>partie de la maison est sur la rue du Temple ; première maison à
                        porte cochère à gauche en entrant par la rue du Temple</complement>
            <parish/>
            <owner>succession Thiroux de Lailly</owner>
          </place>
          <place xml:id="id60627d12" type="paris">
            <address>
              <street>rue de Bourbon</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>hôtel près du palais Bourbon, à droite en y allant, joignant
                        immédiatement la maison faisant l'angle avec la rue de
                        Bourgogne</complement>
            <parish/>
            <owner>succession Thiroux de Lailly</owner>
          </place>
          <place xml:id="id60627d23" type="province">
            <address/>
            <complement>seigneurie d'Arcouville, en Beauce</complement>
            <city>Arcouville</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
          <place xml:id="id60627d32" type="paris">
            <address>
              <street>rue de Thorigny</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>seconde maison à porte cochère, à droite en sortant de la rue du
                        Perche</complement>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
          <place xml:id="id60627d42" type="province">
            <address/>
            <complement>seigneurie et terre de Drancy</complement>
            <city>Drancy</city>
            <district/>
            <owner>succession Thiroux de Lailly</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="true">Estimation de maisons… et de terres</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant civil</orgName>
              <date when="1766-04-25">(ordonnance)</date>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Succession Thiroux de Lailly</case>
          <objects>
            <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0223" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte expert juré bourgeois des bâtiments en titre
                            d'office</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0050">
              <persName>
                <surname>Mallerot</surname>
                <forename>Joseph Louis</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thiroux d'Arcouville</surname>
                  <forename>Thierry Lazare</forename>
                </persName>
                <occupation>chevalier, président honoraire au parlement</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thiroux de Monregard</surname>
                  <forename>Pierre</forename>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thiroux d'Epersenne</surname>
                  <forename>François</forename>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thiroux</surname>
                  <forename>Pierre Marie</forename>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thiroux d'Ouarville</surname>
                  <forename>Claude Philbert</forename>
                </persName>
                <occupation>par représentation de sa défunte mère, Marie Philberte
                                Thiroux ; tous quatre héritiers de Claude Bussault de Millery, dame
                                de Drancy, leur mère et aïeulle, à son décès veuve de Jean Louis
                                Thiroux de Lailly, chevalier, seigneur d’Arcouville</occupation>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0223"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Duchesne</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0223">rue Courteau-Villain : « Attention par nous faite sur l’étendue, forme, et
                    scituation dudit emplacement ; aux faces qu’il a sur deux rues ; à la qualité de
                    construction des bastimens tant anciens que nouveaux ; à leur destination et
                    distribution ; aux glaces, marbres, lambris, sculpture et autres décorations qu
                    iembellissent les principaux appartemens, aux objets d’utilité et commodité qui
                    sont à divers endroits de ladite maison ; à l’avantage qu’elle a, d’avoir des
                    eaux de la ville en si grande quantité ; eu égard à quelques réparations
                    d’entretien à faire de differens genres ; à ce que le tout peut produire de
                    revenu annuel ; au quartier, et au cours du temps présent Nous estimons lesdits
                    maison, et corps de logis neuf sur la rue du temple, ainsy qu’ils se poursuivent
                    et comportent de fond en comble ; s’etendent de toutes parts, circonstances et
                    dependances, objets de décoration, embellissemens, utilité et commodité ; les
                    quatre vingt quatre lignes d’eau en superficie, énoncées en la concession sus
                    extraite dudit jour vingt six aoust mil sept cent trente trois, et autres choses
                    cy devant déclarées, en l’état où le tout est et sans réserves quelconques, à la
                    charge seulement de l’entretien des conduites d’eau aux termes de ladite
                    concession, des réparations à faire, et des cens, droits et devoirs seigneuriaux
                    Valloir en partage la somme de 287 750 livres » Rue de Bourbon : « Au moyen de
                    quoy trouvé qu’il résulte des opérations dont nous avons cy devant rendu compte
                    Que l’emplacement total, compris les enclaves qu’il forme sur les maisons
                    voisines de chaque costé, tant du corps de logis sur rue, que de celuy entre
                    cour et jardin, contient cinq cent soixante deux toises ou environ de superficie
                    Que considérant ladite étendue, sa forme, sa scituation sur une rue et sur le
                    quay ou berge de la rivière, la nature et qualité de la construction desdits
                    bastimens, leur destination, et distribution, les menuiseries en lambris, les
                    parquets, les marbres, glaces, sculptures et autres objets d’embellissement,
                    ajustements, et propriété qui décorent les principaux appartements, les
                    réparations d’entretien qui sont à y faire, ce que le tout peut annuellement
                    produire de revenus, eu égard au quartier et au cours du temps présent Nous
                    estimons ledit hôtel, ainsi qu’il se poursuit et comporte de fond en comble ;
                    qu’il s’étend de toutes parts avec les … et ajustemens, et embellissemens de
                    toute espèce en dépendant, communauté des deux puits mitoyens dans la cour avec
                    lesdites maisons voisines, circonstances et dépendances, en l’état où le tout
                    est à présent et est cy devant rapporté, sans réserves quelconques Non compris
                    ce qui a esté fait par le seigneur locataire, et dont nous avons fait mention cy
                    dessus par observation, d’après ce qui nous a esté dit A la charge seulement des
                    réparations à faire, et en outre des cens, droits, et devoirs seigneuriaux
                    énoncés au contrat sus extrait Valloir la somme de deux cent seize mille livres
                    en partage cy… 216 000 l. » Seigneurie de Drancy : « Toutes considérations
                    faites de notre part, sur la proximité où est de Paris, ladite terre et
                    seigneurie des grand et petit Drancy, sur son droit de haute, moyenne et basse
                    justice, … sur les plantations d’arbres des avenues, chemins et voyeries de
                    ladite seigneurie, essences, âge et qualité de ces arbres, … sur la nature de
                    construction de la grande maison ou château, sa distribution, objets de
                    décoration et embellissemens qui y sont, destination du surplus agrément des
                    jardins, bosquets, quinquonces, … sur les réparations à y faire, ensemble audit
                    château, sur la nature du fond des terres labourables et prés, en un mot, sur
                    l’état présent où le tout est : ayant égard à ce qu’il peut produire de revenu
                    annuel et au cours du temps Nous estimons tout ce que dessus composant ladite
                    terre et seigneurie des grand et petit Drancy, ainsi qu’il se poursuit et
                    comporte de fond en comble, s’étend de toutes parts, circonstances et
                    dépendances sans réserves quelconques, à la charge seulement des drotis et
                    devoirs seigneuriaux et féodaux au désir de ladite coutume Valloir la somme de
                    382 800 l. » Arcouville : « Attentions par nous faites sur tout ce que dessus,
                    composant ladite seigneurie d’Arcouville, sur sa scituation proche d’une grande
                    routte, sur les droits de moyenne et basse justice à Poissy, aux termes de
                    l’aveu …, sur les plantations des remises, bois garennes, avenues, allées et
                    chemins ; sur la nature de construction du château d’Arcouville, la disposition
                    des potager, jardin d’agrément, et parc d’iceluy, bois y estant … sur les
                    réparations de tout genre à faire… Nous estimons ce qui est cy devant énoncé
                    (excepté toutefois le château d’Arcouville et un arpent de terre le joignant,
                    par les raisons cy après) ainsi que le surplus se comporte, s’étend de toutes
                    parts, circonstances et dépendances quelconques desdits fiefs et seigneuries,
                    sans aucune autre réserve, … valloir en partage la somme de 396 000 l. » (le
                    château et l’arpent le joignant forment le preciput de Thiroux d’Arcouville,
                    comme fils aîné, selon la coutume d’Orléans article 89. rue de Thorigny : « Au
                    moyen des opérations susdites et toutes considérations faittes de notre part,
                    sur la scituation de ladite maison, sur son emplacement total, sur la qualité de
                    construction de ses bastimens, sur leur destination et distribution, sur les
                    objets qui décorent le grand appartement au premier étage, ayant égard à ce que
                    le tout peut produire de revenu annuel, relativement au quartier et au cours du
                    temps, attention aussy faite aux réparations qui sont à faire Nous estimons
                    cette maison ainsy qu’elle se comporte, s’étend de toutes parts, circonstances
                    et dépendances, en l’état où le tout est et cy dessus rapporté, et sans réserves
                    quelconques, à la charge desdites réparations à faire, et des cens et droits
                    seigneuriaux seulement valloir en partage la somme de 58 400 l. »</opinion>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <arrangement/>
          <estimate l="1340950" s="" d=""/>
          <estimates>
            <place ref="#id60627d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id60627d12">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id60627d23">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id60627d32">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
            <place ref="#id60627d42">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee ref="#xpr0223" type="expert" l="1800" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="1800" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="1002" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="123" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="150" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">Annexes</fee>
            <fee type="other" l="3" s="" d="">Reliure</fee>
            <total l="4890" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="168" s="" d=""/>
            <expense type="clerk" l="1170" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="law">
          <term>coutume de Paris</term>
          <term>coutume d'Orléans</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>