<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j900d029">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-12T15:57:06Z">2022-08-12T15:57:06Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-09-01T12:00:00">2019-09-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J900</idno>
    <idno type="item">29</idno>
    <facsimile from="0320" to="0365"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">42</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>devant le tabellion du baillage du Mesnil
donnée par le marquis Charles Guillaume Louis de Broglie à Denis Eustache Fourmon, conseiller avocat du roi au baillage de Gisors
19 mars 1766
attestation de signature ensuivant (certifié véritable)
passé en brevet</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>devant notaire à Pars
donné par la comtesse de Lignerac à François Guesnier son procureur général et spécial (receveur de la terre et seigneurie de Villers en Vexin normand)</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-03-17" type="paris"/>
      <date when="1766-03-17" type="paris"/>
      <date when="1766-03-18" type="paris"/>
      <date when="1766-03-18" type="paris"/>
      <date when="1766-03-19" type="paris"/>
      <date when="1766-03-19" type="paris"/>
      <date when="1766-03-20" type="paris"/>
      <date when="1766-03-20" type="paris"/>
      <date when="1766-03-21" type="paris"/>
      <date when="1766-03-21" type="paris"/>
      <date when="1766-03-22" type="paris"/>
      <date when="1766-03-22" type="paris"/>
      <date when="1766-03-24" type="paris"/>
      <date when="1766-03-24" type="paris"/>
      <date when="1766-03-25" type="paris"/>
      <date when="1766-04-02" type="province"/>
      <date when="1766-04-03" type="province"/>
      <date when="1766-04-04" type="province"/>
      <date when="1766-04-05" type="province"/>
      <date when="1766-04-06" type="province"/>
      <date when="1766-04-07" type="province"/>
      <date when="1766-04-08" type="province"/>
      <date when="1766-04-09" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62255d1" type="province">
        <address/>
        <complement>Chateau, terres et seigneurie</complement>
        <city>Davigny (près Gisors)</city>
        <district>Normandie</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62255d11" type="office">
        <address/>
      </place>
      <place xml:id="id62255d14" type="province">
        <address/>
        <complement>terres et seigneurie</complement>
        <city>Dampmesnil</city>
        <district>Normandie</district>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte des terres et seigneuries d'Avigny et de Dampmesnil en Normandie pour prisées des biens et estimation des dégradations arrivées depuis le décès du marquis de Broglie, à la requeste de M. le marquis de Broglie, héritier ; M. Jacques Denis Antoine, expert ; Maugin, greffier</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1765-09-07"/>
          <date when="1765-05-15"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession entre un frère et une soeur (dégradations survenues depuis le décès du père des héritiers)</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0005" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0047">
          <persName>
            <surname>Mangin</surname>
            <forename>Philbert</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Marquis de Broglie</surname>
              <forename>Charles Guillaume Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>héritier de son père Charles Guillaume, poursuivant le parage et liquidation des biens de sa succession</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0005"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Fourmont</surname>
              <forename>Denis Eustache</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>comtesse de Lignerac</surname>
              <forename>Marie Françoise de Broglie</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Charles Joseph Robert, chevalier comte de Lignerac héritière sbi pour moitié des biens dudit feu seigneur marquis de Broglie son père</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0005"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Guesnier</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0005">La totalité des estimations par nous faites des différents objets qui composent et dépendent desdits deux seigneuries Daveny et Dampmesnil tant en fief que rotures, montent ensemble à la somme de cent trente mille soixante dix livres neuf sols.
Telles sont les visittes et estimations par nous faites desdites deux seigneuries, vous référant nosseigneur d'ordonner"

détail calcul vacation : 
M. Antoine expert 16 vacations de Paris 96 livres
3 jours 1/2 de campagne employé au transport et retour 84 livres
2 jours de feste 48 livres
5 jours et 1/2 employé 65 heures de travail 260 livres
idem pour le greffier 488 livres
259 rolles 129 livres 10 sols
papier de l'expédition celuy de la minutte et controlle judiciaire 33 livres 10 sols</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate>130070 livres 9 sols</estimate>
      <estimates>
        <place ref="#id62255d1">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62255d11">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62255d14">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0005" type="expert" l="488" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="488" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="129" s="10" d=""/>
        <fee type="papers" l="33" s="10" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="1139" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="316" s="14" d="3"/>
        <expense type="expert" l="98" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>droits honorifiques, coutume de Normandie, règlement de 1666</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 1r° "pour faciliter les opérations que nous avons à faire et ménager le frais, (le marquis de Broglie) nous a remis il y a quatre mois les contacts d'acquisitions, procès verbal d'estimations du sieur Loir, baux à rentes, déclaration et reconnoissances des censitaires, ceuillerets, états donnés par le fermier des droits de lods et ventes par luy perçues, bail actuel et autres titres et pièces qu'il avoit en sa possession concernant la propriété et les revenus desdites terres et seigneurie d'Avigny et Dampmesnil, consentant ledit seigneur marquis de Broglie que tant sur les pièces que sur celles qui pourroient nous être remises par ladite dame contesse de Lignerac nous puissions faire en cette ville de Paris le s extraits, calculs et autes opérations que nous estimerons être nécessaires à l'estimation desdites terres d'Avigny et Dampmesnil à ménager les frais et diminuer notre séjour sur le terres (v°) dont il s'agit (...) [d'après l'arret de la cour] les frais duquel procès verbal seroient suportés par ledit seigneur marquis de Broglie et ladite dame comtesse de Lignerac au prorata et à raison de la part et portion qui doit revenir à chacun d'eux dans lesdites terres"
Le titres sont énoncés et rapidement détaillés à partir du f. 2v°, les sommes éventuelles sont reprécisées dans la marge, il est fait un résumé du pv de 1737

f. 9r° "De tous lesquels dépouillements il résulte, primo, que les héritages apartenants à différents particuliers par eux tenues en censives des seigneuries d'Avegny et Dampmesnil consistent en quatre vingt dix maison. Dans le nombre de trente six jardins dont les mesures desquels ne sont point énoncés auxdites déclarations. Dans le nombre de quarante sept autres jardins contenant aux termes desdites déclarations sept arpents soixante une perches et demy à la mesure du Payon
(v°) dans la quantité de 310 arpents 57 perches et demy de terre labourable
dans la quantité de 45 arpens 91 persches 1/8e de perche de vignes
dans la quantit de 12 arpents 30 persches de prez et isle
et dans celle de 6 persches un quart de bois
2° que les cens et rentes dus auxdits seigneurie par les propriétaires desdits héritages concistent aussy, savoir etc...)
3° qu'indépendamment des cens et rentes etc chacun desdites maisons doivent 8 deniers parisis etc???
4° Le plein Champart se perçoit à la douxième garbe sur dix huit arpents 65 persches deux tiers etc...
5° et finallement il est dub aux seigneur et dame propriétaires ... par quelques détemptions la somme de soixante livres douze sols six deniers de rente de bail d'héritages à prendre et percevoir...</analysis>
    <noteworthy>le pv commence au bureau des experts avec le titres et papiers "pour éviter à frais"
antériorité : pv d'estimation des terres du 16 juin 1737 par Bernard Jean Baptiste Loir expert (d'après requête du Palais du 23 mai 1737) + nomination d'expert Loir 19 juin 1737
bail 9 septembre 1758 moyennant 3750 livres à Antoine Pantin, laboureur, résumée aussi.

- f. 10v°-11r° :demande d'estimation des droits honorifiques par le procureur de la comtesse de Lignerac (opposante), le procureur du requérant (Fromont) dit "que c'est pour la première fois qu'on a entendu demander une estimation des droits honorifiques que la loy est faite par ledit article 52 du règlement des 1666 de tous les objets qui doivent entrer à l'estimation et que tous autres ne peuvent y entrer." réponse de Guesnier : "soutenant que les droits honorifiques desdites terre d'Aveny et Dampmesnil sont trop considérables dans l'estimation, pourquoy requerre qu'il y soit procédé ainsy qu'à l'estimation du chateau et futaye et baliveaux"
f. 11v° Guesnier remet à l'expert "un projet d'estimation desdites terres ... fait le 12 may 1747" fait conjointement avec Le Breton en vertu d'une sentence du baillage de Magny du 27 avril 1747 et d'une autre des requetes du Palais  à Paris non datée ((f. 12r°). cette pièce est qualifiée plus loin "comme estant le pièce indicative qui nous a paru les plus exactes" et dont l'ordre est suivi lors de la visite sur les lieux (f. 21v°)

 f. 11v°grosse de l'arret de la cour du 15 may dernier, faisant droit définitivement sur le tout a ordonné que pour parvenir à la fixation des parts et portions tant libres que substituées des biens qu'en exécution de l'arrêt du onze juillet 1761 doivent être portés dans l'état des biens délaissés par le Charles Guillaume de Broglie père (des parties) tant à sa succession que la substitution ordonnée par Me François Marie de Broglie, la valleur desdits biens et demeureront fixée (f. 12r°) scavoir entre autres choses à l'égard des terres... à la somme de 90.000 livres si mieux n'aiment les parties faire procéder à une nouvelle estimation par experts dont les partyes conviendroient  par devant Le Boulle conseiller que le cour a commis à cet effet ou qui seroient par luy nommé d'office [et si elles optent pour ce choix] vous avez nosseigneurs ordonné que par les mesmes experts qiu procédeoient à l'estimation des dégradations si aucunes ont été faites depuis le décès dudit seigneur Charles Guillaume de Broglie dans les susdites terrres, bâtiments, bois, prés, héritages, vignes et domaines en dépendants pour être la valleur desdites dégradations (?) au prix de l'estimation et en etre fait remise par ledit  seigneur Charles Guillaume Louis de Broglie, lors de la  quelle visitte et procès verbal les parties ... pourroient faire tels dires, réquisitions et observation qu'elles aviseroient."

f. 13r° à al fin de la 1ère vacation de campagne, l'expert et greffier  dorment à la ferme du chateau de Davegny (d'aAvigny) toujours en vue d'accellerer autant qu'il est possible (les vacations sont alors des journées entières)

- ff. 25r° travail le dimanche 6 avril

- f. 37r° banalité d'un moulin, il faut connaitre le probitée du meusnier sur quoy la banalité se trouveroit détournée... le location du moulin ordinairement le prix du blé...

f. 35r°
intervention du procureur Gesnier (de l'opposante) "Après ce que dessus estant rentrés sur les sept heures du soir dans la ferme dudit Aveny (sic) le sieur Guesnier nous a de nouveau représenté qu'il n'est pas question par nous expert de faire l'estimation des terres d'Aveny et Dampmesnil en vertu de la coutume de Normandie mais en exécution des arrests du Parlement de Paris des 15 may et sept septembre dernier qui sont les seulles loix que nous devons consulter et qui fixent notre mission, que ces arrets ordonnent l'estimation générallement de tout ce qui composé lesdites terres Daveny et Dampmesnil et de tout ce qui en dépend, les hauts bois et les droits honorifiques qui en fond partie doivent être compris dans l'estimation qu'au surplus (v°) l'article 53 du règlement de 1666 et l'article 361 de al coutume de Normandie ne pourroit recevoir aucune aplication, la première ne parlant que des mariages avenant dont il n'est point question et la second donnant seullement aux frères la faculté de retenir la portion qui revient à sa soeur en luy en payant l'intérêt au denier vingt, mais ne disant point que l'estimation pour fixer cette portion sera faite sur le pied du denier vingt..."
"Et Par ledit Me Fromont audit nom a été répond au dire cy dessus que l'article 52 du règlement de 1666 porte que la liquidation du mariage avenant sera faite sur l pied du revenu des héritages, sans metre en considération les haut bois et batiments, sinon en état qu'ils augmentent le revenu et ne seront les terres nobles estimées qu'au denier vingt.
La dame comtesse de Lignerac n'a pas fait attention aux texte précis de l'article 361 de al coutume de Normandie qui concerne les filles réservées à partage, qui à ce que pense ledit Mr Fromont audit nom être le cas où se trouve ladite dame comtesse de Lignerac qu'il croit réservée à partage, cet article s'explique en ces termes, la fille réservée partage aura aura sa part sur la roture et autres biens, s'il y en a sinon sur le fiel, lequel pour le regard et ladite fille est évalué en denier, pour ce qui luy peut apartenir, pour en avoir rente au denier vingt.
Ledit Me Fromont nous soutient que c'est la coutume seulle de Normandie où sont scitués les seigneuries d'Aveny et Dampmesnil qui doit servir de règle, que ladite dame de lignerac n'a pas lu attentivement les articles 52 du règlement de 1666 et 361 de ladite coutume, que ces deux articles ne portent les estimations et fixations  (f. 36r°) tant des mariages avenants que des mariages des filles réservées que sur le pied du denier vingt se réserve ledit Fromont à déduire tous ses autres moyens tirés de la coutume qui régit les biens en question et de la jurisprudence constante du parlement de Normandie et a signé. Fourmont
Nous expert susdit avons satisfait dans le cours de notre procès verbal aux dires et réquisition desdits sieurs comparant en distinguant d'une part dans nos estimations tous les différents objets qui composent lesdites terres Daveny et Dampmesnil et notament le chateau ses dépendances et les hauts bois et d'autre part en nous renfermant dans les opérations indiquées et prescrittes par l'es arrets de la cour des quinze may et sept septembre dernier qui seuls establisssent notre mission d'une manière invariable, déclarant d'ailleurs aux dits sieurs Fourmont et Guesnierez dits noms que nos opérations étant presque achevées conformément auxdits arrêts et (autant que les bornes de notre mission nous l'ont permis) au désir desdits soeurs comparantts nous ne pouvons rien faire de contraire à tout ce qui est étably cy dessus, observant particulièrement audit Me Fourmont que la Cour ne nous ayant ordonné aucunes distinction relatives à la coutume qu'il velam(?) nous avons jusqu'icy fait nos estimations d'après la visite, prisée et l'examen de chaque objet en particulier en les estimant les uns au dessus, les autres meme au dessous du denier vingt, selon que les natures, les charges dont ils sont tenus ou leurs différentes qualité  nous ont parru le requérir ayant à chacun desdits objets rendu exactement compte des raisons qui nous ont déterminé à porter chaque nature desdits biens à tels ou tels denier, sans pouvoir autrement satisfaire (v°) aux réquisition des parties par l'interprétation d'une coutume favorable à l'une d'elle, la Cour seulle se réservant sans doute de décider sur les prétentions respectives desdits sieur marquis de Broglie et de ladite dame comtesse de Lignerac, nous luy référons d'ordonner."</noteworthy>
  </description>
  
</expertise>