<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d018" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-21T16:39:34Z">2021-10-21T16:39:34Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">018</idno>
        <facsimile from="0158" to="0184"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">28</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-11" type="province"/>
          <date when="1787-01-08" type="paris"/>
          <date when="1787-01-09" type="paris"/>
          <date when="1787-01-10" type="paris"/>
          <date when="1787-01-11" type="paris"/>
          <date when="1787-01-13" type="paris"/>
          <date when="1787-01-15" type="paris"/>
          <date when="1787-01-16" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id208776d96" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en un moulin à eau situé sur un des bras de la rivière Marne, lieu-dit la Gravelle, paroisse de Charenton Saint-Maurice</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Merlin</owner>
            </place>
          <place xml:id="id208776d112" type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des tournants, travaillants, et ustensiles du moulin de Gravelle à Charenton Saint-Maurice, à la requête du Sieur Boulay, meunier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-12-07"/>
              <date when="1786-11-21"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Cession de bail</case>
            <objects>
            <object type="other">Mécanique d'un moulin à eau</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0050" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>juré expert en titre d'office et vérificateur des bâtiments de Monseigneur le comte d'Artois, frère du roi</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>juré expert en titre d'office des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Boulay</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>meunier du moulin des Corbeaux, paroisse Saint-Maurice</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chappatte</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dintrouy</surname>
                            <forename>Marie Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; membre de la Société formée pour raison de l'exploitation d'une boulangerie établie au château de Vincennes, agissant en son nom</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Nattier</surname>
                            <forename>Jean Jacques</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0050">"Nous Chasteau, d’après les calculs, détails et opérations par nous faites en nos précédentes vacations, nous allons raporter au présent procès verbal, notre avis sur la valeur des tournants, travaillants et ustencils dont est question, ensemble la prisée faite au mois de janvier 1783 le tout article par article et sur deux colonnes ainsi qu’il suit. 
[Détail des articles de prisée en deux colonnes, l’une pour celle faite en 1783 (46 articles), l’autre pour celle faite par Chasteau, en vertu de l’ordonnance du lieutenant civil (48 articles)]
Il résulte qu’après avoir fait sur papier particulier, ainsi qu’il est cy devant dit, tous les détails de chaques objets qui composent les différens articles de la prisée dud[it] moulin de Gravelle, et les augmentations qui ont été faites par le Sr Boulay, meunier, depuis la jouissance dud[it] mouli, dont la prisée avoit été faite le quatorze janvier 1783, montant à la somme de dix sept cent soixante sept livres quatre sols. 
Lad[ite] prisée dans l’état actuel, monte suivant, nous, et eu égard à ce que les constructions de cette nature nécessitent un tems extraordinaire, causé par la difficulté de la pose, étant sur l’eau et ne pouvant se procurer les secours nécessaires, et encore à la chereté des bois d’orme de qualité, employés à ces ouvrages et difficiles à […] pour le choix, ce qui en augmente le prix à la somme de cinq mille cent dix neuf livres onze sols neuf deniers, sur quoi est défalquée celle de dix sept cent soixante sept livres quatre sols pour la prisée faite le 14 janvier 1783. Partant il sera dû au Sr Boulay par le Sr Dintrouy et compagnie, la somme de trois mille sept cent cinquante deux livres sept sols neuf deniers cy 3752₶ 7s 9d.
Tel est l’avis de nous, Chasteau, sur la valeur des tournants, travaillants et ustencils dud[it] moulin de Gravelle, et avons signé en cet endroit de lad[ite] minute."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101">"Nous Duboisterf, allons procéder à donner notre avis sur la valeur des objets dont il s’agit ainsi qu’il suit. 
Nous déclarons être d’accord avec notre confrère sur les mesures du bois des tournants et travaillants et autres ustencils à l’usage dud[it] moulin ; mais il est intéressant de mettre sous les yeux du magistrat des observations convenables à la mission dont nous sommes chargés.
Primo, le 14 janvier 1783, il a été fait une prisée desd[its] objets entre led[it] propriétaire dud[it] moulin et le Sr Boulay, meunier, entrant en jouissance par les nommés Rozier et notament par Barthélémy Pierret, arbitre pour le Sr Boulay, tous deux charpentiers à Charenton, laquelle prisée nous a été communiquée pour servir de comparaison avec les objets que nous avons à visitter, laquelle estimation a été portée par lesd[its] arbitres unanimement à la somme de dix sept cent soixante sept livres quatre sols, cy 1767₶ 4s 0.
2° Le Sr Boulay, meunier, ayant rétrocédé son bail à M. Dintrouy, avocat en Parlement, et compagnie de la boulangerie de Vincennes, le quatre novembre 1786, d’après lequel bail les preneurs se sont pourvues judiciair[emen]t et par ordonnance de reféré du 20 9bre et 7 décembre 1786. La visitte, prisée et estimation a été ordonnée être faite par nous, experts, en conséq[uen]ce, nous nous sommes transportés aud[it] moulin le onze décembre 1786. 
3° Depuis l’époque de la première prisée faite le 14 janvier 1783 jusqu’au onze décembre 1786, jour auquel nous nous sommes transportés sur les lieux, il s’est écoulé trois années neuf mois et vingt jours, pendant lequel tems, le Sr Boulay a joui dud[it] moulin, par conséquent obligé aux entretiens journaliers, cette remarque est nécessaire à nos observations.
4° D’après la visitte que nous avons faite sur les lieux et de chaque objet en particulier composant les ustencils, tournants et travaillants dud[it] moulin, nous avons fait la comparaison de l’anciene prisée du 14 janvier 1783, avec celle que nous sommes chargé de faire et que nous raporterons par articles estimés séparément.
5° Nous avons reconnu que tous les objets que nous avons constatés sur les lieux étoient littéralement les mêmes que ceux énoncés en la première prisée du 14 janvier 1783, à la réserve des deux meules qui ont été remises neuves, d’un bout de cloison et quelques petits outils auxquels nous ferons droit.
6° Et enfin pour convaincre de la régularité de notre estimation, nous estimons chaque article détaillé, ainsi que nous le raporterons cy après en la prochaine vacation.
[Détail des estimations]
Le total de notre estimation monte à la somme de deux mille huit cent quarante une livres deux sols, cy 2841₶ 2s 0. 
L’ancienne prisée est portés à 1767₶ 4s. 
L’augmentation des deux meules déduction des ancienes portées dans le pricée est par augmentation à 727 – 10.
Pour trois articles en sus de la 1ère prisée 42 – 5.
Bénéfice du Sr Boulay pendant sa jouissance 304 – 3. 
Égalité. 
2841 – 2. 
Nous observons encore que pendant les trois années, neuf mois et vingt jours de la jouissance du Sr Boulay, l’entretien des tournants et travaillants ne peut tomber que sur ce qui agit continuellement, comme font les chevilles du rouet et du […], les fuseaux des lanternes à moitié usés, ses cordages qui sont anciens et en partie aussi usés ; et en suposant qu’il y ait eu de ces entretiens annuels, il se trouve une indemnité de 304₶ trois sols en sus de la première prisée faite en janvier 1783 par les S[ieu]rs Rozier et notament Barthélémy Pierret pour le Sr Boulay, à laquelle prisée on doit ajouter [...] et  [...]  que le propriétaire dud[it] moulin n’a pas été lezé dans cette estimation. 
D’après cette réflexion, il n’est pas probable que toutes choses s’étant trouvé les mêmes que celles de la première prisée du 14 janvier 1783, ayant quadruplé de valeur ainsi que le porte de notre confrère, au lieu que pendant les trois années, neuf mois qu’en a joui le Sr Boulay, ces mêmes objets doivent avoir […] en qualité et par conséquent en valeur.
Tel est l’avis de nous Duboisterf, sur la valeur des tournants, travaillants et usencils dud[it] moulin de Gravelle et avons signé en cet endroit de lad[ite] minute."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0050 #xpr0101">"Fait par nous experts susd[its], les jours, mois et ans que dessus, vous référant, Monsieur, de juger et ordonner sur le tout suivant votre justice et prudence ordinaire [...]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id208776d96">
                    <appraisal l="3752" s="7" d="9">
                        <desc>Mécanique d'un moulin à eau (Chasteau)</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="2841" s="2" d="">
                        <desc>Mécanique d'un moulin à eau (Duboisterf)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id208776d112">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0050" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="86" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="109" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="63" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="523" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le bail du Sieur Boulay en date du 11 janvier 1783 est consenti par le Sieur Jean Claude Merlin, maître fondeur à Paris, propriétaire du moulin (Maître Garnier, notaire à Paris). – – – L'acte de cession du bail du Sieur Boulay à la Société du Sieur Dintrouy est daté du 4 novembre 1786 (Maître Farmin, notaire à Paris). – – – Le lieutenant civil autorise le Sieur Dintrouy et sa société à se mettre en possession du moulin et de ses accessoires. Dans son ordonnance du 21 novembre 1786, il nomme Duboisterf d'office pour toutes les parties. La nomination de Chasteau intervient dans l'ordonnance du 7 décembre 1786, sans que l'on connaisse la nature précise de celle-ci.  – – –  Les experts comparent les prisées faites de la mécanique par Louis-Michel Rozier et Barthélémy Pierret, charpentiers à Charenton, le 14 janvier 1783 et par Chalot et Pierret, en novembre 1786.</noteworthy>
    </description>
</expertise>