<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d010" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-18T10:22:56Z">2021-10-18T10:22:56Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">010</idno>
        <facsimile from="0078" to="0092"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal de pose de scellés</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Levée de scellés apposés par Jean-Jacques Grandin, avocat au Parlement conseiller du roi, commissaire au Châtelet de Paris le 21 août 1786, après le décès de sieur Jean-Baptiste Simon L'hermitte, maître menuisier en carosses. 
Nomination judiciaire de l'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-06" type="paris"/>
          <date when="1786-12-21" type="paris"/>
          <date when="1787-01-15" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id26329d99" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>près la prison de Saint-Martin</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession L'Hermitte</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation de bâtiments et constructions sur un terrain, rue Saint-Martin, près la prison, dépendants de la succession du feu Sieur L'Hermitte, maître menuisier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-11-28"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Succession - Bâtiments sur un terrain loué</case>
            <objects>
            <object type="other">Divers bâtiments et constructions</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dumetz</surname>
                            <forename>Robert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; exécuteur testamentaire</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>L'Hermitte</surname>
                            <forename>Anne Etiennette </forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Dumetz, commune en biens ; héritière pour un quart de Jean Baptiste Simon L'Hermitte, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Petit de Montseigle</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Jar</surname>
                            <forename>Anne Louise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse L'Hermitte ; fondée de la procuration de son mari</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>L'Hermitte</surname>
                            <forename>Jean Baptiste Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier ; héritier de Jean Baptiste Simon L'Hermitte, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Cardin</surname>
                            <forename>Alexandre Marin</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>plus anciens des créanciers du Sieur L'Hermitte, fils</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Deverez</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Avis de nous expert.
Après avoir pris communication des dires respectifs des partyes au présent rapport, nous avons de nouveau remis sous nos yeux le prononce de votre ordonnance, Monsieur, du 26 9bre 1786, dont extrait nous a été donné par M[aîtr]e Grandin, commissaire au Châtelet, laquelle ordonnance nous avons annexée à notre présent rapport, après avoir été de nous et du greffier, signée et paraphée, laquelle ordonnance porte.
« qu’il sera par nous expert, procédé à l’estimation des bâtiments et constructions étant sur le terrain dont le feu Sr L’Hermitte étoit locataire, conformément au testament, et ce eu égard à la position actuelle des choses. »
Nous avons aussy fait lecture dud[it] testament, par lequel le feu Sr L’Hermitte a légué et transporté à sa fille, épouse du Sr Dumetz, son droit au bail. 
De plus, il donne et lègue tous les bâtiments et construction à luy appartenantes étant sur led[it] terrain, dans l’état où ils seroient au jour de son décèds, à la charge par elle de tenir compte à sa succession, dans le courant de l’année de son décèds, du montant du prix, suivant l’estimation qui en seroit faite, eu égard à la position où se trouveroient les choses, au moment de lad[ite] estimation. 
Nous, expert, observons que lorsque le feu Sr L’Hermitte a succédé au bail du Sr Toulorge, il a acquis dudit locataire, le 25 janvier 1754, plusieurs bâtiments et hangards que led[it] Sr Toulorge avoit fait construire sur led[it] terrain et ce moyennant la so[mm]e de 1500₶.
Nous avons comparé ces bâtiments acquis dud[it] Sr Toulorge avec ceux étant actuellement sur led[it] terrain où le Sr L’Hermitte a fait des augmentations, il résulté qu’il a élevé une chambre au dessus du passage de porte cochère sur la sur St Martin, un cabinet en saillye au bout de l’aile à gauche dans la cour, une travée du hangard au bout de l’aile à droitte de la cour ; la surélévation d’un premier étage au dessus du hangard d’environ 35 pieds sur 15 pieds de large avec un premier étage au dessus, grenier couvert en thuilles, de même que ceux cy devant dit, avec les cheminées, carrelages, portes croisées, alcôves accessoires pour les logements pratiqués sur le hangard du fond de la cour, et encore le pavé de lad[ite] cour, au surplus de celuy qui avoit été fait par led[it] Sr Toulorge. 
Desquels bâtiments nous avons pris les mesures et fait état de leurs constructions sur bordereaux particuliers, pour nous mettre à portée d’en faire l’estimation, eu égard aux observations portées au testament dud[it] feu Sieur L’Hermitte. 
Nous avons ensuitte procédé aux calculs des objets par nous cy dessus détaillés et rapportés ; nous avons fait considération de ce qu’à compter du 1er janvier 1787, il ne reste plus que deux années et demye de jouissance du bail dud[it] Sr L’Hermitte ; qu’aux termes d’iceluy, ses représentans seront tenus en dud[it] bail, de faire démolir et abbatre lesd[its] bâtiments et hangards et de rendre place nette, s’il ne conviennent à M[essieu]rs les religieux de S Martin pour le prix de l’estimation qui en sera faitte, tenus en outre de faire construire un mur de clôture pour fermer le petit terrain cédé aud[it] Sr L’Hermitte ou de laisser subsister celuy qui existe à présent, en le mettant en bon état, et de hauteur à clore led[it] emplacement, comme aussy nous avons fait considération de ce que le montant du prix de l’estimation doit être payé à lad[ite] succession dans le courant de l’année du décèds du Sr L’Hermitte ; nous avons eu égard à la vuidange des fosses dans le restant du bail ; à ce que la porte cochère sur la rue est à refaire ; à l’entretien des couvertures et menues réparations ; et encore à ce que touttes ces constructions sont en pan de bois et légèrement bâties, touttes les croisées anciennes et de peu de valeur.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons tous lesd[its] bâtiments, hangards, pavé et autres dépendant de la succession dud[it] feu Sr L’Hermitte, en l’état que le tout se poursuit et comporte et est décrit au présent rapport, la somme de six mille huit cent livres, cy 6800₶. 
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte desd[its] bâtiments, hangards, constructions et dépendances, tel est notre avis sur la valeur du tout suivant et aux termes de votre ordonnance qui nous a commis. 
[…]
Fait par nous, expert susdit, lesdits jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="6800" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id26329d99">
                    <appraisal l="6800" s="" d="">
                        <desc>Bâtiments, hangars, constructions et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="10" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="31" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="195" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n7">Démolition</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission et nomination] 
"il seroit procédé à l'estimation des b[âtimen]ts et constructions étant sur le terrain dont led[it] Sr L'Hermitte étoit locataire par bail des religieux de Saint-Martin-des-Champs, par nous Duboiscerf, que vous avez nommé d'office, conformément au testament dud[it] deffunt et ce, eu égard à la position actuelle des choses."</analysis>
        <noteworthy>Le défunt "étoit locataire par bail passé à son proffit par les religieux de St Martin des Champs". Par son testament, il lègue et transporte à sa fille, épouse dame Dumetz, son "droit au bail du 8 février  1779" ainsi que tous les bâtiments et constructions lui appartenant sur le terrain énoncé au bail.</noteworthy>
    </description>
</expertise>