<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d023" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-22T15:25:23Z">2022-03-22T15:25:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">023</idno>
        <facsimile from="0204" to="0208"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">2</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>39 x 27,5 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris et rose.</desc>
                    <note>Plan et coupe de la mitoyenneté.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-11" type="paris"/>
          <date when="1786-05-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Lune</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis à vis le presbytère de Notre-Dame de Bonne-Nouvelle</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Poitevin</owner>
            <owner>Veuve Bardon</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur, rue de la Lune, mitoyen entre la Dame Veuve Bardon et le Sieur Poitevin</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Reconstruction mitoyenne</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0102" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0071">
                    <persName>
                        <surname>Reboul</surname>
                        <forename>Claude Anne</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Renon</surname>
                            <forename>Marie Catherine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Marie Gaspard Bardon, peintre du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0102"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Poitevin</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>conseiller du roi en l'Élection de Dreux</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0102"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0102">"1° La D[am]e Bardon étant dans l’intention de bâtir en toute la longueur du mur de clôture la séparant d’avec le Sr Poitevin, doit prendre sur elle la plus forte épaisseur nécessaire à recevoir le bâtiment qu’elle se propose d’élever sur led[it] mur ; laquelle épaisseur doit être de dix huit pouces depuis le sol des héritages communs en amont ; 
2° Quant à la partie en fondation, led[it] mur aura vingt quatre pouces d’épaisseur, afin d’avoir trois pouces d’empâtement de chacun côté dont trois pouces seront pris du côté du Sr Poitevin et trois pouces de  la Dame Bardon.
3° La fondation de ce mur sera établie sur le bon sol, à l’effet de recevoir les édifices de la D[am]e Bardon solidement ; et dans le cas où la Dame Bardon accoteroit des voûtes ou construiroit des fosses contre led[it] mur, elle sera tenue de faire contremur conformément à la coutume.
4° Led[it] mur sera construit en bons moelons bien gissants, les lits et joints dressés, maçonné en bon mortier de chaux et sable, jusqu’à la hauteur de douze pieds au dessus du sol desd[its] deux héritages.
5° Quant à la contribution dans laquelle led[it] Sr Poitevin sera tenu de contribuer aux termes de la coutume, et aussi eu égard à l’état du sol qui sont des terres jectisses et rapportées, notre avis est qu’il doit contrebuter pour moitié dans la fondation du mur non existant, en la hauteur de six pieds en fondation et de dix huit pouces d’épaisseur à cause des empâttemens, le surplus tant en plus basse fondation, qu’en plus forte épaisseur étant à la charge de lad[ite] Dame Bardon.
Et dans les deux toises trois pieds quatre pouces six lignes de mur existant, il y contribuera également pour moitié en six pieds de fondation, et d’après l’épaisseur réduite que nous avons déclarée cy dessus, et en outre les trois pouces d’empattement de chacun côté ; et le surplus tant en plus basse fondation qu’en plus forte épaisseur sera aux frais de la D[am]e Bardon.
6° Led[it] Sr Poitevin contribuera aussi pour moitié dans les deux parties de clôture cy dessus énoncées.
7° Tous le surplus dud[it] mur tant en fondation qu’en élévation sera fait aux frais seuls de la D[am]e Bardon, ainsi que tous les étayemens nécessaires pour soutenir les terres à causes de sa plus basse fondation, à l’exception de ceux nécessaires pour la partie qui sera commune avec led[it] Sr Poitevin.
8° Sera tenue la D[am]e Bardon de payer les charges au Sr Poitevin dans les parties de murs où il aura contribué aux termes de la coutume.
9° Et dans le cas où led[it] Sr Poitevin viendroit à bâtir contre led[it] mur, il sera tenu de rembourser la moitié dud[it] mur, plus la moitié de la valeur du sol pris sur l’héritage de la D[am]e Bardon, à l’effet de donner épaisseur suffisante au mur pour recevoir les édifices.
Fait par nous, architecte expert susd[it], les jours, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0102" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="9" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="3" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="10" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="70" s="16" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="15" s="15" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>