<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d064" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-12T14:54:39Z">2022-04-12T14:54:39Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-12T10:35:21Z">2022-04-12T10:35:21Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">064</idno>
        <facsimile from="0679" to="0697"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Ordonnance</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.</desc>
                    <note>Nomination de Villetard par le lieutenant général de Police.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>33 x 21,5 cm.</desc>
                    <note>"Extrait des registres de l'œuvre et fabrique des Sts Innocens"</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Correspondance</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>21 x 16,5 cm.</desc>
                    <note>Correspondance pour prévenir de la participation de l'architecte de la fabrique à l'estimation de la sacristie.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Correspondance</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>21 x 16,5 cm.</desc>
                    <note>Correspondance entre les parties signifiant le témoignage d'acte notarié pour la valeur des biens et le rôle de la situation pour l'augmentation des loyers.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-27" type="paris"/>
      <date when="1786-05-29" type="paris"/>
      <date when="1786-05-30" type="paris"/>
          <date when="1786-06-23" type="paris"/>
          <date when="1786-07-01" type="paris"/>
          <date when="1786-07-03" type="paris"/>
          <date when="1786-07-10" type="paris"/>
          <date when="1786-07-11" type="paris"/>
          <date when="1786-07-12" type="paris"/>
          <date when="1786-12-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id3594002d144" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Lingerie</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à droite en venant de la rue de la Ferronnerie, presque vis à vis la rue au Lard</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
      <place xml:id="id3604128d210" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faisant la seconde maison à gauche de ladite rue en sortant de la rue de la Ferronnerie, et en venant de l'Apport Paris, après le pan coupé qui forme à cet endroit l'entrée des charniers du cimetière des Saints-Innocents</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
          <place xml:id="id3604128d229" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faisant la troisième maison à gauche de ladite rue en sortant de la rue de la Ferronnerie, et en venant de l'Apport Paris et après le pan coupé qui forme à cet endroit l'entrée des charniers du cimetière des Saints-Innocents</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
          <place xml:id="id3594002d163" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>attenante à la [troisième maison à gauche de ladite rue en sortant de la rue de la Ferronnerie]</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
          <place xml:id="id3604128d268" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quatre échoppes attenantes à la dernière maison visitée</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
          <place xml:id="id3604128d287" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à droite de l'entrée par cette rue de l'église paroissiale des Saints-Innocents</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Œuvre et fabrique des Saints-Innocents</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation de maisons pour la fabrique des Saints-Innocents</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Conseil d'État</orgName>
                    <date when="1786-02-13"/>
                </sentence>
        <sentence>
                    <orgName>Lieutenant général de Police</orgName>
                    <date when="1786-03-24"/>
              <date when="1786-12-01"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Expropriation</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="other">Échoppes</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0261" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller du roi, maître général des bâtiments de Sa Majesté, ponts et chaussées de France, juge et garde de la juridiction royale établie au Palais à Paris pour la police des bâtiments et architecte expert bourgeois à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0055">
                    <persName>
                        <surname>Bouillerot</surname>
                        <forename>Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Thiroux de Crosne</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>conseiller du roi en ses conseils, maître des requêtes honoraires de son hôtel, lieutenant général de Police de la ville, prévôté et vicomté de Paris ; commissaire de Sa Majesté en cette partie</occupation>
                    </person>
                    <status>police</status>
                    <expert ref="#xpr0261"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250 #xpr0261">"Et attention faitte à la scituation de toutes lesd[ites] maisons et échoppes, scituées à Paris, rues de la Lingerie et St Denis, à ce que chacqunne d’icelles contient de terrain en superficie, à ce que toute cette superficie est en bâtisse, à la nature, qualité et état de leurs constructions, aux rép[arati]ons qui sont à y f[ai]re, à ce que chacqunne d’icelles rapporte et peut rapporter de revenus, au contenu des titres et pièces dont nous avons cy dessus fait lecture et à la charge pour les maisons et échoppes scituées rue St Denis des vingt quatre livres parisis de rente annuelle et perpétuelle envers le domaine de S[a] M[ajesté] et encore à la charge des cens et droits seig[neuriau]x dont le tout est en outre chargé, et toutes réflexions et considérations faittes, nous prisons et estimons toutes lesd[ites] maisons et échoppes scitués rue de la Lingerie et St Denis, ainsy qu’elle se p[our]suivent et comportent et que nous les avons cy dessus décrittes et eu égard au cours du tems présent, la somme de cent trente quatre mille cinq cent quatre vingt livres, cy 134580₶.
Sçavoir.
La Maison scituée rue de la Lingerie et tenue par le S. Goin, la so[mm]e de seize mille cent vingt livres sauf à déduire sur lad[ite] so[mm]e le montant des charges pour les fondations dont elle est chargée par led[it] acte du 27 aoust 1715, cy 16120. 
Celle scituée, rue St Denis, et tenue par le S. Malier, la somme de vingt six mille livres, cy 26000.
Celle scituée mesme rue et tenue par le S. Arnoux et autres, la somme de quarante neuf mille neuf cens soixante livres, cy 49960.
Celle scituée mesme rue et tenue par le S. Cheville, la somme de onze mille cinq cens livres, cy 11500.
Celle scituée mesme rue et tenue par la v[euv]e Collin, la somme de seize mille huit cens livres, cy 16800.
L’échoppe tenue par le Sr Ferre et Ferre et aussy scituée rue St Denis, la somme de deux mille deux cens livres, cy 2200.
L’échoppe scituée mesme rue et tenue par le S. Berga, la somme de cinq mille cinq cens soixante livres, cy 5560.
L’échoppe scituée mesme rue et tenue par le S. Guerbois, la somme de cinq mille livres, cy 5000.
Et l’échoppe scituer mesme rue et tenue par la D[emoise]lle v[euv]e Ferret, la somme de quatorze cens quarante livres, cy 1440. 
Revenant toutes lesd[ites] estim[ati]ons à la so[mm]e totalle susd[ite] de cent trente quatre mille cinq cns quatre vingt livres, cy 134580.
Fait par nous, experts susd[its], lesd[its] jours, mois et an […]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250 #xpr0261">"Ayant rapporté la consistance de lad[ite] sacristie, fait les calculs de sa superficie d’après les mesure susd[ites], fait attention à ce qu’elle auroit pu augmenter de loyer lad[ite] maison si elle n’en avoit point été distraitte et si elle avoit été conservée en boutique et toutes réflexions et considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] pièce servant actuellement de sacristie, ainsy qu’elle se p[our]suit et comporte et que nous l’avons cy dessus décritte, eu égard au cours du tems présent et à la charge des cens et droits royaux et seigneuriaux, et non compris les boiseries, armoires et autres […] en menuiserie estant dans lad[ite] sacristie, la so[mm]e de six mille livres, cy 6000₶.
Laquelle so[mm]e de six mille livres jointe à celle de seize mille huit cent livres à laquelle nous avons cy devant fixé la valleur de lad[ite] maison dont lad[ite] sacristie dépend et dont lad[ite] v[euv]e Collin est principalle locataire, forme la so[mm]e de vingt deux mille huit cens livres, cy 22800.
Fait par nous, experts susd[its], lesd[its] jour, mois et an […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="134580" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id3594002d144">
                    <appraisal l="16120" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        <place ref="#id3604128d210">
                    <appraisal l="26000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id3604128d229">
                    <appraisal l="49960" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id3594002d163">
                    <appraisal l="11500" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id3604128d268">
                    <appraisal l="14200" s="" d="">
                        <desc>4 échoppes</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id3604128d287">
                    <appraisal l="16800" s="" d="">
                        <desc>Maison (sans sacristie)</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="6000" s="" d="">
                        <desc>Boutique (servant de sacristie)</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="22800" s="" d="">
                        <desc>Maison (dans son ensemble)</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0261" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="112" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="47" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="15" s="" d="">Extrait</fee>
            <total l="472" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="100" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="64" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law">
      <term value="e2">Police (ordonnances de)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Cette estimation s'inscrit dans la transformation du quartier des Halles : il s'agit ici du démantèlement du cimetière des Saints-Innocents. L'arrêt du Conseil d'État du 13 février 1786 prévoit la démolition des maisons pour rendre cet espace à la voie publique. – – – L'ordonnance du lieutenant général de police de Paris, en date du 24 mars 1786, prévoit que Villetard mènerait l'expertise en son nom et qu'à défaut de nomination par le propriétaire de la maison, ce dernier serait représenté par Duboisterf, nommé d'office à cet effet. – – – Les curé et marguilliers de l'église des Saints-Innocents nomment Taboureur par la délibération de l'œuvre et fabrique de ladite église en date du 25 avril 1786.</noteworthy>
    </description>
</expertise>