<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d061" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-17T09:52:25Z">2021-12-17T09:52:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">061</idno>
        <facsimile from="0697" to="0705"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-01-30" type="paris"/>
          <date when="1786-02-01" type="paris"/>
          <date when="1786-02-03" type="paris"/>
          <date when="1786-02-07" type="paris"/>
          <date when="1786-02-11" type="paris"/>
          <date when="1786-02-15" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id267670d90" type="paris">
                <address>
                    <street>place de Grève</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>la troisième à main gauche en entrant par le quai Pelletier</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession Beasse de la Brosse</owner>
            </place>
          <place xml:id="id267670d109" type="paris">
                <address>
                    <street>pont au Change</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>située à main gauche en allant vers le Châtelet</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession Beasse de la Brosse</owner>
            </place>
          <place xml:id="id267670d128" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Franconville la Garenne, route de Pontoise</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Beasse de la Brosse</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation de deux maisons à Paris, place de Grève et pont au Change, et d'une autre au village de Franconville, dépendantes de la succession de Monsieur Beasse de Brosse</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-01-18"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert des bâtiments en titre d'office</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0067">
                    <persName>
                        <surname>Gouël</surname>
                        <forename>Gilles Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dejujardy</surname>
                            <forename>Louis Etienne Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de Daniel Dejujardy, garde des magasins et trésorier pour le roi au môle Saint-Nicolas, île et côte de Saint-Domingue, et de feue Marie Albertine Beasse de la Brosse ; héritier par représentation, pour moitié, du Sieur Beasse de la Brosse, son aïeul maternel</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Jouve</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; tuteur</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Buffenoux</surname>
                            <forename>André Philippe</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Beasse de la Brosse</surname>
                            <forename>Françoise Laurent</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse non commune en biens de Monsieur Michel Delion, chevalier seigneur de Colagny, ancien lieutenant colonel de cavalerie et chevalier de Saint-Louis ; héritière pour moitié du feu Sieur Beasse de la Brosse, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Desessarts</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">[Maison de la place de Grève]
"Et après avoir de nouveau vu et examiné lad[ite] maison en tout ce qui la compose et de fond en comble, considération faitte sur l’étendue du terrein en général, sur sa forme et distribution, sur la nature et le genre de construction des deux corps de logis sur le devant et au fond de la cour, sur ce que cette maison est susceptible de produire annuellement de loyer, eu égard au quartier où elle est scituée, aux réparations assez conséquentes qui sont à y faire et au cours du temps présent et encore eu égard au droit de vue sur la cour de la maison du Chapeau Rouge au derrière, tant à l’entresol au dessus de la cuisine qu’aux premier et second étages, confirmé par l’arrêt de la Cour du vingt six aoust mil sept cent dix sept et constaté au procès verbal du dix huit septembre de la même année, le tout précédemment extrait.
Nous estimons cette maison dans son état actuel susdéclaré, ainsi qu’elle se poursuit et comporte et étend de toutes parts, circonstances et dépendances, sans réserve, à la charge seulement des cens et droits seigneuriaux (les titres qui nous ont été communiqués, n’annoncent point d’autre charges), valloir la somme de quinze mille deux cents livres, cy 15200₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101">[Maison du Pont au Change]
"D’après lesquels, et considération faitte sur la scituation de lad[ite] maison sur le pont au Change, sur son peu de face, sa forme et distribution, la nature et le genre de sa construction, sur ce que cette maison est susceptible de produire annuellement de loyer, eu égard aux réparations qui sont à y faire et au cours du temps présent.
Nous estimons cette maison dans son état actuel cy devant déclaré, ainsi qu’elle se poursuit et comporte et étend de toutes parts, circonstances et dépendances, sans réserve, à la charge de l’entretien des arches dud[it] pont dont elle est tenue conjointement avec les propriétaires des autres maisons dud[it] pont, des dix livres de cens et rentes et fonds de terre dont elle est annuellement chargée envers messieurs du chapitre de l’Église de Paris et des droit seigneuriaux, valloir la somme de dix sept mille livres, cy 17000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101">[Maison de Franconville et avis sur le partage]
"Cette description ainsi achevée et d’après la visitte particulière que nous avons fait des bâtimens, toute considération faitte sur l’étendue du terrein en général, sur sa forme et distribution, sur la nature et genre de construction desd[its] bâtimens, sur ce que cette maison et petite pièces de terre en dépendant au derrière, sont susceptibles de produire annuellement de loyer, eu égard au bon état du bâtiment sur la rue, aux réparations à faire, à celui en aisle à droite de la cour, au droit de comunauté de lad[ite] cour, à la scituation de lad[ite] maison et au cours du temps présent.
Nous estimons cette ditte maison et dépendances, avec la comunauté de lad[ite] cour et à la petitte pièce de terre au derrière, ainsi que le tout se poursuit et comporte et étend de toutes parts, circonstances et dépendances, sans réserve, à la charge seulement des cens et droits seigneuriaux (les titres qui nous ont été comuniqués n’annonçant point d’autre charges), valloir la somme de deux mille deux cents livres, cy 2200₶.
Pour remplir entièrement la mission qui nous es déférée par votre sentence, Monsieur, du dix huit janvier dernier, en vertu de laquelle nous agissons et aux termes de laquelle nous devons constater si les biens dont est question peuvent ou non comodément se partager en autant de portions qu’il y a de copropriétaires, nous vous observons, Monsieur, qu’il n’y a point de possibilité de partager les susd[its] immeubles entre les copropriétaires d’iceux, non seulement comodément, mais même d’aucune autre manière, cy pour observation.
[…] 
Tel est, Monsieur, la visitte par nous faitte des maisons dont est question, la valleur d’icelles et notre avis sur l’impossibilité de les partager entre les copropriétaires, vous référant d’ordonner sur le tout, cy référé.
Fait par nous, expert soussigné, les jour, mois et an susdits […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="34400" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id267670d90">
                    <appraisal l="15200" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id267670d109">
                    <appraisal l="17000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id267670d128">
                    <appraisal l="2200" s="" d="">
                        <desc>Maison et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="33" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="124" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="50" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="406" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="61" s="5" d=""/>
            <expense type="expert" l="20" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d8">Vue</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>La nomination découle de la sentence du 26 octobre 1785, par laquelle Duboisterf avait été nommé "pour le mineur Dejujardy". Par la sentence du 18 janvier 1786, la Dame Delion (opposante) déclare s'en rapporter à cette nomination. – – – La maison de Franconville a été nouvellement reconstruite "suivant l'alignement qui en a été donné par le voyer". </noteworthy>
    </description>
</expertise>