<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d036" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-11-01T09:46:27Z">2021-11-01T09:46:27Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-11-01T08:26:44Z">2021-11-01T08:26:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">036</idno>
        <facsimile from="0471" to="0475"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-19" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>sur le nouveau boulevard, au delà de l'hôpital général</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Sirié</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une cave en une maison sise au nouveau boulevard de l'hôpital, à la requête du Sieur Sirié, propriétaire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-11-20"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Infiltration dans une cave</case>
            <objects>
            <object type="other">Cave</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0187" context="primary" appointment="appointed" recalled="true">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clair</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Sirié</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand orfèvre à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0187"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Sandrin</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Perrier</surname>
                            <forename>Philippe</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Vincent</surname>
                            <forename>Marie Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Perrier</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0187"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0187">"Pour satisfaire au premier chef de votre ordonnance, Monsieur, qui nous prescrit de déclarer si les eaux filtrent dans lad[ite] cave. 
Nous avons examiné la construction de la voûte de cette cave, et avons reconnu qu’elle n’a point été ragrée et que le gobtage des ceintres existe encore sur la douelle des moilons ; que les joints n’ont point été dégradés au vif et remplis avec soin en plâtre, qu’au contraire ils sont la pluspart ouverts et vuides, que toute la superficie de lad[ite] voûte est très humide et que les eaux s’écoulent et filtrent à travers les joints, au point que l’aire de lad[ite] cave en est empreint, nous avons même entendu et senti les goutes d’eau s’écouler. 
Pour satisfaire au second chef qui nous prescrit de déclarer la cause de lad[ite] filtration. 
[Examen des lieux]
D’après cet examen, nous pensons que la filtration des eaux pluviales dans la cave du Sr Sirié provient : 
Primo, de ce que le pavage de la portion de cour du Sr Perrier est en pavé de rebiet avec joints trop larges sans corroy de glaise au dessous, ainsi qu’on nous l’a déclaré. 
2° de ce que les joints sont dégradés au dessous du godet de plomb et au droit du revers au devant du mur de face de la maison du Sr Perrier. 
3° de ce que la partie au devant du mur d’apuy de refend avec le jardin, n’étant point pavée, ses terres se sont à la longue pénétrées et imbibées d’eaux pluviales, qui ont filtré et communiqué sous le pavé. 
4° de ce que le sol du jardin étant de douze pouces plus bas que celui de la cour, les eaux ont pareillement filtré à travers la fondation dud[it] mur d’apuy et communiqué dans les rains de la voûtes de la cave du Sr Sirié.
Pour satisfaire au troisième chef qui nous prescrit de déclaré ce qu’il est nécessaire de faire pour empêcher que cette situation n’ait lieu dans aucun tems et pour quelque cause que ce soit.
Notre avis est que le moyen le plus sûr pour empêcher la situation des eaux pluviales dans la cave du Sr Sirié est : 
Primo, de dégrader au vif tous les joints de la voûte et de les regarnir avec tuilots 
ourdés à chaux et ciment.
2°, de dépaver la portion de cour du Sr Perrier, d’enlever toutes les terres qui sont au dessus de la voûte et qui doivent être fort humides, à l’effet d’y substituer un corroy de glaise de douze à quinze pouces d’épaiss[eu]r s’il est possible en vingt un pieds de long, à partir de la cage d’escalier du Sr Sirié sur 18 pieds de large à partir de la maison du Sr Perrier. 
3°, d’établir une forme neuve au dessus dud[it] corroy de glaise, pour recevoir le pavage, lequel doit être fait en pavé neuf à chaux et diment, et doit s’étendre jusqu’au mur d’apuy de refend avec le jardin.
4°, d’établir pareillement u corroy de glaise dans le jardin au dessous du mur d’apuy en glacis de 12 pouces d’épaisseur en contrebas du sol dudit jardin et en 18 pieds de long à partir du mur de clôture en retour, sur 3 pieds de large, et de faire au dessus une forme aussi en glacis pour recevoir un pavage qui sera fait à chaux et ciment, pour lequel, on pourra remployer ainsi que peut la portion de cour au devant du mur d’apuy en 6 pieds de large seulement, le vieux pavé qui proviendra de la démolition.
Pour satisfaire au quatrième chef qui nous prescrit d’estimer ce qu’il en coutera pour les réparations et travaux nécessaires à cet effet. 
Nous avons fait les calculs, détails et appréciations nécessaires, desquels il résulte que tout ce que nous avons cy dessus constaté à faire pour empêcher la filtration des eaux pluviales dans la cour du Sr Sirié, coutera suivant notre estimation, la somme de quatre cent livres, cy 400₶.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faite de la cave dont est question et notre avis sur les quatre chefs de votre ordonnances, vous référant de juger et ordonner suivant votre justice ordinaire. 
Fait par nous, architecte expert susd[it], les jour, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0187" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="10" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="15" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="82" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="13" s="15" d=""/>
            <expense type="expert" l="5" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a9">Maison nouvellement acquise</term>
        </keywords>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>La maison est nouvellement acquise par le Sieur Sirié. Le contrat de vente par les Sieur et Dame Perrier est en date du 14 septembre 1784 (Maître Rousseau, notaire au Châtelet).</noteworthy>
    </description>
</expertise>