<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1153d024" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-06T10:14:25Z">2021-07-06T10:14:25Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType/>
                <eventDateTime standardDateTime=""/>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1153</idno>
        <idno type="item">024</idno>
        <facsimile from="0314" to="0345"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">23</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>78,5 x 45 cm.
Plume, encres noire et rouge, lavis rose.</desc>
                    <note>Plan des édifices et du terrain de la maison de la rue Popincourt.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>58 x 43,5 cm.
Plume et encre noire, lavis rose, bleu et noir.</desc>
                    <note>Plan des édifices et du terrain de la maison de la rue du Faubourg Saint-Antoine.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-09" type="paris"/>
          <date when="1786-08-10" type="paris"/>
          <date when="1786-08-14" type="paris"/>
          <date when="1786-08-18" type="paris"/>
          <date when="1786-09-01" type="paris"/>
          <date when="1786-10-25" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id522734d140" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Popincourt</street>
                    <buildingNumber>6</buildingNumber>
                </address>
                <complement>faubourg Saint-Antoine, presque en face de la rue Saint-Sébastien</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Gervais</owner>
            </place>
          <place xml:id="id522734d160" type="paris">
                <address>
                    <street>grande rue du Faubourg Saint-Antoine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à droite en entrant de la ville dans le faubourg</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Gervais</owner>
            </place>
          <place xml:id="id522734d179" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Noisy le Grand, distant de Paris de cinq lieues</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritiers Gervais</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue de Popincourt, n°6, dépendante de la communauté d'entre les Sieur et Dame Gervais</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-03-21"/>
          <date when="1786-05-12"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succesion et communauté</case>
            <objects>
            <object type="other">Trois maisons</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0205" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Despreaux</surname>
                            <forename>Marie Grégoire</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Nicolas Thomas Gervais, bourgeois, marchand tapissier à Paris ; commune en biens, donataire mutuelle en usufruit</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0205"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Oudin</surname>
                            <forename>Adrien François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gervais</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand tapissier à Paris</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Gervais</surname>
                            <forename>Marie Hélène</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0205"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chappe</surname>
                            <forename>Jacques Guillaume Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Duval</surname>
                            <forename>Denis Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; curateur de la succession vacante d'Antoine Gervais, frère de feu Nicolas Thomas Gervais</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0205"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Debourges</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0205">– [Maison de la rue de Popincourt] –
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison en ce qui la compose de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l'étendue de son emplacement cy dessus rapporté, à sa figure, à la manière dont il est employé par les bâtiments, au revenu que lad[ite] maison avec ses dépendances est susceptible de produire, et au quartier où elle est située ; nous avons aussy fait attention à ce que lad[ite] maison est sujette à une taxe annuelle pour tenir lieu du logement des gens de guerre, nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrain qu'à la superficie des b[âtimen]ts, eu égard à ce que dessus ;
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d'icelle, en l'état qu'elle se poursuit et comporte et qu'elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens et des droits royaux, seigneuriaux et autres, du logement des gens de guerre et au cours du tems présent, la somme de vingt et un mille cinq cent livres, cy 21500₶.
Ce fait, pour satisfaire à la disposition particulière de votre sent[enc]e, Monsieur, du 12 may 1786, suivant laquelle nous devons constater les réparations et reconstructions qui peuvent être à faire au mur de lad[ite] maison, rue de Popincourt, qui sépare d'avec celle du nommé Dufay et que nous en estimerions la valeur ; [...] laquelle reconstruction et réparation, nous prisons et estimons, compris enlèvement de gravats et ce pour la moitié à la charge de la maison que nous visitons, led[it] mur étant mitoyen, la somme de soixante et quinzes livres, cy 75₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0205">– [Maison de la rue du Faubourg Saint-Antoine] –
"Nous avons ensuitte visitté lad[ite] maison en tout ce qui la compose de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l'étendue de son emplacement, à sa figure, à la manière dont il est employé par les b[âtimen]ts, au revenu que lad[ite] maison est susceptible de produire, et au quartier où elle est située ; nous avons aussy fait attention aux stipulations énoncées au partage du 16 xbre 1694 par nous rapportées au présent procès verbal, nous avons mis des prix particuliers tant au fond du terrain qu'à la superficie des b[âtimen]ts, eu égard à ce que dessus ;
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d'icelle, en l'état qu'elle se poursuit et comporte et qu'elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens et des droits royaux, seig[neuri]aux et autres, et au cours du tems présent, comme aussy à la charge de l'exécution des stipulations du partage du 16 xbre 1694 énoncées au présent rapport, la somme de vingt deux mille cinq cent livres, cy 22500₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0205">– [Maison de la rue de Popincourt] –
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison et dépendances en touttes les partyes qui la compose de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l'état de ses murs de clôtures, à l'état de la culture et plantation du jardin, à sa continence, au revenu que lad[ite] maison est susceptible de produire, à sa situation dans le pays ; nous avons aussy fait attention à la nature et qualité desd[ites] quatre pièces de terres, à leurs continence et situation, nous avons mis des prix particuliers à chaque objet, eu égard à ce que dessus ;
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison bourgeoise de Noisy le Grand, circonstances et dépendances d'icelle, ensemble lesd[ites] quatre pièces de terres, terroir de Noisy le Grand, lieu di les plantes, contenant ensemble un arpent et demye ou environ, en l'état que le tout se poursuit et comporte et est décrit au présent rapport, à la charge du cens et des droits royaux, seigneuriaux et autres, plus et aussy à la charge de lad[ite] rente de trente cinq sols de la nature qu'elle est due envers l'église de Noisy le Grand et au cours du tems présent, la somme de quatre mille huit cent cent livres, cy 4800₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0205">[À la suite de la récapitulation générale]
"Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte desd[tes] maisons et dépendances, tel est notre avis sur la valeur d'icelles, suivant et aux termes de votre sentence qui nous a commis.
Quant au chef de lad[ite] sentence, suivant lequel nous devons donner notre avis si lesd[ites] maisons et dépendances peuvent ou non se partager et diviser en autant de portions qu'il y a de copropriétaires desd[its] biens, notre avis est que led[it] partage est impossible, cy avis.
Nous référons, Monsieur, sur tout le contenu au présent rapport, à votre justice et prudence ord[inair]es."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="48800" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id522734d140">
                    <appraisal l="21500" s="" d="">
                        <desc>Maison et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id522734d160">
                    <appraisal l="22500" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id522734d179">
                    <appraisal l="4800" s="" d="">
                        <desc>Maison et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0205" l="78" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="78" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="195" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="67" s="18" d=""/>
            <fee type="other" l="67" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">Annexes</fee>
            <total l="642" s="2" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a7">Usufruit</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
          <term value="c9">Rente</term>
        </keywords>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
    <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>La veuve Gervais (requérante) vit dans la maison de la rue de Popincourt. </noteworthy>
    </description>
</expertise>