<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d003" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-16T09:23:05Z">2021-09-16T09:23:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">003</idno>
        <facsimile from="0018" to="0023"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-03" type="paris"/>
          <date when="1786-11-06" type="paris"/>
          <date when="1786-12-07" type="paris"/>
          <date when="1787-01-02" type="paris"/>
          <date when="1787-03-28" type="paris"/>
          <date when="1787-04-05" type="paris"/>
          <date when="1787-04-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Mail</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>maison appelée l'hôtel des Chiens</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Fermier judiciaire</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite de réparations en une maison, rue du Mail, appartenante aux Sieur et Dame Roger, saisie réellement</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-10-30"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Entretien de bien saisi</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0095" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gonsaut</surname>
                            <forename>Claude Noel</forename>
                        </persName>
                        <occupation>directeur des comptes des postes et fermes des devoirs de Bretagne</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0095"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Dameron</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>plus anciens des opposants</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0095"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Poupart</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Roger</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>ancien négociant de Lyon ; partie saisie</occupation>
                    </person>
                    <status>mortgagor</status>
                    <expert ref="#xpr0095"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0095">"Après avoir examiné les moiens les moins dispendieux pour parvenir au rétablissement, nous estimons et notre avis est qu’il faut démolir entièrrement les faux planchers de la cuisine et de la pièce d’entrée, attendu, comme nous l’avons dit, que la poutre cassée reçoit les bout de solives des faux planchers, et ensuitte étaier et retenir du côté du mur de face, l’entrait du comble recevant les pannes et étant au niveau du plancher supérieur de la cuisine, mais que comme on ne pourroit le faire du dessus du plancher en voussure de l’étage au dessous, le plancher en voussure sera percé pour passer deux étais qui reposeront sur des couches placées sur le carreau de l’étage ingérieur. 
Que pour retenir en l’air la cloison séparant la cuisine et la pièce d’entrée étant au dessous de l’entrai cy dessus dit, il sera passé une couche dessous la sablière basse de lad[ite] cloison, laquelle sera supoertée par quatre étais qui monteront aussi de l’étage inférieur et reposeront sur deux couches placées sur le carreau dud[it] étage inférieur, et seront déposés les chambranles et embrasement de la porte de la cuisine, à l’effet d’en chevillonner les deux potaux d’huisserie.
Le petit pan de bois intérieur formant lambris sous le pied des chevrons et fermé par des petits potaux sous lesd[its] chevrons et reposant sur une des soluves du faux planchers, les mêmes bois lattés et recouverts de plâtre. 
Il sera aussi indispensable en démolissant le faux plancher de la pièces d’entrée de la cuisine de déposer un petit cabinet formé en planches apparten[an]t au locataire et le reposer. 
Lesd[ites] démolitions et etaimens étant faits, il sera par l’étage au dessous de la location, revetit une poutre neuve d’environ douze pouces quarrés, à la place de celle cassée, et sera à cet effet fait les tranchées nécessaires dans le plancher en voussures.
Et après que lad[ite] poutre neuve aura été mise en place, sera fait le rétablissement du plancher en voussure et la reconstruction des faux planchers démolis, et seront les vieux bois desd[its] planchers remplacés, à l’exception de trois solives qui seront fournies neuves, à la place de celles reconnues cassées, à moins que dans le surplus desd[its] planchers, il ne s’en trouve encorre quelques unes non pourries ou cassées, ce que nous n’aurions pu reconnoitre qu’en les faisant démolir entièrrement, mais nous n’avons point cru devois aller plus avant sur cette démolition ; qu’on ne fut prêt à étaier affin d’éviter les accidens par la rupture de cette poutre pourroit faire appréhender. 
Nous observons même qu’il pourroit y avoir encorre quelqu’accessoire non prévu, n’aiant pu par la même raison faire aucun percement ni démolition autre que celles indiquées, mais ces accessoire seront constatées au fur et à mesure s’il surviennent et qu’il nous en aura été donné avis.
Telles sont les réparations reconnues depuis celles constatées par notre rapporté daté au commencement du vingt huit aoust d[erni]er, remettant à en faire la réception et le règlement après leur entièrre perfection et que les mémoires indicatives d’icelles nous aurons été remis. 
Fait par nous architecte expert susd[it], les jour, mois et an que dessus."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0095">"Revenant ensemble lesd[its] ouvrages de maçonnerie, à la somme de sept cent une l[ivres] six sols . . . 701 – 6 – ”.
[…]
Revenant ensemble lesd[its] ouvrages de charpente, à la somme de quatre cent quarante quatre l[ivres] six sols . . . 444 – 6 – ”.
[…]
Les ouvrages de couverture montent en dépense à la somme de vingt cinq  l[ivres] dix sols . . . 25 – 10 – ”.
[…]
Les ouvrages de menuiserie montent en dépense à la somme de quarante sept  l[ivres] cinq sols . . . 47 – 5 – ”.
[…]
Les ouvrages de serurerie montent en dépense à la somme de soixante six  l[ivres] un sol . . . 66 – 1 – ”.
[…]
Les ouvrages de carrelage montent en dépense à la somme de soixante seize l[ivres] douze sols . . . 76 – 12 – ”.
[…]
Les ouvrages de ferblanterie montent en dépense à la somme de huit l[ivres] douze sols . . . 8 – 12 – ”.
[…]
[Total] 1369 – 12 – ”.
[…]
Et il est dû au Sr Itasse, architecte, pour ses honoraires pour la conduitte desd[its] ouvrages, la somme de cinquante une livres . . . 51 – ” – ”.
[Total général] 1420₶ 12s ”d. 
[…]
Fait par nous, architecte expert susd[it] les jours, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0095" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="22" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="10" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="200" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b7">Anticipation</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k11">Saisie (endettement)</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"constater le mauvais état et dégradations du plancher de la cuisine et autres rép[arati]ons" </analysis>
        <noteworthy>L'appartement est situé au 2e étage de l'hôtel. – – –  Cette expertise fait suite à celle commencée le 28 août 1786 (Z1J1154/031). – – – Voir également Z1J1150/030, Z1J1154/009.</noteworthy>
    </description>
</expertise>