<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1153d005" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-09T10:44:44Z">2021-07-09T10:44:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-28T11:57:43Z">2021-06-28T11:57:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-28T11:56:09Z">2021-06-28T11:56:09Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T17:11:31Z">2021-06-25T17:11:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1153</idno>
        <idno type="item">005</idno>
        <facsimile from="0064" to="0087"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">22</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31,5 x 21 cm.</desc>
                    <note>Nomination notariée d'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-02" type="paris"/>
      <date when="1786-08-07" type="paris"/>
      <date when="1786-08-09" type="paris"/>
      <date when="1786-08-21" type="paris"/>
      <date when="1786-08-22" type="paris"/>
      <date when="1786-09-04" type="paris"/>
      <date when="1786-09-05" type="paris"/>
      <date when="1786-09-30" type="paris"/>
      <date when="1786-10-23" type="paris"/>
      <date when="1786-11-25" type="paris"/>
      <date when="1786-12-23" type="paris"/>
      <date when="1786-01-31" type="paris"/>
      <date when="1789-03-18" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>boulevard du Midi</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au bureau de la barrière des Gobelins, sur la route de Fontainebleau jusqu'au bureau de la Butte aux Cailles</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>boulevard du Midi</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>barrière d'Enfer</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Poulies</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>domicile de l'expert</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>boulevard du Midi</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>barrière de la porte Saint-Michel</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Toisé général et estimation des ouvrages faits par le nommé Goguier, dit la Jeunesse, tacheron, pour le Sr Pecoul père</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b3">Saisie mixte (un expert est nommé par les parties, l'autre est nommé d'office)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Chambre des bâtiments</orgName>
                    <date when="1786-07-07"/>
          <date when="1788-04-25"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Règlement d'ouvrages effectués par un compagnon pour un entrepreneur</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de maçonnerie</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0200" context="primary" appointment="mixed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Goguier (dit la Jeunesse)</surname>
                            <forename>Guy</forename>
                        </persName>
                        <occupation>compagnon maçon à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0200"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>de Behain</surname>
                            <forename>Philippe Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>ancien vérificateur des bâtiments du roi ; fondé de la procuration générale et spéciale</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Pecoul</surname>
                            <forename>Charles Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>entrepreneur des bâtimens du roi ; tant en son nom que comme l'un des entrepreneurs de la clôture des murs de Paris au Midi</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Pecoul</surname>
                            <forename>Charles Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>père ; représenté par son fils</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0200"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Boitard</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0200"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0200">[Récapitulation de toisé, article par article] 
"Aiant ainsi raporté tous les ouvrages dont est question en suivant l'ordre du mémoire à nous remis par le Sr Pécoul, nous avons pour satisfaire au réquisitoire qui nous a été fait par led[it] Sr de Behain en la vacation du vingt deux aoust [...] du matin, nous avons [...] nous annexé led[it] mémoire à représenter, paraphé de nous et signé aussy du greffier soussigné, pour y avoir recours au besoin, et nous avons sursis à en fait la récapitulation, jusques à ce que vous aiez fixé, M[onsieu]r la manière de toiser de différentes parties sur lesquelles nous vous avons référé, pour y statuer, attendu la manière singulière du toisé fait par led[it] tacheron, pourquoy nous avons sursis à faire, comme dit est, la récapitulation desd[its] ouvrages jusques à ce que vous en aiez ordonnés, nous nous sommes retirés, la vacation s'étant à ce que dessus consommée."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0200">"Ce fait, nous avons sur le procès verbal, fait les corrections aux termes de votre sentence susdattée et remis les articles de toisé ainsy qu’il est ordonné par lad[ite] sentence, et énoncés dans les articles depuis un jusqu’au dix septième article du référé, d’après lesquelles réformes nous avons fait les relevés et récapitulation des ouvrages de maçonnerie faits pour mond[it] Sr Pécoul par led[it] Goguier dit la Jeunesse, auxquels articles de récapitulation nous ne pouvons fixer aucun prix attendu que le Sr Pécoul nous a cy devant observé qu’il avoir fait marché avec led[it] tâcheron à raison de quatre livres cinq sols, quatre livre deux sols, quatre l[ivres] quinze sol, cinq livres et cinq livres cinq sols, compris gobetage, joints […] essemblage de moelons, pose des bordures, maçonnerie des chaperons pour lesquels led[it] Sr Pecoul est convenu de dix huit pouces de haut du dessous de la bordure, que nous n’avons pu faire aucune application de ces différens prix qui paroissent être fait pour le même ouvrage pourquoy nous ne pouvons raporter icy que la récapitulation du toisé comme il suit : 
Récapitulation - Sçavoir, 
De mur de trente pouces d’épaisseur apparent d’un côté, cinq toises et demie huit pieds neuf pouces superficiel cy 5 t[oises] ½ 8 p[ieds] 9 p[ouces] ;
De mur de vingt trois pouces d’épaiss[eu]r, sept cent quatre vingt toises trois pieds six pouces cy 780 t[oises] 0 3 p[ieds] 6 p[ouces] ;
De mur de vingt quatre pouces d’épaiss[eu]r, quinze toises et demie six pieds quatre pouces cy 15 t[oises] ½ 6 p[ieds] 4 p[ouces] ;
De mur de vingt deux pouces et demie d’épaiss[eu]r, compris les chaperons comptés conformément à la sen[ten]ce sur […] pour un pied et demie courant, neuf cent trois toises trois pieds sept pouces cy 903 t[oises] 0 3 p[ieds] 7 p[ouces] ;
De mur […] de vingt deux pouces et demie d’épaiss[eu]r […] sur un plan circulaire très alongé, soixante sept toises six pieds neuf pouces cy 67 t[oises] 0 6 p[ieds] 9 p[ouces] ;
De mur en fondation réduit à toise cube, soixante toises huit pieds sept pouces cy 60 t[oises] 0 8 p[ieds] 7 p[ouces] ;
De mur de dix huit pouces d’épaiss[eu]r, neuf toises cy 9 t[oises] 0 0 0 ;
De mur de onze pouces d’épaiss[eu]r, une toise quinze pieds six pouces cy 1 t[oise] 0 15 p[ieds] 6 p[ouces] ;
De voûte en moilons, onze toises dix pieds trois pouces cy 11 t[oises] 0 10 p[ieds] 3 p[ouces] ;
De pose et bardage de pierres réduit en pied cube, trois mille cent soixante pieds onze pouces six lignes cy 3160 p[ieds] 11 p[ouces] 6 l[ignes] ;
De […] douze pouces d’épaiss[eu]r, une toise douze pieds cy 1 t[oise] 0 12 p[ieds] 0 ; 
De brique de quatre pouces d’épaiss[eu]r, douze toises neuf pieds trois pouces cy 12 t[oises] 0 9 p[ieds] 3 p[ouces] ;
De ravalement en plâtre, une toise douze pieds neuf pouces cy 1 t[oise] 0 12 p[ieds] 9 p[ouces] ;
De légers ouvrages, vingt cinq toises et demie douze pieds sept pouces cy 25 t[oises] ½ 12 p[ieds] 7 p[ouces] ;
À l’égard des jointeoiemens fais sur lesd[its] murs, tant de clôture, que dans les bâtimens, il paroit que led[it] Sr Pecoul et les tâcherons ne sont point d’accord, le Sr Pecoul prétendant qu’ils doivent être compris dans les différents prix qu’il a fait, les têcherons prétendent le contraire et que ces jointoiemens doivent leur être compter en sus du prix des murs, ainsy nous les raportons pour servr et valoir ce que de raison, il s’en trouve deux mille cent cinquante sept toises trois pieds dont dans les murs des bâtiments cinquante deux toises trois pieds ensemble, cy 2157 t[oises] 0 3 p[ieds] ;
Plus un article estimé en argent, 1₶ 15s ” ;
Plus, par votre sen[ten]ce cy dessus extraitte vous avez fixé pour différentes démolitions en qu’il est au septième référé et autres, la somme de trente livres cy 30₶ ” ” ; 
Plus pour maçonnerie […], démolitions et autres la somme de huit l[ivres] douze sols, cy 8 – 12– ”. 
Pour la construction des bassins à  chaux et autres, trente l[ivres], cy 30₶ 0 ”. 
Et enfin vous avez ordonné par votre sen[ten]ce cy dessus extraitte que le rapenchement des moilons seroit prisé à raison de deux l[ivre] par toise, il s’en trouve six cent soixante dix huit toises, qui, à raison dud[it] prix de deux l[ivre] font la somme de treize cent cinquante six livres, cy 1356₶ 0 0. 
Tel est le toisé desd[its] ouvrages conformément à la mission qui nous est déféré, référant à le chambre d’en ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0200" l="96" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="96" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="76" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="40" s="4" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="68" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="377" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c2">Devis et marché</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f3">Toiser</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n8">Ravalement</term>
    </keywords>
        <analysis>[Mission]
"le toisé général sera fait des ouvrages faits par le[dit] la Jeunesse, en qualité de tâcheron, pour led[it] Sr Pécoul, et les résultats dud[it] toisé, estimés, conformément aux prix portés aud[it] [mémoire et toisé des ouvrages de maçonnerie faits à façon et en sous entreprise pour le Sr Pécoul, entrepreneur de bâtiments du roy montant en total, en différentes espèces d'ouvrages de maçonnerie à la somme de 16672₶ 1s]"</analysis>
        <noteworthy>Affaire en lien avec le chantier du mur des Fermiers généraux. – – – Le requérant nomme Mouchet pour son expert ; il est prévu qu'en l'absence de nomination de la part du Sieur Pécoul sous trois jours à compter du jugement, la chambre des bâtiments nomme Mouchet pour toutes les parties. – – – Échanges entre les parties lors de la quatrième vacation (21 août 1786) et de la cinquième vacation (22 août 1786). – – – L'expert s'en réfère à la chambre pour plusieurs articles problématiques du fait de la manière singulière du toisé fait par le requérant. Il sursoit à la récapitulation générale, dans l'attente d'un ordre clair de la Chambre des Bâtiments sur ces objets.</noteworthy>
    </description>
</expertise>