<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d060" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-16T17:55:59Z">2021-12-16T17:55:59Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-16T16:54:33Z">2021-12-16T16:54:33Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">060</idno>
        <facsimile from="0686" to="0696"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1787-01-30" type="paris"/>
      <date when="1787-09-03" type="paris"/>
      <date when="1787-09-06" type="paris"/>
      <date when="1788-03-26" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Dauphine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>joignant l'hôtel d'Orléans</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Paradis</owner>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Dauphine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>hôtel d'Orléans</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Mineur Ruotte</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de lieux contentieux, rue Dauphine, à la requête du Sieur Paradis</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-11-18"/>
          <date when="1786-12-07"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Contentieux de servitude (écoulement des eaux)</case>
            <objects>
        <object type="other">Trou dans un mur mitoyen</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0026" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert juré du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0075">
                    <persName>
                        <surname>Cavaignac</surname>
                        <forename>Jean Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
        <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Cavaignac</surname>
                        <forename>Antoine</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Paradis</surname>
                            <forename>Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>joailler à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Maugis</surname>
                            <forename>Louis Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bergognion</surname>
                            <forename>Marie Françoise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve du Sieur Pierre François Marie Ruotte, maître de langue ; en son nom et comme tutrice de son fils</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Ruotte</surname>
                            <forename>Alexandre François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0026"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Parmentier</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0026">"Avis de nous Bleve.
D’après la lecture que nous avons faitte des titres à nous remis, nous avons reconnu que dans le contrat de vente faitte en 1724 de la maison aujourd’huy appartenante au Sr Paradis, il est bien question d’une servitude que cette maison avoit sur l’hôtel d’Orléans, alors hôtel de Bordeaux, laquelle servitude consistait dans la descente des eaux de partie de laditte maison dans la cour dudit hôtel, par un tuyau de plomb, mais que cet acte ne dit pas qu’il existait aucunne ouverture dans le mur mitoyen qui sépare la maison du Sr Paradis d’avec ledit hôtel, ny que le tuyeau de descente dont nous venons de parler reçut en aucunne manière d’autres eaux que celles de partie de la maison dudit Sr Paradis.
2° que le procès verbal reçu par m[aîtr]e Desboeuf en 1764 contenant la désignation de la maison du Sr Paradis fait bien mention de la goutière qui est sur le comble de la maison du Sr Paradis, et du tuyeau de descente dans la cour, mais il n’y est point question d’ouverture dans le mur mitoyen joignant laditte goutière. 
3° que les sentences d’adjudication du dix neuf avril 1766, dix sept septembre 1785 font toutes les deux mention de la goutière qui est sur le comble dudit Sr Paradis et du tuyeau de descente dans la cour d’Orléans, mais elles ne disent point qu’il existat aucune ouverture dans ledit mur mitoyen soit pour l’écoulement des eaux, soit autrement. 
4° Enfin par la donnation portée au contrat de mariage du vingt avril 1782, au profit de Pierre François Marie Ruotte, de l’hôtel d’Orléans, par ses père et mère, alors propriétaires aussi de la maison sur le devant, et appartenante aujourd’huy au Sr Paradis, il n’est pas dit qu’il existait d’ouverture dans le mur mitoyen, ny que la maison aujourd’huy appartenante au Sr Paradis dut être grevée d’aucune servitude envers ledit hôtel d’Orléans relativement à l’écoulement des eaux.
Et au moyen de ce qu’aux termes de la coutume de Paris, il ne peut exister aucune servitude sans titre, et qu’aucun de ceux à nous remis par les parties ne font pas mention que l’ouverture qui donne lieu à la contestation, ait existé, ny qu’elle dut exister, notre avis [est] que cette ouverture doit être supprimée.
Tel est notre avis, Monsieur, que nous avons signé, vous référant d’ordonner ce que de raison."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0101">"Avis de nous Duboisterf. 
Pour répondre avec exactitude au premier chef de votre sentence, Monsieur, et faire connoitre l’état des lieux sur la contestation actuelle des servitudes dont est question, 
Il est essentiel d’observer que les écoulements des eaux de goutières des combles des deux maisons, ont été les mêmes depuis l’origine de leur établissement, ce que l’on peut juger par la disposition des lieux.
1° Le battiment sur la rue est à deux égoust, l’un sur la rue, l’autre côté ayant une goutière de plomb, adossée au pignon de l’aile à droite de la maison appellée alors l’hôtel de Bordeaux ; laquelle goutière n’aurait pu avoir la décharge de ses eaux sans la descente placée sur le terrein de l’hôtel de Bordeaux.
2° L’aile à droite de la porte cochère de l’hôtel de Bordeaux est aussi à deux égoust, l’un versant ses eaux dans la cour, lesquelles eaux vont se rendre par un trou d’environ un pied quarré fermé d’une grille de feu dans la goutière de la maison sur la rue, et de la goutière de la maison sur la rue vont se rendre dans le tuyeau de descente en plomb placé sur le terrein de l’hôtel de Bordeaux. 
Aussi l’hôtel de Bordeaux n’aurait point l’obligation de souffrir le tuyau de descente sur son terrein, si ce n’eut été l’obligation réciproque de faire écouler les eaux du comble des deux maisons par cette descente de plomb sur la maison de l’hôtel de Bordeaux, étrangère à la maison sur la rue, donc il ne pourrait pas retirer les eaux de la goutière ny la maison sur la rue de vuider ses eaux sans cette descente de plomb dans la cour de l’hôtel de Bordeaux, d’où il résulte que les constructions originaires ont été établies pour les servitudes réciproques des eaux des combles desdittes deux maisons.
À l’égard du mot que l’on dit être un trou au mur, il faut considérer que l’emplacement formait deux corps de logis, l’un sur la rue, l’autre au derrière, que pour n’avoir point d’issue de l’une à l’autre maison, même pour la sûreté des locataires avant que le Sr Ruot ait acquis et réuni à sa propriété les deux maisons, l’hôtel de Bordeaux en 1763 et maison sur le devant en 1766, ou donc dans cet intervalle de temps ou au delà, on a rejoint le pignon de l’aile de l’hôtel de Bordeaux avec le mur mitoyen des voisins, et l’on y a observé le trou en question, formé d’une grille, ce qui prouve que sans la crainte d’issue de l’une à l’autre maison, l’on n’aurait pas fait cette aile de mur, alors plus de trou, mais la goutière de l’hôtel de Bordeaux n’aurait pas moins la décharge de ses eaux dans la goutière de la maison sur la rue, qui toutes deux se rendent au tuyeau de descente en plomb qui est sur le terrein de la maison de derrière, appelée l’hôtel de Bordeaux, dont cet établissement est réciproquement d’origine. 
Tel est l’état actuel des lieux, il s’agit maintenant de rapporter l’énoncé des actes de ventes et des charges de l’enchère portées aux sentences d’adjudication. 
Le premier avril 1727, le Sr Rolland avait acquis du Sr Lucas la maison sur la rue par le contrat il est dit : 
dans lequel hôtel de Bordeaux est un plomb pour l’écoulement des eaux de la maison présentement vendue, ainsi qu’elle se poursuit et comporte, et en l’état qu’elle est et que les acquéreurs ont dit bien savoir et connoitre pour l’avoir vue et visittée.
Le vingt quatre décembre 1764, il fut fait un procès verbal d’estimation de la maison sur la rue par M[onsieur] Desboeuf, à l’effet de licitation, par lequel il dit que lad[ite] maison est couverte en thuile, et comble à égoust par devant sur la rue, et par derrière avec goutière et tuyeau de descente en plomb, placé dans l’angle qui forme led[it] corps de logis et celuy en aile à droite de la cour de l’hôtel d’Orléans (cy devant hôtel de Bordeaux).
Il est essentiel d’observer que la servitude de ce tuyau de descente, n’était énoncé que pour conserver à la maison sur la rue, le droit de l’écoulement des eaux par le tuyeau de descente sur la maison voisine.
Le Sr Ruotte a acquis lad[ite] maison par sentence d’adjudication du dix neuf avril 1766, laquelle fait mention des mêmes descriptions que le procès verbal de M[onsieur] Desboeuf, il n’est pas besoin de les relater. 
Mais dans les charges de cette sentence d’adjudication, article trois, il est dit que cette vente est faitte à la charge des servitudes actives et passives, dont lesdittes maisons peuvent être tenues, apparentes ou non apparentes, exprimées ou non exprimées dans le détail et circonstances desd[ites] maisons. 
Le douze février 1763, le Sr Ruotte père avait acquis par décret forcé au Châtelet la maison appellée l’hôtel d’Orléans, les deux maisons étaient donc réunies en sa main, les servitudes actuelles existaient, elles ne pouvaient changer par la disposition des lieux.
Il est très important icy de savoir que le vingt deux février 1785, il a été fait par nous Duboisterf, à la mort du Sr Ruotte, une estimation dud[it] hôtel d’Orléans et de la maison sur la rue par procès verbal reçu par M[aîtr]e Gouel, greffier des bâtiments, où lesd[ites] servitudes sont ainsi désignées parlant dudit hôtel d’Orléans, étant au derrière du corps de logis sur la rue Dauphine : 
L’aile à droite de l’entrée de cette cour est un premier corps de bâttiment, dont au quatrième étage pratiqué dans le comble couvert en thuile à deux égoust, l’un versant ses eaux par égoust sur lad[ite] cour, et du côté de la maison voisine, une goutière en plombqui les ramènent dans le tuyeau de descente, placé dans l’angle qui forme le susd[it] corps de bâtiment, et celuy de la maison au devant de la rue, lequel d’après ce, est commun auxd[ites] deux maisons.
La maison ditte de l’hôtel d’Orléans est restée à la veuve et mineur Ruotte, et la maison du devant sur la rue Dauphine a été licitée et adjugée au Sr Paradis par sentence du Châtelet du dix sept septembre 1785.
Par cette sentence d’adjudication, il est dit qu’à la maison est un comble couvert en thuile, partie à deux égoust partie en apentis versant ses eaux par égoust sur la rue, et par goutière et tuyeau de descente en plomb du côté de la cour de l’hôtel d’Orléans.
Cet énoncé est le droit de faire écouler les eaux de son comble par le tuyeau de descente du côté et sur la cour de l’hôtel d’Orléans.
Mais dans les clauses des charges de cette adjudication, il est dit, article dix, que l’adjudication prendra lad[ite] maison, dans l’état où elle est, sans aucune garantie de la part du vendeur des servitudes actives, et sans aucune approbation des servitudes passives pour raison desquelles servitudes, les vendeurs ne pourraient être inquiéttés. 
D’après les énoncés cu dessus rapportés, nous les considérons relativement aux servitudes existantes entre lesd[ites] deux maisons, et clairement énoncées dans la description du procès verbal du vingt deux avril 1785, comme originairement elles ont existé et passé dans les différentes mutations, […] si l’hôtel d’Orléans est grévé du tuyeau de descente, ce n’était pas pour recevoir les eaux d’une maison étangère, mais bien pour les recevoir en commun avec celle de sa maison. 
Pourquoy notre avis est qu’il n’y a aps lieu à la suppression du trou dont est question, pratiqué dans l’aile du mur de pignon de la maison de l’hôtel d’Orléans, lequel est fermé d’une petite grille de fer, qu’il doit rester comme établi d’origine pour ammener les eaux de sa goutière dans celle du bâttiment sur la rue, adossée audit pignon, lesquelles eaux iroient descendre dans le tuyeau qui est dans la cour de l’hôtel d’Orléans, tel qu’elles ont toujours été, cy avis. 
Sans vouloir excéder notre mission, nous observons que pendant la visitte des objets en contestation cy dessus rapportés, nous avons remarqué que le Sr Paradis, propriétaire de la maison sur la rue, a adapté au tuyeau de descente en question deux hottes de plomb au premier et second étage de sa maison, qui reçoivent les eaux des cuisines et peuvent nuire et gaster les locataires dudit hôtel d’Orléans dans leur passage, et infecter le dessous de porte cochère, ce qui nous a paru une prénotation aux droits de la servitude, d’autant plus que le tuyeau n’existait que pour recevoir les eaux du ciel dans les goutières, et non celles des cuisines, ce que nous rapportons seulement icy par observation, cy observation.
Tel est Monsieur, notre avis sur la mission qu’il vous a plus nous déférer par la sentence susdattée et avons signé."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0026">"Et nous en ajoutant à notre avis, nous dirons que par la mission à nous donnée, il ne s’agit de notre part après avoir fait la visitte et l’état des lieux contentieux que de donner notre avis sur la question de savoir s’il y avoit lieu à la suppression du trou pratiqué dans le mur de séparation et par lequel les eaux du comble de la maison dépendante de l’hôtel d’Orléans s’écoulent dans la goutière de la maison du Sr Paradis. 
Pour résoudre cette question, il ne s’agit donc pas de savoir, si le trou existe depuis l’origine de la maison où s’il n’a été fait que postérieurement, ny d’aller chercher à établir des conjectures, des présomptions et des probabilités, la loy et la coutume excluent à cet égard tous ces raisonnements, c’est dans les titres seuls qu’il faut chercher s’il y a lieu ou non à la suppression du trou dont est question.
Il est un fait certain, c’est que le trou existe actuellement et que les eaux auxquelles il donne passage grèvent de servitude la maison du Sr Paradis ; est il établi par titres, il doit être conservé, si au contraire, il n’y en a point, il doit être supprimé ; dans toutes les pièces qui nous ont été remises, nous avons fait voir précédament qu’il n’en existe aucun pour l’établissement de cette servitude et nous pouvons de même faire voir qu’il n’en peut exister aucun, et pour le démontrer clairement, nous dirons que l’hôtel d’Orléans et la maison du Sr Paradis alors séparées, ont été remises entre les mains du Sr Ruot père, observant à cet égard, que si avant la réunion de ces maisons, il existait des servitudes entre elles, leur réunion entre les mains d’un seul propriétaire doit les avoir anéanties, elles ne peuvent reparaitre que dans le cas ou le propriétaire, ou père de famille, met hors de ses mains l’un d’elles, et à cet effet, our les établir, il doit exactement se renfermer dans ce que prescrit la coutume, à cet égard, art[icle] 215, en les déclarant spéciallement et nommement tant pour l’endroit, grandeur ou mesure que pour l’espèce de servitude, autrement, elles ne vallent, ainsi faute de cette déclaration, les servitudes qui sont ou se pourraient trouver sur l’une de ces maisons, ne pourraient être souffertes, et devraient nécessairement être supprimées. Nous allons faire voir que le Sr Ruot n’a rien fait de tout cela à l’égard du trou en question (en supposant qu’il existait alors) en séparant lesd[ites] deux maisons. 
Depuis la réunion de ces deux maisons, c’est à dire de l’hôtel d’Orléans et de la maison du Sr Paradis, entre les mains du Sr Ruot père, on ne trouve aucun acte que celuy de la donnation qu’il a faitte à son fils de l’hôtel d’Orléans en faveur de son mariage par laquelle il se réserve en même temps la maison sur la rue actuellement appartenante au Sr Paradis, dans cette donnation, il n’est point fait mention d’aucune servitude que la passage de porte cochère dépendante de la maison sur la rue, actuellement appartenante au Sr Paradis, dans cette donnation, il n’est point fait mention d’aucune servitude que du passage de porte cochère sous la maison sur la rue, pour le service de l’hôtel d’Orléans que cette maison doit souffrir ; ainsi voir toute la destination du père de famille, voila ce qu’il a constitué de servitude sur la maison du Sr Paradis en mettant hors de ses mains, l’hôtel d’Orléans, on voit donc qu’il n’est pas fait mention du trou pratique pour le passage des eaux qui proviennent du corps de logis dépendant de l’hôtel d’Orléans.
Nous observons encore que dans la sentence d’adjudication faitte au Sr Paradis de sa maison, le dix septembre 1785, l’on y fait mention du tuyeau de descente en plomb placé dans la cour de l’hôtel d’Orléans pour recevoir les eaux provenant de la maison du Sr Paradis, mais qu’il n’y est point question en aucune manière du trou dont il s’agit, ce qui prouve encore que ce trou n’existait pas alors, car la dame, l’une des vendeuses n’aurait pas manqué d’en faire faire la mention pour la désignation insérée dans l’enchère, elle avait un trop grand intérêt pour l’omettre.
À l’égard du procès verbal que notre confrère annonce avoir fait en 1785, contenant l’estimation de la maison du Sr Paradis, nous pourrions nous dispenser d’en parler, attendu que nous ne le connoissons que par le mention qu’il en fait dans son avis, cependant nous luy répondrons que ce point.
1° Que le procès verbal n’était connu du Sr Paradis lors de l’adjudication qu’il ne luy a point été communiqué, qu’il n’a connu, ny dû connoite, que les charges de l’enchère et la désignation y relatée, qui sont rapportées dans la sentence d’adjudication et que dans tout cela il n’y est question du trou, ny de communauté de tuyeau de descente.
2° Que l’énonciation faitte, dans un procès verbal d’estimation de maison, d’un objet tendant à établir une servitude ne suffit pas pour que cette maison en soit grévée, qu’il faut nécessairement qu’il y ait un titre antérieur que l’établir d’une manière positive et pour prévenir toute objection sur ce point, nous observons qu’à l’époque du procès verbal de notre confrère, la maison du Sr Paradis ne se trouvait point grévée de la servitude du trou en question, puisque les titres n’en font aucune mention, mais la dame Ruotte ou son fils ne pouvaient alors l’y assujettir puisqu’ils n’étaient pas seuls propriétaires de cette maison, qu’ils n’en avaient qu’une portion indivise, et qu’il leur fallu pour cela le consentement des autres copropriétaires et covendeurs, mais dans ce cas, il eut encore fallu que cela eu été relaté dans l’enchère, et que la sentence en fit mention.
Enfin dans ce procès verbal, il n’y est, pas même d’après notre confrère, fait mention du trou dont il s’agit.
D’après cela, nous pensons que le procès verbal est absolument indifférent sur la question qui divise les parties et qu’il ne peut être opposé au Sr Paradis et que dans aucun cas il ne peut luy nuire ny préjudicier.
À l’égard de l’observation que fait notre confrère sur les hottes de plomb, qu’il dit être adaptées au tuyeau de descente, comme cela est étranger à notre mission, nous croyons n’en devoir point parler en aucunne manière. 
Telles sont les observations que nous avons cru devoir ajouter à notre avis d’après celuy de notre confrère et avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101">"Et nous Duboisterf, pour répondre à la réplique de notre confrère, quoiqu’il ne soit point d’usage de donner deux avis, au moins que ce soit pour contrarier des faits faux, parce que l’expert, doit touttes ses réflexions au premier avis qu’il donne. 
1° Pourquoy passer sous silence les deux hottes de plomb, mises par le Sr Paradis, lorsque nous n’en faisons qu’une observation pour prouver que l’on a fait une innovation au droit de servitude.
2° Nous avons dit que le trou en question avait été observé dans une aile de mur pour empêcher la communication d’une maison à l’autre, mais le passage de goutière, ou de ce trou, n’est pas mois un droit comme s’il n’y avoit point d’aile de mur. 
3° Le procès verbal du vingt deux avril 1785 est indiqué clairement, si l’on en a du doutte, on peut en lever une expédition, et l’on trouvera la désignation desd[ites] servitudes, de même que dans l’article dix des charges de l’adjudication du Sr Paradis.
4° Enfin nous avons rapporté en notre avis toutes les preuves du droit de la goutière de la maison de la dame Ruotte, comme étant une servitude originairement constituée auxd[ites] deux maisons. 
L’interprétation de l’article 215 de la coutume que cite notre confrère n’est que dans la constitution de nouvelles servitudes, mais il suffit de dire que celles actives existent.
Pourquoy nous persistons dans notre premier avis, sans que par la suitte nous fassion aucunne réplique de plus et avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0026 #xpr0101">"Tels sont, Monsieur, nos différents avis, vous référant sur le tout. 
Fait par nous, architectes experts susdits, lesd[its] jours, mois et an que dessus et nous nous sommes retirés après avoir signé."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0026" l="42" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="42" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="62" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="26" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="41" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="349" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="47" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a9">Maison nouvellement acquise</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d2">Droit de passage</term>
          <term value="d3">Père de famille</term>
          <term value="d7">Evacuation des eaux</term>
          <term value="d8">Vue</term>
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Changement d'expert, sentence du 7 décembre 1785]
"il a été donné lettres à la partie de Parmantier, de ce qu'au lieu de Buron, elle nommoit Duboisterf, un de nous précédament nommé par avis des parents du mineur Ruotte pou procéder aux visittes des immeubles qui pourroient avoir lieu pendant sa minorité" </analysis>
        <noteworthy>L'encre de la première page est largement effacée. – – – Le Sieur Paradis (requérant) a acquis la maison en vertu de la sentence d'adjudication du 17 septembre 1785. Il remet aux experts plusieurs titres de propriétés et pièces, parmi lesquelles on trouve un procès verbal d'estimation du 22 décembre 1764 (Desbœufs, expert ; Liebault de la Neuville, greffier). Il y est fait mention de droits de vues et écoulement d'eaux de la maison du Sieur Paradis sur celle de derrière, mais nullement que la maison de derrière ait le droit de faire s'écouler ses eaux sur celle du Sieur Paradis. – – – Il est également fait mention à procès verbal d'estimation mené par Duboisterf en vue de la licitation de la succession du Sieur Ruotte (à partir du 22 avril 1785).</noteworthy>
    </description>
  <comment>Il y a probablement une erreur au niveau de la datation. Décalage entre la datation des sentences lors de leur énonciation et lors de leur lecture. Bien que daté du 20 janvier 1786 en rubrique et sur la première page, le procès verbal semble plutôt dater du 30 janvier 1787. </comment>
</expertise>