<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1146d040" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-07T15:09:05Z">2022-01-07T15:09:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-07T12:37:07Z">2022-01-07T12:37:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1146</idno>
        <idno type="item">040</idno>
        <facsimile from="0422" to="0437"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">État des honoraires dus au Sr Happe</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>23 x 17,5 cm.</desc>
                    <note/>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-02-25" type="paris"/>
      <date when="1786-03-06" type="province"/>
          <date when="1786-04-24" type="paris"/>
          <date when="1786-05-29" type="paris"/>
          <date when="1786-06-14" type="paris"/>
          <date when="1786-06-14" type="province"/>
          <date when="1786-07-10" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Tour d'Auvergne</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Clignancourt</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Brasdor</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'honoraires dus par le Sieur Brasdor au Sieur Happe, architecte</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-02-01"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Honoraires en souffrance</case>
            <objects>
        <object type="other">Honoraires</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0095" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Happe</surname>
                            <forename>Célestin Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte, vérificateur des bâtiments de la ville</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0095"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Martin</surname>
                            <forename>Charles Christophe Denis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Brasdor</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>membre de l'Académie royale de chirurgie, professeur des écoles, prévôt du Collège et vice directeur de l'Académie</occupation>
                    </person>
                    <status>mortgagor</status>
                    <expert ref="#xpr0095"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Dameron</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0095">"Nous avons procédé à l’estim[ati]on du plan de la rue de la Tour d’Auvergne, faisant le premier chef de la mission à nous déféré par votre sent[enc]e susextraite, et tout considéré, nous estimons le plan, d’après calculs et détail, valoir la somme de quatre vingt quatre l[ivres] 84₶.
Quant au second chef contenant la demande de la levée du plan général des enclos et bâtimens de Clignancourt, tout éclaircissement pris à cet égard, il paroit que ce n’est qu’un simple mesurage fait pour connoitre à peu près la quantité de terrain contenu dans led[it] enclos et ce par apperçu, puisque led[it] Brasdor a déclaré n’avoir jamais eu de plan de cet objet, et même que led[it] Sr Happe n’en a pu représenter aucun en conséquence, nous estimons le temps emploié a ce simple mesurage, valoir la somme de quarante huit livres, cy 48.
Quant au troisième et dernier chef de notre mission, concernant les plans, coupe, profils et élévations de la maison que led[it] Sr Brasdor a fait construire à Clignancourt, la conduitte des ouvrages pour l’exécution desd[its] plans, le règlement des mémoire desd[its] ouvrages, et enfin les projets primitivement faits et qui n’ont point eu d’exécution, examen fait desd[its] projets, des plans, coupes, profils, élévations exécutés, connoissance prise des mémoires réglés par led[it] Sr Happe, et considération faitte des allégations respectives portées dans les dires desd[its] Brasdor et Happe, nous pensons et notre avis est qu’il doit être alloué aud[it] Sr Happe pour tout ce que dessus, formant le cinquième et dernier chef de sa demande, et le troisième de notre mission, la somme de quinze cent livres, cy 1500₶.
Revenant ensemble, le règlement desd[its] honoraires dus aud[it] Sr Happe, par led[it] Sr Brasdor, la somme de seize cent trente deux livres, cy 1632₶.
Tel est l’avis de nous, expert susd[it], sur la mission à nous déférée par votre sent[en]ce cy dessus extraitte, vous référant, M[onsieu]r, sur le tout, de statuer et ordonner ce qu’il appartiendra.
Fait par nous, architecte expert susd[it] le jour, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0095" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="48" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="372" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability">
      <term value="i4">Négligence</term>
    </keywords>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k5">Honoraires</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Dire du Sieur Brasdor, première vacation]
"[Le Sieur Brasdor] persévère à dire que c'est mal à propos que le Sr Happe prend la qualité d'architecte, puisque la liste des maître maçons de Paris prouve le contraire, et établit qu'il est maître maçon, et qui [...]  absolument la qualité d'architecte, qu'au surplus, il n'a pas plaidé pour ne pas paier, mais pour ne paier que ce qu'il doit, qu'il a toujours offert de paier les objets qu'il a reconnu devoir suivant l'estimation, et il étoit d'autant mieux fondé à contester partie des prétentions dud[it] Sr Happe, que ce dernier a déjà succombé dans les deux premiers chefs de ses demandes et que si led[it] Sr Happe ne luy avoit fait des demandes que justes et bornées à leur vraie valeur, jamais il n'y auroit eu de contestations entr'eux"</analysis>
        <noteworthy>Le Sieur Brasdor (opposant, débiteur/commanditaire) conteste le bien fondé des prétentions du Sieur Happe. Il évoque plusieurs arguments : il conteste tout d'abord le fait que le Sieur Happe s'attribue le titre d'architecte ; il fait ensuite référence à plusieurs négligences de la part de ce dernier, ayant conduit à la perte d'un procès (pavé de la rue de la Tour d'Auvergne ?), à des malfaçons qui aurait pu être évitées "si led[it] Sr Happe avoir rempli les fonctions d'un architecte soigneux et intelligent". – – – Le Sieur Happe répond à ces arguments lors de la vacation suivante et souligne notamment que "led[it] Sr Brador, pour diminuer la valeur des honoraires du Sr Happe, répète que ce dernier n'est pas architecte". – – – Les échanges sont très denses entre les parties. Tant et si bien que la lecture de la sentence qui ordonne l'expertise n'a lieu que lors de la vacation du 29 mai 1786. </noteworthy>
    </description>
</expertise>