<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d042" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-21T15:38:12Z">2021-07-21T15:38:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">042</idno>
        <facsimile from="0412" to="0434"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">20</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 46 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris. </desc>
                    <note>Plan de masse des bâtiments, présentant leur situation.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-31" type="province"/>
          <date when="1786-09-01" type="province"/>
          <date when="1786-09-02" type="province"/>
          <date when="1786-09-06" type="paris"/>
          <date when="1787-01-02" type="paris"/>
          <date when="1787-01-05" type="paris"/>
          <date when="1787-01-06" type="paris"/>
          <date when="1787-01-23" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id49038d114" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Champigny sur Marne, au lieu-dit le Bouquet de Champigny, sur le bord du grand chemin</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritier de Waldener</owner>
            </place>
          <place xml:id="id49038d130" type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite de maison, dépendances et pièces de terres à Champigny sur Marne, état des dégradations et améliorations qui y ont été faites et estimation desdites maisons et terres, requête de Monsieur le comte de Rochambeau et consorts, pour parvenir à rentrer en possession</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-06-28"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de paiement suite à l'achat d'un bien </case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0055" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0102" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Telles d'Acosta</surname>
                            <forename>Dominique Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, conseiller du roi en ses conseils, grand maître des Eaux et Forêts de France au département de Champagne</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>de Vienne </surname>
                            <forename>Jean Baptiste Donatien</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comte de Rochambeau, lieutenant général des armées du roi, chevalier de ses ordre, Grand Croix de son ordre royal et militaire de Saint Louis</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Telle d'Acosta</surname>
                            <forename>Jeanne Thérèse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comtesse de Rochambeau, son épouse</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Legendre de Villemorin</surname>
                            <forename>Philippe Charles Alexandre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>seigneur de Valmay, Lucay, Varennes et autres lieux</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Bouret</surname>
                            <forename>Marie Anne Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse du Sieur Legendre de Villemorin</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Thiroux de Montsauge</surname>
                            <forename>Denis Philibert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, l'un des administrateurs généraux des Postes</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Bouret</surname>
                            <forename>Thérèse Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse du Sieur Thiroux de Montsauge</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Delahaye</surname>
                            <forename>Etienne Marin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>adjoint à la place de fermier général de son père ; fils de Charles Marin Delahaye et d'Adélaïde Victoire Bouret</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Delahaye</surname>
                            <forename>Antoine Philippe</forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineur émancipé d'âge ; fils de Charles Marin Delahaye et d'Adélaïde Victoire Bouret</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0102"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Delahaye</surname>
                            <forename>Charles Marin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, l'un des fermiers généraux de Sa Majesté ; curateur aux causes et tuteur aux actions immobilières du Sieur Delahaye, son fils</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Gastebois</surname>
                            <forename>Charles Augustin</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Waldener</surname>
                            <forename>François Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comte de, chevalier de l'ordre du mérite militaire, colonel d'infanterie au service de France, héritier sous bénéfice d'inventaire de Messire Christian Frédéric Dagobert, comte de Waldener de Freundestein, son frère </occupation>
                    </person>
                    <status>mortgagor</status>
                    <expert ref="#xpr0055"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Devercy</surname>
                            <forename>Antoine Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0055">"D’après les mesures prises dans le cours de nos vacations sur les lieux, le plan que nous avons levé des masses des différens bâtimens, sur lequel nous avons rapporté lesd[ites] mesures, les calculs et réductions des divers objets pour avoir la superficie totale du terrein, les détails, appréciations, relevés et addition du tout sur bordereaux particuliers, examen fait de tout ce qui compose lesd[its] bâtimens de fond en comble, eu égard à l’étendue du terrein en général, sa forme et distribution, la nature et le genre de construction desd[its] bâtimens dont la face principale est entre cour et jardin, et la cour a son entrée sur la grande rue de Champigny, lesd[its] bâtimens construits, partie en pierre de taille, partie en moilons, tant sur lad[ite] cour que sur le jardin, armés de pilastres de refend, fronton terminant le haut des avant-corps, en pierre de taille, décorés d’attributs de sculpture, balcons de fer à ornemens, combles à deux égouts couverts en ardoise, grand escalier en marches de pierre, rampe de fer à ornemens, les appartemens de maître, tant au rez-de-chaussée qu’au premier étage, ornés et décorés de lambris de hauteur avec sculpture, glaces dans leurs parquets de bois de chêne, chambranles de marbre, carreaux de pierre de liais et marbre noir, touttes lesd[ites] constructions et décorations en bon état. 
Nous avons mis les prix suivant les mesure cottées sur led[it] plan annexé à notre procès verbal, à chaque partie de bâtimens séparée, suivant les hauteurs, profondeurs, et décoration desd[its] bâtimens.
[Détail des prix particuliers, savoir le corps de logis coté A, 22400₶ ; la partie cotée B, 1120₶ ; la partie coté C, 4540₶ ; la remise cotée D, 9225₶ ;  la partie cotée E, 6400₶ ; le bâtiment coté F, 1960₶ ; la cuisine cotée G, 7912₶ 16s ; le charbonnier coté H, 72₶ ; l’édifice coté I, 506₶ 8s ; l’étable cotée K, 401₶ ; le pavillon coté L servant de salon d’assemblée ou salle de billard, 310₶ ; l’étable à vache, cotée M, 132₶ ; le toit à porcs coté N, 32₶ ; l’orangerie cotée O, 600₶ ; la partie cotée P pour les fourneaux, 91₶ 4s ; le bucher coté Q, 214₶ 8s ; l’appentis coté R, 67₶ 4s ; l’écurie cotée S, 2160₶ ; le cabinet d’aisance coté T, 12₶ ; la remise cotée V, 1032₶ ; deux cabinets d’aisance de la cour d’entrée, 160₶ ; le fond du jardin et une grande glacière, 400₶ ; la serre de jardinier, 40₶ ; un cabinet d’aisance et sa fosse, 40₶ ; une autre serre, 115₶ 4s ; la loge du chien, 19₶ 4s ; cinq puits de maçonnerie, 620₶ ; un bassin, 120₶ ; un autre bassin, 240₶, les tuyaux de plomb conduisant l’eau d’un des puits à un bassin, 32₶ ; un vivier, 400₶ ; fond du terrain, 16200₶]
Il résulte des prix particuliers cy dessus, que nous, Clavareau, estimons lad[ite] maison, jardins, pièce de terre et dépendances dans l’état actuel, ainsi que le tout se poursuit et comporte de touttes parts, eu égard à la position agréable de lad[ite] maison et à la somme qu’elle peut produire annuellement de loyer, valloir la somme de soixante dix sept mille cinque cents soixante quatorze livres huit sols, cy 77574 – 8."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0102">"Nous Ducret, d’après les estimations que nous avons faittes desd[its] édifices et emplacement, à l’état de lad[ite] maison, aux changemens qu’elle a éprouvé dans le décore du jardin, aux dégradations dans lesquelles se trouvent les bois, et au déffaut de soin qu’ils reçoivent, à la suppression totale des arbres du quinconce dont il ne reste que très peu d’arbres anciens, suivant le rapport […] que nous en avons fait, à l’état de ruine du vivier, des dépenses à faire pour y ramener les eaux et les frais nécessaires pour la décharge dud[it] vivier, et enfin tous les objets énoncés et déclarés par nous dans notre procès verbal, faisant la continence universelle desd[its] bien ; nous estimons lad[ite] maison et dépend[anc]es et la pièce de terre joignant, eu égard au cours du temps, nature du sol du jardin, et mauvais état des treillages, valloir la somme de trente cinq mille cinq cents cinquante livres, cy 35650₶."
</opinion>
          <opinion ref="#xpr0055 #xpr0102">"Tels sont, Monsieur, les avis de nous, architectes experts susdits, sur les différens chefs de la mission qu'il vous a plu nous déférer, vous référant d'ordonner sur le tout ce qu'il appartiendra. 
Fait par nous architectes experts susd[its], les jours mois et ans que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id49038d114">
                    <appraisal l="77574" s="8" d="">
                        <desc>Maison, dépendances et pièces de terre [avis de Clavareau]</desc>
                    </appraisal>
              <appraisal l="35650" s="" d="">
                        <desc>Maison, dépendances et pièces de terre [avis de Ducret]</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id49038d130">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0055" l="206" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0102" l="206" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="206" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="112" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="23" s="10" d=""/>
            <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="120" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="127" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="1024" s="14" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="150" s="16" d="8"/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a3">Biens propres</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c9">Rente</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership">
          <term value="j1">Bénéfice d'inventaire</term>
        </keywords>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m5">Ruine</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n1">Amélioration (travaux qui sans être utiles à sa conservation lui sont utiles et lui procure une plus-value) ǂ</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Les requérants sont héritiers de feu Emmanuel Telles d'Acosta, écuyer, conseiller, secrétaire du roi et de son épouse, Marie Antoinette [Fizenne].Certains le sont du fait de leur statut de légataires universels de Marie Telles d'Acosta, veuve d'Etienne Michel Bouret, ancien secrétaire des chambre et cabinet du roi et l'un de ses fermiers généraux, fille d'Emmanuel Telles d'Acosta. – – – Les requérants sont créanciers d'une somme principale de quarante mille livres, moyennant laquelle le feu Sieur  Christian Frédéric Dagobert, comte de Waldener de Freundestein s'était porté acquéreur de la maison, le 18 août 1781 (Maître Margantin, notaire). – – – Échanges entre les procureurs des parties.</noteworthy>
    </description>
</expertise>