<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d057" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-02-15T12:52:52Z">2023-02-15T12:52:52Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>Alignement greffiers</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-27T08:20:08Z">2021-07-27T08:20:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-26T15:20:01Z">2021-07-26T15:20:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">057</idno>
        <facsimile from="0603" to="0609"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-06" type="paris"/>
      <date when="1786-12-07" type="paris"/>
      <date when="1786-12-19" type="paris"/>
      <date when="1786-12-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Chaussée d'Antin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>hôtel de Gouy</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le marquis de Gouy</owner>
            </place>
      <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite, toisé et estimation de stucs faits par le Sieur Goutheinz, chez Monsieur le marquis de Gouy, rue de la Chaussée d'Antin</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-18"/>
          <date when="1786-12-05"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de stuc</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller du roi, juge et maître général des bâtiments de Sa Majesté, édifices, ponts et chaussées de France, et architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0075">
                    <persName>
                        <surname>Cavaignac</surname>
                        <forename>Jean Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
        <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Goutheinz</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître marbrier stucateur à Paris, y demeurant rue du faubourg Saint-Martin</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Barré</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Gouy</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Monsieur le marquis, lieutenant général des armées du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Cruzy</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Total suivant notre estimation des objets non contestés par M[onsieu]r le m[arqu]is de Gouy, la somme de deux mille huit cent cinquante quatre livres dix sols deux deniers. 
[…]
Total suivant nous Taboureur du montant de tous elsd[its] ouvrages, tant d’après les prix convenus entre les parties que suivant notre estimation de deux pour lesquels il n’y a pas eu de prix faits, la so[mm]e de trois mille trois cent soixante trois livres trois sols deux deniers, cy 3363 . . . 3 . . . 2.
Nous observons que le Sr Bleve a terminé son estimation en disant “ Telles sont, suivant nous, Bleve, les différentes quantités d’ouvrages et notre estimation d’iceux, en observant les conventions des parties pour ceux qui en sont susceptibles.”
Le Sr Jacob a observé à la suite du total de son estimation “que les embrasements des croisées sur la rue ne sont pas faits avec la solidité que le stuk auroit dû avoir, que partue des stucks du pourtour de la salle à manger, tant en panneaux, champs et moulures ne sont pas sufisament polis, et que partie desd[ites] moulures ne sont pas parfaitement droites, tel que cet ouvrages l’exige, et que le stuk a la brosse est mal poly, enfin que ces objets étoient susceptibles de réparations qui doivent être à la charge de l’ouvrier et par luy faittes pour être payé du montant du règlement fait par luy Jacob.”
Nous tiers expert, observons relativement au résultat de l’avis du Sr Jacob sur l’état des ouvrages de stuk que les parties se sont respectivement expliquées à ce sujet par leurs dires en la vacation des 11 et vingt huit avril 1785, auxquelles nous renvoyons ; ils nous a paru cependant que ces ouvrages de stuck ont été altérés par l’umidité à quelques endroits, particulièrement aux soubassements et embrasements de croisées, et la face au long de la rue, ce qui procède plutôt de la situation du local que du défaut de qualité des ouvrages. 
Il existe aussi quelques légères dégradations au dessous des appuis des croisées, mais cela provient des renflement de la menuiserie qui a mis ces croisées dans le cas d’être ouvertes avec violence et de fraper de manière à faire quelque légères dégradations au stuk, ce qui est étranger au stukateur. 
Telles sont, Monsieur, nos opérations sur lesquelles nous vous référons. 
Fait par nous architecte expert susd[it], les jour, mois et an que dessus, et nous nous sommes retirés."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="27" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="25" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="19" s="6" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="179" s="6" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f3">Toiser</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
      <term value="m6">Dégradation</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n6">Embellissement</term>
    </keywords>
        <analysis>– – [Dires du procureur du marquis de Gouy] – – 
"Lequel nous a dit que M[onsieu]r le m[arqu]is de Gouy n'est pas encore de retour de sa terre d'Arcy, où des ouvrages qui nécessitent sa présence le tiennent encore ; qu'il ne doit même en revenir qu'à la fin de ce mois ; que d'un autre côté, M[onsieu]r Jacob, l'un des premiers experts qui a été sommé d'être présent aux opérations ordonnées par lad[ite] sent[en]ce, est actuellement dans son lit, attaqué d'une malie dangereuse"
– – [Dires du Sieur Goutheinz] – – 
"quant au défaut de comparution dud[it] Sr Jacob, occasionné par son indisposition, ce motif ne doit pas être d'une plus grande considération que l'absence dud[it] Sr marquis de Gouy, d'autant que le Sr Bleve, l'un des premiers experts n'a pas luy même comparu et qu'il est d'usage que les premiers experts ne se présentent pas sur des sommations qui leurs sont faittes pour des tiers visittes"</analysis>
        <noteworthy>Demande de report par le procureur du marquis de Gouy. Cette demande est contestée par le requérant, mais l'expert renvoie tout de même les parties à se pouvoir par devant le lieutenant civil. – – – Le procès verbal de la première expertise, menée par Bleve et Jacob, est en date, au commencement, du 8 juillet 1784.</noteworthy>
    </description>
</expertise>