<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d022" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-25T08:53:18Z">2021-10-25T08:53:18Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">022</idno>
        <facsimile from="0327" to="0332"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-13" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id292493d75" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Saint-Ouen, grande rue</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Compoint</owner>
            </place>
          <place xml:id="id292493d91" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au terroir de Saint-Ouen</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Compoint</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation d'une maison à Saint-Ouen, et de pièces de terre au terroir dudit lieu, à la requête du Sieur Compoint</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Bailli de Saint-Ouen</orgName>
                    <date when="1786-11-13"/>
              <date when="1786-12-04"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Partage de succession et communauté</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0057">
                    <persName>
                        <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                        <forename>Pierre Christophe</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Compoint</surname>
                            <forename>Jean Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>vigneron à Saint-Ouen ; héritier pour moitié de feu Charles Compoint, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Noel</surname>
                            <forename>Denis Nicolas</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Compoint</surname>
                            <forename>Nicolas Charles</forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineur émancipé d'âge ; héritier pour moitié de feu Charles Compoint, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Rozel</surname>
                            <forename>Pierre Anne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>curateur aux causes et tuteur aux actions immobilières</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Maillet</surname>
                            <forename>Jacques François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Loiseau</surname>
                            <forename>Marie Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Charles Compoint, auparavant épouse commune en biens</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Lanneau</surname>
                            <forename>Gabriel Denis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Nous avons ensuite procédé à l’estimation desdits biens et d’abord de lad[ite] maison, laquelle, toutes considérations faittes sur l’étendue du terrein qu’elle occupe, sur le genre de sa construction et de sa distribution, attention faitte à l’endroit dudit lieu de St Ouen où elle est située, au droit dont elle jouit d’avoir un trou à fumiers dans la cour commune, ainsy que de la communauté de lad[ite] grande cour et de l’entrée où étoit cy devant la porte charetière avec les autres propriétaires, nous prisons et estimons, ainsy qu’elle se poursuit et comporte, circonstances et dépendances, valoir la somme de quatre mille livres : à la charge 1° des cens et devoirs seigneuriaux ; 2° de cinq sols tournois, un chapon, et un septier d’avoine de rente foncière seigneurialle et avec racheptable ; et 3° de dix huit livres de rente envers la fabrique de l’église de St Ouen : dans laquelle somme est comprise celle de six cent quatre vingt livres pour les impenses qui sont dues à la dame veuve du Sr Compoint pour raison des constructions et augmentations qui ont été faittes pendant la communauté de biens qui a existé entre le feu Sr Charles Compoint et lad[ite] dame actuellement sa veuve, cy 4000₶.
Nous prisons et estimons les différentes pièces de terre dépendantes desdittes succession et communauté ainsy qu’elle se poursuivent et comportent, sçavoir,
Les terres acquises pendant la communauté, formant ensemble la quantité d’un arpent soixante dix perches et demie, la somme de mil sept cent cinq livres, à la charge des cens et droits seigneuriaux, cy 1705₶.
Et les autres pièces de terre faisant les propres dépendants de la succession du Sr Charles Compoint, et montant ensemble à la quantité d’un arpent soixante quatorze perches, nous les estimons valoir douze cent soixante livres, à la charge des cens et droits seigneuriaux, et des trois parties de rente montantes ensemble à vingt quatre livres dont trois desd[ites] pièces de terre sont chargées, cy 1260₶. 
Nous observons et notre avis est que laditte maison ne peut se partager, en raison du droit des parties. 
Mais quant aux pièces de terre, nous allons procéder à en faire le partage, lequel, nous croions pratiquable de la manière et ainsy qu’il suit. 
1° Il est dû à la dame veuve du Sr Compoint, pour raison des augmentations et autres impenses, et pout moitié du prix des conquets faits pendant la communauté de biens, une somme de quinze cent trente deux livres dix sols, cy 1532₶ 10s. 
Il lui sera donné sur le prix provenant de la maison, une somme de six cent quatre vingt livres, cy 680₶.
Plus la pièce de vignes contenant trente sept perches et demie, située au terroir de St Ouen, lieu dit le chemin du Landy, auquel elle tient d’un bout ; 
et la pièce de vignes, contenant cinquante huit perches, située aud[it] terroir, lieu appelé Plantefort tenant d’un bout à la veuve Labout et au sentier. 
Lesquelles deux pièces sont entrées dans nos estimations pour la somme de neuf cent cinquante cinq livres, cy 955₶.
Lesquelles deux sommes font ensemble celle de seize cent trente cinq livres, cy 1635₶.
Il ne lui est dû que 1532 – 10. 
Partant elle sera soulte aux enfants de 102₶ 10s. 
Il reste à partager entre les deux enfants 1° les six autres pièces de terre qui sont entrées dans nos estimation pour la somme de deux mille dix livres, cy 2010₶, 
et 2° la soulte due par la veuve, laquelle est de cent deux livres dix sols, cy 102 – 10. 
[Total] 2112₶ 10s. 
Pour remplir chacun desquels deux enfants de sa moitié dans laditte succession du feu Sr Charles Compoint. 
Sçavoir. 
À l’un desdits deux enfants, 1° ma pièce de terre contenant trente trois perches, située au terroir de St Ouen, lieu dit l’Orme aux Boeufs, tenant d’un côté et d’un bout à Jean Baptiste Lacroix ; laquelle pièces est entrée dans nos estimations pour la somme de trois cent trente livres, cy 330₶.
2° la pièce de terre contenant cinquante perches située aud[it] terroir, lieu dit le chemin du Landy, tenant du nord à la fabrique de St Ouen, lad[ite] pièce chargée de sept livres de rente seigneurialle.
3° la pièce de terre contenant cinquante perches aud[it] terroir, lieu dit chemin de St Cloud, tenant d’un bout au chemin de St Denis à St Cloud, lad[ite] pièce chargée de dix livres de rente seigneurialle. 
Lesquelles deux pièces de vignes sont entrées dans nos estimations pour la somme de six cent soixante livres, à la charge desdittes deux rentes de sept et dix livres tournois, cy 660₶.
4° Cinquante une livres cinq sols pour sa part dans la soulte de cent deux livres dix sols due par lad[ite] dame veuve Compoint, cy 51₶ 5s. 
Et 5° quinze livres pour la soulte que lui fera son frère, ainsy qu’il va être dit, cy 15.
[Total] 1056₶ 5s. 
Au second enfant. 1° La pièce de seize perches située au terroir de St Ouen, lieu dit La Motte, tenant d’un bout au Sr Compoint fils de Louis, laquelle est entrée dans nos estimations pour la somme de cent soixante livres, cy 160₶.
La pièce de terre contenant soixante quinze perches située aud[it] terroir, lieu dit le chemin du Landy, auquel elle tient d’un bout ; cette pièce est entrée dans nos estimations pour la somme de sept cent cinquante livres, cy 750₶. 
3° La pièce de terre contenant vingt cinq perches scize aud[it] terroir, lieu dit l’Orme aux Messiers, tenant d’un bout à Jean Baptiste Compoint, dans laquelle pièce passe le chemin de St Denis à la porte Maillot ; cette pièce est chargé de sept livres de rente seigneurialle, et est entrée dans nos estimation pour la somme de cent dix livres, cy 110₶. 
Et 4° cinquante une livres cinq sols pour sa part dans la soulte de cent deux livres dix sols due par la dame veuve Compoint, cy 51– 5. 
Total, 1071₶ 5s. 
Soulte due au frère à déduire, 15.
Il est net pour ledit second lot, cy 1056₶ 5s. 
Tels sont nos avis, Monsieur, sur la valeur et la manière de partager lesd{its] biens dépendant des succession et communauté du Sr Charles Compoint, vous référant d’ordonner sur le tout. 
Fait par nous, expert, lesd[its] jour, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id292493d75">
                    <appraisal l="4000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id292493d91">
                    <appraisal l="2965" s="" d="">
                        <desc>Pièces de terres</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="180" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a3">Biens propres</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c7">Partage</term>
          <term value="c9">Rente</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f1">Arpentage</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>La nomination de Duboisterf émane de la partie représentée par maître Maillet. Les autres parties s'en rapportent à cette décision. – – – Le partage des biens est possible selon l'expert. </noteworthy>
    </description>
</expertise>