<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1151d036" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>in progress</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:38:27.316+02:00">2021-06-15T15:38:27.316+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:18:49.962+02:00">2021-06-15T15:18:49.962+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlaces.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des nœuds xml manquant dans les adresses.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-08T16:46:26Z">2021-06-08T16:46:26Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-08T16:32:44Z">2021-06-08T16:32:44Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-08T10:00:43Z">2021-06-08T10:00:43Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-06T16:36:34Z">2021-06-06T16:36:34Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1151</idno>
        <idno type="item">036</idno>
        <facsimile from="0404" to="0523"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">110</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Signification d'huissier</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>18,5 x 12 cm</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="petition">Requête</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>24 X 18 cm.</desc>
              <note>Nomination judiciaire d'un expert (Châtelet).</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Reçu</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>9,5 x 20,5 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Reçu</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>15 x 19 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Reçu</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>24 x 18 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Lettre de Poterlet au greffier</type>
              <extent>2</extent>
              <desc>25 x 18,5 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1786-07-14" type="province"/>
          <date when="1786-07-15" type="province"/>
          <date when="1786-07-17" type="province"/>
          <date when="1786-07-18" type="province"/>
          <date when="1786-07-19" type="province"/>
          <date when="1786-07-20" type="province"/>
          <date when="1786-07-21" type="province"/>
          <date when="1786-07-22" type="province"/>
          <date when="1786-07-24" type="province"/>
          <date when="1786-07-25" type="province"/>
          <date when="1786-07-26" type="province"/>
          <date when="1786-07-27" type="province"/>
          <date when="1786-07-28" type="province"/>
          <date when="1786-07-29" type="province"/>
          <date when="1786-07-31" type="province"/>
          <date when="1786-08-01" type="province"/>
          <date when="1786-08-02" type="province"/>
          <date when="1786-08-03" type="province"/>
          <date when="1786-08-04" type="province"/>
          <date when="1786-08-05" type="province"/>
          <date when="1786-08-07" type="province"/>
          <date when="1786-08-08" type="province"/>
          <date when="1786-08-09" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Village de Mareuil, près Châtillon sur Marne en Champagne, distant de Paris d'environ vingt huit lieues</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Hameau du Port à Binson, paroisse de Mareuil</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Hameau de Cersueil, paroisse de Mareuil et distant de Port à Binson d'une demie lieue</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Village de Leuvrigny, distant du hameau de Port à Binson d'environ une demie lieue</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Hameau du Chesne la Reine, paroisse de Leuvrigny, distant de cinq quarts de lieues de ce village</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>Hameau du Mesnil le Huttier, paroisse de Festigny, tenant au hameau du Chesne la Reine</complement>
            <city/>
            <district/>
            <owner>Habitants dudit lieu</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <designation rubric="true">Visite et estimation d'ouvrages de charpente à faire aux maisons des habitants de Mareuil, Cerseuil, et autre lieux, près Châtillon sur Marne en Champagne, à la requête des habitants</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Parlement</orgName>
              <date when="1785-01-17"/>
              <date when="1785-07-18"/>
            </sentence>
            <sentence>
              <orgName>Lieutenant général de police de Châtillon sur Marne</orgName>
              <date when="1785-12-09"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Obtenir du bois de charpente pour réparer leurs maisons</case>
          <objects>
            <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0176" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0061">
              <persName>
                <surname>Lecoeur</surname>
                <forename>Jean Clais</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname/>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>Habitants de Mareuil, Cersueil, Le Port à Binson, Leuvrigny, Le Chesne la Reine, Mesnil le Huttier</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0176"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Pâté</surname>
                  <forename>Jean Baptiste</forename>
                </persName>
                <occupation>syndic des communautés</occupation>
              </representative>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Neveux</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Potin</surname>
                  <forename>Louis Philippe</forename>
                </persName>
                <occupation>comte de Vauvineux et de Saint Martin d'Ablois, capitaine de cavalerie, commandant pour le roi du Haut et Bas Maine, demeurant à Paris, en son hôtel, rue de Budé, paroisse Saint-Sulpice</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0176"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Vessier</surname>
                  <forename>Nicolas François</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>de Meulan d'Ablois</surname>
                  <forename>Pierre Charles</forename>
                </persName>
                <occupation>chevalier, conseiller, maître des requêtes ordinaire de l'hôtel du roi, intendant de la Rochelle ; fils et héritier de Pierre Louis Nicolas de Meulan, écuyer, conseiller du roi, maison, couronne de France, et de ses finances, seigneur d'Ablois</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>de Meulan</surname>
                  <forename>Jacques Louis</forename>
                </persName>
                <occupation>receveur général des Finances de Paris ; fils et héritier de Pierre Louis Nicolas de Meulan, écuyer, conseiller du roi, maison, couronne de France, et de ses finances, seigneur d'Ablois</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Thesé</surname>
                  <forename>Marie Catherine</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve de Pierre Louis Nicolas de Meulan, commune en biens avec lui</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0176"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0176">"Après quoi nous avons fait le résumé de chaque objet en particulier, d'où il résulteque le total des bois à fournir au village de Mareuil est de cinq cent trente huit pièces ou solives, trois pieds, neuf pouces, estimés la somme de seize cent quinze livres dix sept sols six deniers cy [...].
Celui à fournir à Port à Binson est de mille trente pièces, deux pieds, huit pouces, estimés la somme de trois mille quatre vingt onze livres six sols huit deniers cy 3091₶ 6s 8d. 
La total de ceux à fournir au hameau de Cercueil est de dix neuf cent quarante neuf pièces, deux pieds, sept pouces, estimés la somme de cinq mille huit cent quarante huit livres cinq sols six deniers cy 5848 – 5 – 6.
Celui à fournir au village de Leuvrigny est de deux mille deux cent trente pièces, cinq pieds, dix pouces, estimés la somme de six mille sept cent treize livres dix huit sols quatre denier cy 6713 – 18 – 4.
Celui à fournir au hameau du Chesne la Reine est de cinq cent trente trois pièces, trois pieds, sept pouces, estimés la somme de seize cent livres quinze sols dix deniers 1600 – 15 – 10.
Et enfin le total de ceux à fournir au hameau du Mesnil le Huitiés est de mille une pièces, huit pouces, estimés la somme de trois mille trois livres six sols huit deniers cy 3003 – 6 – 8. 
Et addition faite des quantités et sommes cy dessus, il résulte que le total général des bois à fournir auxd[its] villages et hameaux de Mareuil, Port à Binson, Cerceuil, Leuvrigny, Le Chesne la Reine et le Mesnil Huitier est de sept mille deux cent quatre onze pièces ou solives, un pied, un pouce cy 7291 p[ièces] 1 p[ie]d 1 p[ouce].
Et que le total de leur valeur d'après l'estimation par nous faite est de vingt un mille huit cent soixante treize livres dix sols dix deniers cy 21873₶ 10s 10d. 
Quant aux articles des réclamations des habitans, pour les bois qu'ils ont été obligés d'achetter, tant pour bâtir, que pour réparer et desquels bois nous avons pris connoissance par observation, d'après les réquisitoires des sindices, à compter de l'époque susd[ite], ils se montent à la quantité de huit cent six pièces, deux pieds, cinq pouces cy 806 p[ièces] 2 p[ie]ds 5 p[ouces].
Et que le total de leur valeur aussi d'après estimation par nous faite est de la somme de deux mille quatre cent dix neuf livres quatre sols deux deniers cy 2419 – 4 – 2. 
Tel est, Nosseigneurs, l'avis unanime de nous, experts, concernant la mission des différens objets que vous nous avés déferé par votre arrêt, vous référant de juger et ordonner sur le tout</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="21873" s="10" d="10"/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0176" l="1344" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="1344" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="440" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="215" s="6" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="713" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="5322" s="18" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>"En conséquence, nous avons cru devoir après un [...] et scrupuleux examen des dires respectifs des parties et de toutes les pièces à nous remises, vous [...] Nosseigneurs, les raisons qui nous ont déterminé à continuer nos opérations.
I.° Nous avons estimé inutile la représentation des titres particuliers de chaque maison, attendu que, suivant vos arrêts, Nosseigneurs, des vingt deux avril 1777 et vingt sept juin 1780, le droit d'usage est reconnu à chacune des parroisses, hameau, village ou communauté, et qu'il n'y est fait de distinction pour aucun des habitans en particulier ; que votre arrêt du dix sept janvier 1785, détermine d'une manière claire et pécise la mission qui est déferrée.
2.° Nous avons pareillement estimé inutile la remise des procès verbaux qui constatent les fournitures faites de bois à bâtir ou à réparer, attendu que ces différens procès verbaux ne nous donneroient aucunes lumières, sur les opérations ordonnées par vous, Nosseigneurs, quant aux réparations actuellement à faire et qui font l'objet de notre mission.
3.° La réquisition de nous transporter dans les bois usagers des paroisses, pour reconnoître l'impossibilité d'en tirer actuellement les bois qui peuvent être nécessaires aux particuliers, nous a paru également inutile, attendu que l'appréciation que vous, Nosseigneurs, nous avez demandé de la valeur des bois à fournir pour bâtir ou réparer, nous a fait croire que vous avés prévu aux moyens de parer à l'impossibilité déjà reconnue par la maîtrise de Crécy, de fournir en bois, ainsi qu'il appert par son procès verbal du mois de juin 1784 ; raison pour laquelle lad[ite] maîtrise a renvoyé les habitans à de pourvoir devant vous, Nosseigneurs.
4.° Et enfin, nous avons cru ne point devoir obtempérer à la demande faite par led[it] Sr comte de Vauvineux, d'en référer par devant vous, Nosseigneurs, tant pour les raisons susd[ites] que parce que notre mission bien remplie, ne peut préjudicier en rien aux droits respectifs de parties ; que par les détails dans lesquels nous entrerons, il sera toujours possible de faire telles distractions, que vous, Nosseigneurs, jugeriés convenables, si aucunes il y avoit, et que la nature des réparations que nous avons à constater ne peut être que relative aux bois à founrir pour bâtir ou réparer, et non aux réparations générales des bâtimens."</analysis>
        <noteworthy>Experts présentés comme "expert et arbitre".  – – – Le comte de Vauvineux tente de déporter la mission des experts sur les questions de propriétés, ce que le syndic représentant les habitants dénonce. Ce dernier renvoie à l'arrêt du Parlement du 17 janvier 1785 qui fixe la mission. – – – Procès verbal du maître des Eaux et Forêts de la maitrise particulière du baillage de Meaux, Crecy et autre partie de celui de Château Thierry en date au commencement du 24 mai 1784. – – – Jean Portelet n'étant pas expert en titre, il doit prêter serment devant le lieutenant général du baillage de Châtillon sur Marne ("le serment sous la foy duquel avons juré et affirmé nous comporter en homme de bien et d'honneur dans les opérations dont est question et ordonnées par les arrêts du dix sept janvier et dix huit février dernier"). – – – Le 21 juillet, lors de la vacation, les experts reçoivent la copie d'un exploit fait à la requête du comte de Vauvineux, renouvelant ses protestations ; les experts décident de n'en pas tenir compte et de poursuivre leurs opérations. – – – Les bâtiments visités sont au nombre de 263, soit 19 à Mareuil, 51 à Port à Binson, 81 à Cerseuil, 66 à Leuvrigny, 17 au Chesne la Reine et 29 à Mesnil le Huttier.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>