<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d055" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-26T09:32:08Z">2021-07-26T09:32:08Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">055</idno>
        <facsimile from="0559" to="0597"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">16</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>31 x 20 cm.</desc>
                    <note>"État des réparations qu'il convient faire."</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>8</extent>
                    <desc>22,5 x 17,5 cm.</desc>
                    <note>"Résumé général de toutes nos opérations concernantes le jeu de Paume exploité par le sieur Desvertus, rue de Seine, St Germain". – – – Croquis au crayon dernière page verso.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>47,5 x 34 cm.
Plume et encre noire.</desc>
                    <note>Coupe latérale du bâtiment.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>34 x 74 cm.
Plume et encre noire.</desc>
                    <note>Plan de la charpente.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>34 x 72 cm.</desc>
                    <note>Coupe longitudinale du bâtiment.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-06" type="paris"/>
          <date when="1787-08-03" type="paris"/>
          <date when="1787-08-04" type="paris"/>
          <date when="1787-08-07" type="paris"/>
          <date when="1787-08-09" type="paris"/>
          <date when="1787-08-13" type="paris"/>
          <date when="1787-08-16" type="paris"/>
          <date when="1787-08-20" type="paris"/>
          <date when="1787-08-24" type="paris"/>
          <date when="1787-08-28" type="paris"/>
          <date when="1787-09-01" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Seine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Saint-Germain, vis à vis l'égout</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Le Bastier</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite de réparations nécessaires à faire en une maison à Paris, rue de Seine, faubourg Saint-Germain, dépendante de la succession de la veuve Le Bastier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-08-19"/>
              <date when="1787-07-27"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Entretien - défaut de jouissance</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0215" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Douceur</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand épicier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0215"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Creton</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Bastier</surname>
                            <forename>François Mélanie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>demoiselle majeure ; héritière sous bénéfice d'inventaire de sa mère, Anne Hollande, veuve de Jean Mathieu Le Bastier, écuyer, huissier ordinaire de la chambre du roi, concierge du château de La Muette</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Popot l'ainé</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Fougeray Delaunay</surname>
                            <forename>François Gilbert</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineur de François Fougeray Delaunay et feue Rosalie Le Bastier</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Fougeray Delaunay</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, conseiller du roi, garde des registres du Contrôle général ; tuteur</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Delaplace</surname>
                            <forename>Christophe</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Desvertus</surname>
                            <forename>Pierre Michel</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître paumier ; sous locataire du jeu de paume</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Lacan</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Moreau</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>maître chaprneiter</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101 #xpr0215">[1er chef de la mission]
"Pour satisfaire au premier chef de votre sent[en]ce, Monsieur, suivant lequel nous devons constater l’état des lieux ; nous avons de nouveau procédé à la visitte de touttes les partyes qui composent le jeu de paulme dont est question, au moyen de l’échafaud qui a été dressé par le Sr Moreau, m[aîtr]e charpentier, pour nous faciliter les approches des fermes et entraits : par cette visitte par nous faitte par détail et partye par partye, nous avons reconnu que lesd[ites] fermes et entraits sont pour la majeure partye romput et hors d’état de service ; pourquoy nous estimons et notre avis est qu’il est indispensable de procéder à la démilition du surplus des trois fermes qui sont encore en place, et de reconstruire le plancher, le comble et les potaux qui soutiennent le tout, à l’instar et suivant les dimentions des jeux de paulme voisins que l’on vient aussy de reconstruire tout récement."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101 #xpr0215">[2e chef de la mission]
"Le second chef de notre mission, nous prescrit de distinguer ce qui sera à reconstruire ou à réparer, eu égard à l’état actuel desd[ites] maisons, bâtiments et jeu de paulme, et de dresser un devis estimatif de ce qui sera à faire de reconstruction ou fait en réparations et de déclarer ce qu’il en coutera pour chacune desd[ites] réparations et reconstruction, et régler de quelle manière elles seront faittes pour chaque genre d’ouvrages qui seront nécessaires en maçonnerie, charpenter, couvertures, serrurerie et autres ouvrages à y concourir."
[Détail des diverses opérations]
"Par le résultat de nosd[its] opérations, les démolitions et ouvrages de reconstruction de touttes natures, nécessaires à faire aud[it] jeu de paulme, dépendances et accessoires, déductions faitte des bois et plombs provenant de la démolition qui seront donnés en compte aux entrepreneurs, reviendront ensemble à la somme totalle de trente deux mille trois cent dix huit livres, quatorze sols et neuf deniers, à laquelle nous les prisons et estimons, cy 32318₶ 14s 9. 
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte des lieux dont est question, tel est l’état d’iceux, tel est aussy notre avis sur tous les chefs de la mission que vous nous avez déférée par votre sentence, nous référons sur le tout à votre justice et prudence ordinaires.
Fait par nous experts susd[its], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0101 #xpr0215">[Addendum en réponse à la déclaration du requérant] 
"Obtempérant auquel réquisitoire, nous, experts, déclarons unanimement que les ouvrages de reconstruction et restauration dud[it] jeu de paulme et accessoires par nous constatés, sont d’une nature à laquelle la majeure partye des entrepreneurs de bâtiments ne sont point accoutumés, vu que les occasion de les exécutter sont peut fréquentes ; en conséquence, notre avis est qu’il est de l’intérest de touttes les partyes, que par vous, Monsieur, il soit commis un architecte expert d’office, à l’effet de conduire, inspecter et diriger lesd[its] ouvrages ; que de plus il y a nécessité de le pratiquer ainsy, afin que pendant le cours des démolitions et reconstructions, tous attachements nécessaires soient prix contradictoirement avec chaque entrepreneur, pour servir lors de la réception desd[its] ouvrages, après leur exécution."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="138" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="138" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="138" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="127" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="24" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="300" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="150" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="140" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">Annexes</fee>
            <fee type="other" l="106" s="" d="">8 sols pour livres</fee>
            <total l="1273" s="4" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
          <term value="b7">Anticipation</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership">
          <term value="j1">Bénéfice d'inventaire</term>
        </keywords>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m4">Péril imminent</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis>– – [Lieux de l'expertise] – – 
"Nous, experts, avons procédé à la visitte tant de lad[ite] maison, rue de Seine, occupée par le Sr Douceur et ses sous locataires, que du jeu de paulme et dépendances situé au derrière, sous loués par led[it] Sr Douceur au Sr Desvertus, m[aîtr]e paulmier"
– – [Fin de la première vacation] – – 
"Ayant achevé la visitte de la totalité desd[its] lieux, nous avons, ainsy que le greffier, paraphé et signé l'état desd[ites] réparations par nous dressé, et nous l'avons annexé à ces présentes"
– – [Addendum à la suite de la dernière vacation] – – 
"Ayant consommé la mission déférée à nous, experts, et notamment ayant aux termes d'icelle déterminé de quelle manière les constructions du jeu de paulme dont est question par nous constatés devront être faittes pour chaque genre d'ouvrages, en maçonnerie, chap[ent]e, couverture, serrurerie et autres ouvrages, led[it] Sr Douceur, assisté dud[it] m[aîtr]e Creton son p[rocureu]r, nous a dit que s'agissant de faire exécuter lesd[its] ouvrages, il se trouve obligé de nous déclarer qu'en sa qualité de m[archan]d épicier, il n'a aucunement les connoissances convenables, nécessaires et indispensables pour conduire les ouvriers et entrepreneurs de touttes natures d'ouvrages qui les exécutteront, qu'en conséquence, il nous requiert de constater par notre avis s'il y a nécessité qu'un architecte expert soit commis par M[onsieur] le lieutenant civil, à l'effet de conduire, diriger et inspecter lesd[its] ouvrages"</analysis>
        <noteworthy>La sentence du 27 juillet 1787 vient préciser la mission des experts : elle est beaucoup plus détaillée que l'ordonnance de référé du 19 août 1786. – – – Lors de la deuxième vacation, le Sieur Desvertus se plaint de la non jouissance qu'il éprouve et des dommages qui en résultent pour son commerce. – – – Les dessins annexés au procès verbal sont réalisés dans le cadre du 2e chef de la mission des experts.</noteworthy>
    </description>
</expertise>