<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d034" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-29T10:51:24Z">2022-03-29T10:51:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">034</idno>
        <facsimile from="0412" to="0416"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-16" type="paris"/>
          <date when="1786-06-02" type="paris"/>
          <date when="1786-06-07" type="paris"/>
          <date when="1786-06-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Jean de Beauvais</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Laurent de Mezières</owner>
            </place>
          <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Noyers</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Chaumette des Fossés</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de murs et objets contentieux en deux maisons sises rue Saint Jean de Beauvais et des Noyers, appartenantes à MM. Laurent de Mezières et Chaumette des Fossés</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0095" context="third-party" appointment="experts">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Laurent de Mézières</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chaumette des Fossés</surname>
                            <forename>Nicolas Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0228">"Avis de M. Poulain.
Nous, Poulain, observons d’abord que dans nos précédentes vacations et commencement de la vacation actuelle, nous avons reconnu unanimement avec notre confrère que le mur à rez de chaussée est bouleversé, que les moilons sont posés sans liaisons les uns sur les autres et la plupart en délits, qu’il a été fait des reprises à une épaisseur du côté de la maison de M[aîtr]e Chaumette, que la chaine de pierres qui porte trois planchers de la maison dud[it] M[aîtr]e Chaumette est bouleversée et que les arrêtes des assises s’écrasent sous le fardeau. 
Nous avons pareillement reconnu qu’u premier étage, ce mur, quoiqu’assez d’aplomb est encor de plus mauvaise construction qu’à l’étage de rez de chaussée dont nous venons de parler, n’étant formé que de moilons mal ourdés en plâtre et mêlés de platras qui paroissent être des lancis faits après coup du côté de la maison dud[it] M[aîtr]e Chaumette, que la chaine en pierres posée à plomb de celle dont nous avons parlé à rez de chaussée est bouleversée, sans liaison et dans le plus mauvais état, les lits des différentes assises ruinés et épaufrés. Qu’au deuxième étage le mur n’est construit qu’en plâtras et plâtre et que la chaine de pierre au dessus des précédentes ne fait pas toutte l’épaisseur dud[it] mur en plâtras.
En conséquence, nous pensons et notre avis est 1° que les différentes fractures et le bouleversement de la chaine de pierre ne viennent de ce qu’elle est trop foible pour le poids qu’elle a à supporter.
2° que les poutrelles et lambourdes adaptées contre pour porter les planchers de la maison de M. Chaumette sont conformes à la coutume, à l’exception touttes fois, comme nous venons de le dire, de la mauvaise qualité de la chaine de pierres.
3° qu’il est nécessaire de démolir led[it] mur dans la hauteur du rez de chaussée, premier et second étage, ainsi que la chaine en pierre supportant les planchers de la maison dud[it] M[aîtr]e Chaumette ; qu’il doit être reconstruit en bons moilons durs, bien essemillés et crépis en plâtre à moilons apparens de quatorze pouces d’épaisseur ; que la chaine de pierres pour la maison de M. Chaumette doit avoir vingt quatre à vingt six pouces de longueur, courtes et longues pierres réduittes, que lesd[ites] démolitions et reconstructions doivent être faittes à frais communs entre les parties, sauf la plus valleur de la chaine de pierres qui doit être supportés par M[aîtr]e Chaumette seul, cette chaine de portant que ses planchers.
Quant à la fondation dud[it] mur, elle nous paroit quant à présent suffisante pour porter le nouveau mur ; mais nous ne pouvons rien dire de positif à cet égard, ne la connoissant pas dans toutte sa profondeur, et ne pouvant être à portés de juger de la qualité des matériaux qui la composent que lorsqu’elle sera dérasée."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0033">"Avis de M. Boulland.
Et nous, Boulland, somme de l’avis de notre confrère et pensons comme lui relativement au mur du rez de chaussée. Il est vrai de dire que les moilons sont sans liaisons et qu’ils ne sont pas gissant selon les règles de l’art, néanmoins led[it] mur pourroit subsister sans aucun inconvénient si la démolition indispensable de la chaine en pierres bouleversée et en partie éclatée n’en entraînoit pas la destruction. Nous concluons donc collectivement qu’il esr urgent de le démolir dans la hauteur seulement du rez de chaussée sur environ douze pieds neuf pouces réduits de largeur, y compris arrachemens et liaisons avec les deux murs mitoyens en retour entre M. Laurent de Mézières et ses voisins de droitte et de gauche, de le reconstruire ensuitte sur les dimensions de quatorze pouces d’épaisseur sur les anciennes fondations qui nous ont paru suffisantes autant que les fouilles faittes à ce sujet nous l’ont fait reconnoitre, savoir en moilons essemillés proprement et crépis en plâtre, et la chaine en pierre de vingt quatre à vingt six pouces de longueur réduitte, courtes et longues alternativement ; lesd[ites] démolition et reconstruction seront faites à frais communs entre les parties, sauf, bien entendu, la plus valleur de la chaune de pierre qui sera à la charge de M[aîtr]e Chaumette des Fossés, en ce qu’elle supporte ses poutrelles.
Quant au mur du premier étage, quelque soit son genre de construction, qu ne pourroit être prescrit que parce qu’il seroit hors d’aplomb et crevassé, n’ayant vu ni l’un ni l’autre, et au contraire ayant reconnu qu’il est solidement butté par les deux murs mitoyens en retour, nous le déclarons hors de toutte atteinte et certiffions qu’il peut encor durer très longtems dans cet état. Il en est de même de la chaine en pierres, qui est à peu près ce qu’elle a été lors de sa construction primitive, rejettant toutte idée de destructions, nous inclinons en opposition à l’avis de notre confrère, qu’il soit conservé après y avoir fait quelques lancis et renformis évalués à une toise et demi de légers.
Enfin nous voyons avec les mêmes yeux le mur du second étage, et bien loin d’y reconnoitre le moindre vice, nous avons apperçu que la chaine en pierres quoiqu’elle n’ait pas toutte l’épaisseur du mur, déduction faitte de l’enduit, se comporte bien, qu’au contraire, ayant originairement porté une poutre qui auroit dû la culbuter, elle est restée intacte, et qu’une poutrelle substituée à lad[ite] poutre doit lui assurer une longue existence."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0095">"Tout considéré, nous pensons et notre avis est qu’on ne peut se dispenser de démolir led[it] mur dans la hauteur du premier étage pris du côté du Sr Laurent de Mézières, tant par sa mauvaise construction, qui est, ainsi que nos confrères l’ont rapporté, en moilons et plâtras bouleversés et sans liaisons, que parce que la chaine en pierres qui le divise vers le milieu de sa longueur est aussi bouleversée et hors d’état de supporter la chaine de l’étage supérieur.
Quant à la partie dud[it] mur au dessus, formant le second étage de la maison du Sr Laurent de Mézières, comme sa construction est d’une seule nature de matériaux, qu’il nous a paru assez à plomb, que la chaine servant à l’édifice de M[aîtr]e Chaumette des Fossés est de même assez à plomb, quoique d’un foible parpin, nous somme d’avis que cette partie de mur peut subsister dans l’état où elle est, en observant néanmoins qu’il conviendra relier led[it] mur avec la chaine dans la hauteur dud[it] étage et d’y faire les renformis et enduits nécessaires.
Quant à la contribution de la réfection de la partie de mur cy dessus indiquée, dans la hauteur du premier étage, ainsi que ce qu’il sera nécessaire de reprendre dans la hauteur du second étage pour relier led[it] mur avec la chaine de pierre, elle sera la même que celle indiquée par nos confrères pour la partie à rez de chaussée, c’est-à-dire à frais communs, tant pour la démolition que pour la reconstruction, sauf la plus valleur de la chaine de pierre dud[it] premier étage, qui sera, ainsi que celle du rez de chaussée, supportés par M[aîtr]e Chaumette des Fossés, comme servant à son édifice seul, et nullement à celui du Sr Laurent de Mézièrez.
Tel est l’avis de nous, architecte expert susd[it], lesd[its] jour et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0095" l="6" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="4" s="15" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="16" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="105" s="11" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="22" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m5">Ruine</term>
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m13">Fissuration</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>