<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1146d021" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-27T16:10:31Z">2021-12-27T16:10:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-27T14:39:47Z">2021-12-27T14:39:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1146</idno>
        <idno type="item">021</idno>
        <facsimile from="0198" to="0225"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">25</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>22,5 x 17,5 cm.</desc>
                    <note>Expertise au brouillon. Croquis au crayon au verso.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-02-20" type="paris"/>
          <date when="1786-02-25" type="paris"/>
          <date when="1786-03-09" type="paris"/>
          <date when="1786-03-20" type="paris"/>
          <date when="1786-08-07" type="paris"/>
          <date when="1787-09-11" type="paris"/>
          <date when="1787-10-13" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>Grande rue du Faubourg Saint-Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Brunier</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen et contentieux entre deux maisons situées Grande rue du Faubourg Saint-Martin, l'une appartenante à la Communauté des Sœurs de la Charité du Faubourg Saint-Denis, et l'autre au Sieur Brunier</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-01-23"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Contentieux de mitoyenneté (Filtration)</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
            <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Supérieure des Sœurs de la Charité établies Grande rue du Faubourg Saint-Denis</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>Économe des Sœurs de la Charité établies Grande rue du Faubourg Saint-Denis</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Fondeur</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Brunier</surname>
                            <forename>Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>négociant</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Huguet</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Biaunié</surname>
                            <forename>Gabriel Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Bidault</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Nous avons de nouveau pris lecture du résumé par nous ci-devant fait des pièces établissant notre mission, ainsi que des différents dires des parties, et des opérations par nous ci-devant faites et constatées ; le tout pour nous résumer dans notre avis.
Nous observons, Monsieur, que la seule mission qui nous soit donnée par votre première ordonnance sur référé, en vertu de laquelle nous opérons, est de procéder à la visite des lieux dont il s’agit ; ce que nous avons fait par tout ce qui est constaté et raporté par le présent procès verbal.
Il résulte de cette visite et de l’examen que nous avons fait de la chausse d’aisance de la maison du Sr Brunier, que cette chausse est en bon état, que les pots qui la composent sont isolés de trois pouces au moins du mur mitoyen ; mais que la branche qui coude à la réunion des deux parties de cette poterie n’a qu’un pouce d’isolement, au lieu de trois pouces qu’il devroit y avoir ; que cet espace est vide, de sorte que cette poterie n’est liée au mur mitoyen que par l’arondissement de son recouvrement en plâtre ; mais que les joints ou emboitements des pots sont ourdés et scellés en plâtre ; que le parement du mur mitoyen, qui devroit être enduit en plâtre, est sans enduit derrière cette chausse d’aisance sur la reprise qui y a été faite il y a quelques tems : que les traces de matières qui existent sur le parement du moelon dudit mur mitoyen derrière cette poterie sont anciennes et ne nous paroissent pas être faits depuis le rétablissement de la chausse d’aisance.
Enfin, pour satisfaire au réquisitoire fait par le Sieur Brunier en la vacation du vingt mars mil sept cent quatre vingt six, consenti par le Sr Biaunier et par M[aîtr]e Fondeur, audit nom, pour les Sœurs de la Charité, en la vacation du lundi sept aoust mil sept cent quatre vingt six : 
1° Notre avis est que la totalité de la poterie doit être isolée du mur mitoyen de trois pouces en toutes son étendue ; que par conséquent le Sieur Brunier doit être tenu de faire donner trois pouces d’izolement à cette poterie au droit de l’embranchement, où il ne se trouve à présent qu’un pouce d’isolement, et de faire enduire en plâtre le parement du mur mitoyen qui ne l’est pas à cet endroit ; 
2° que les filtrations et traces de matière que nous avons trouvées sous les parements de ce mur mitoyen nous ont paru anciennes ; 
3° que l’humidité qui existoit au papier de la chmabre du premier étage de la maison des Sœurs de la Charité procède de la fraicheur du plâtre neuf sur lequel ce papier a été collé.
Tel est, Monsieur, notre avis, référant à vous sur le tout, ci référé. 
Fait par nous, expert, le jour susdit, et nous avons signé avec le greffier."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="60" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="102" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="39" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="138" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="62" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="456" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="66" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le contentieux concerne la filtration de matières fécales à travers un mur mitoyen auquel est adossé une fosse d'aisance. Les Sœurs de la Charité établies Grande rue du Faubourg Saint-Denis (requérantes) et le Sieur Brunier (opposant) sont les propriétaires de part et d'autre du mur mitoyen en question. Le Sieur Brunier demande à ce que l'entrepreneur responsable des constructions de sa maison soit lui aussi cité comme partie opposante. – – – Les parties opposantes échangent beaucoup et se renvoient la responsabilité du désordre : le Sieur Biaunier (maçon) prétend tout d'abord ne pas avoir effectué les travaux de la fosse en question ; le procureur du Sieur Brunier (propriétaire) prétend que le Sieur Biaunier a bien réalisé les travaux de l'ensemble du corps de logis dont est question et qu'il a converti un puisard en fosse d'aisance, pour limiter ses frais. – – – Il est fait référence à un mémoire de maçonnerie annexé au procès verbal de la visite du 21 juillet 1772 (Bourgeois et De Besse, experts ; Picquenon, greffier). Picquenon se présente lors de la vacation du 9 mars 1786 pour remettre la pièce en question (il reçoit 6 livres pour cela). À la suite de cette remise, il est fait lecture du "Mémoire des ouvrages de maçonnerie faits pour la construction du Sieur Vincent, sculpteur, et Résité, brodeur, sise faubourg St Laurent, sous la conduite de Monsieur André [Jean Baptiste ?], architecte, par Biaunié, maître maçon, entrepreneur de bâtiments à Paris, dans le courant des années 1770 et 1771".</noteworthy>
    </description>
</expertise>