<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d023" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-25T09:56:14Z">2021-10-25T09:56:14Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">023</idno>
        <facsimile from="0333" to="0344"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Constat judiciaire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Constat judiciaire par le maître maçon Pierre-François Gaudron, des dommages causés en une ferme seigneuriale de Vernelles par les vents et ouragans. Chute de 14 chevrons  en bois de chêne servant de couverture, tuiles et autres matériaux épars, ruinés et cassés.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-13" type="province"/>
          <date when="1787-01-09" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>prieuré de Notre-Dame de Vernelles, paroisse d'Evry les Châteaux, près Brie Comte Robert, distant de Paris de dix lieues</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Ordre de Saint Benoît</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Réception des réparations au prieuré de Vernelles, près Brie Comte Robert, à la requête du Sieur abbé Campy, précédent titulaire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-12-04"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France et expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0215" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gambien de Campy</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>abbé, chanoine du Saint Sépulcre de Caen ; ancien titulaire de la dignité de prieur</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Perrin</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Laborey</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>actuel titulaire de la dignité de prieur</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Lambert</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Gaudron</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>maître maçon demeurant à Varenne près Brie</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0215 #xpr0250">"Il résulte de la visitte, examen, et recollement par nous faits de la généralité des ouvrages exécutés, qu’ils sont bien faits, qu’ils sont en état de réception, que tout le contenu en notre procès verbal dud[it] jour 25 avril 1786 a été exécutté convenablement, et enfin que lesd[its] ouvrages valent la so[mm]e de 3483₶ 8s 9d par nous fixée par iceluy. 
Nous référons, Monsieur, sur le contenu au présent rapport à votre justice et prud[enc]e ord[inair]es.
En ce qui concerne les ouvrages de charpente et couvertures faits par augmentation à la grange, occasionnés par l’ouragan du jeudy 14 7bre 1786, énoncés au dire du Sr Gaudron au présent rapport, nous supercédons jusqu’à ce que les partyes ou leurs procureurs ayent fait leurs observation respectives, auquel effet et pour les entendre, nous avons remis la vacation au mardy neuf janvier prochain, deux heures de relevée, et ce en notre bureau public et ord[inair]e, à Paris, rue de la Verrerie […]
Vu le consentement respectif des procureurs des partyes à ce que les effets occasionnés par l’ouragan dont est question soient par nous constatés et estimés, nous déclarons d’après les nottes par nous prises sur les lieux lors de notre visitte, que ces effets consistent en ce que une portion du revers de la couverture de la grange à avoir du côté de la cour a été emportée et les chevrons enlevés ; ce qui a imposé la nécessité de replacer lesd[its] chevrons et de refaire à neuf lad[ite] couverture en vingt pieds de long sur vingt deux pieds de haut ; ce que nous prisons et estimons, après calculs et détails d’appréciations faits de chaque objet, la so[mm]e de cent deux livres, cy 102₶. 
Nous référons, Monsieur, sur tout le contenu au présent rapport, à votre justice et prudence ordinaires. 
Fait par nous, experts susd[its], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="54" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="46" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="54" s="2" d="">Papier, contrôle et aides</fee>
            <fee type="other" l="40" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="314" s="2" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le procès verbal d'état des réparations est dressé par Taboureur et Petit à partir du 25 avril 1786 (Z1J1158/041), en exécution d'une sentence du Châtelet de Paris, en date du 24 janvier 1786. – – – Les parties sont absentes lors de l'expertise, mais le maçon Gaudron et le fermier Pierre Paul Dutfoy sont présents. – – – Le procès verbal dressé à partir du 25 avril 1786 comporte 101 articles de réparations. – – – La nature de la nomination des experts n'est pas précisée dans ce rapport, il faut se référer au précédent rapport pour la connaître.</noteworthy>
    </description>
</expertise>