<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1153d028" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-07T08:31:52Z">2021-07-07T08:31:52Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-07T06:58:03Z">2021-07-07T06:58:03Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1153</idno>
        <idno type="item">028</idno>
        <facsimile from="0372" to="0376"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-10" type="paris"/>
          <date when="1786-08-12" type="paris"/>
          <date when="1786-08-23" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Neuve des Bons Enfants</street>
                    <buildingNumber>14</buildingNumber>
                </address>
                <complement>vis-à-vis l'hôtel de Toulouse</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Caqué</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite des dégradations et enlèvements en un appartement, rue Neuve des Bons Enfants, à la requête du Sieur Caqué, greffier des insinuations</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-21"/>
              <date when="1786-08-01"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Dégradations locatives</case>
            <objects>
            <object type="other">Dégradations et enlèvements</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, juge garde de la juridiction royale des bâtiments établie au Palais à Paris, et l'un des architectes experts jurés en titre d'office de la ville</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0058">
                    <persName>
                        <surname>Foucart</surname>
                        <forename>Paul Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Caqué</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement, greffier des insinuations du Châtelet</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Avrillon</surname>
                            <forename>Denis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gaucher</surname>
                            <forename>Victor</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"De tout ce que dessus, il résulte ce qui suit :
Le premier chef de notre mission est de reconnoitre si les glaces et tableaux qui sont en déficit dans led[it] apartement, et qui sont énoncés dans les anciens titres et pièces sont les mêmes que celles énoncées dans le procès verbal du douze avril dernier, fait par Choquet, huissier. 
Sur ce premier chef, notre avis est que les glaces dont les dimensions et le genre d'ornemens des bordures sont raportées au procès verbal du douze avril dernier, fait par Choquet, huissier, sont les mêmes que celles énoncées dans les anciens titres et pièces qui nous ont été remis.
Le second chef de notre mission porte de donner notre avis sur icelles et de constater si les hauteurs et largeurs desd[ites] glaces peuvent être contenues dans les largeurs et hauteurs des chemnées. 
Notre avis est que les dimensions desd[ites] glaces peuvent être contenues dans les largeurs et hauteurs des cheminées du salon et de la chambre à coucher dud[it] apartement, et que ce sont précisément les dimensions qui pouroient être employées aux glaces sur ces cheminées.
Le troisième chef porte de constater si les bois de l'arière corps étant sur la cheminée du salon sont conformes à celuy énoncé au procès verbal de Choquet et si la désignation portée dans lesd[its] anciens titres est conforme à l'état actuel des lieux.
Notre avis est que ce qui reste du pilastre en arière corps sur la cheminée du Salon est absolument conforme à ce qui est énoncé au procès verbal de Choquet et qu'il n'y manque que ce que led[it] Choquet a constaté avoir été enlevé avec le parquet de menuiserie qui renferme les glaces. Nous observons aussi que la désignation portée dans les anciens titres et pièces qui nous ont été remis est conforme à l'état actuel, sauf ce qui a été déposé et enlevé au dessus des cheminées. 
Le quatrième chef porte que nous donnerons notre avis sur le prix des glaces, parquets et bordures et dirons ce qu'il en coutera pour les faire remettre en place. Pour satisfaire à ce quatrième chef, nous avons fait sur des bordereaux particuliers, les détails et calculs desd[its] glaces, bordures, parquets de menuiserie, peinture et pose en place, et ayant mis à chaque objet les prix au cours du tems présent, nous estimons que le tout vaut la somme de cinq cent quarante deux livres quatre sols, cy 542₶ 4.
Enfin le cinquième chef de la mission est de fixer le prix des tableaux, bordures et pose en place desd[its] tableaux en déficit. D'après les calculs que nous avons fait, nous estimons lesd[its] trois tableaux en dessus de porte avec la pose et leurs bordures, valoir ensemble la somme de soixante douze livres, cy 72₶.
Tel est, Monsieur, notre avis sur tous les chefs de notre mission, vous référant de juger et ordonner sur le tout."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="150" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Mission]
"vous avez, Monsieur, dit que pour statuer sur la propriété des glaces enlevées par led[it] S. Gaucher, il seroit remis entre les mains de nous Taboureur, expert, que vous avés nommé d'office, pour toutes les parties, et que avons déjà constaté les réparations locatives qui étoient à faire dans l'apartement dont est question, tous les anciens titres de propriété établissant que les glaces et tableaux qui sont en déficit dans led[it] apartement, étoient avant l'entrée en jouissance dud[it] S. Gaucher dans led[it] apartement, à l'effet de reconnoitre si lesd[ites] glaces détaillées dans le procès verbal du douze avril dernier, fait par Choquet, huissier, sont les même que ce énoncées dans les anciens titres et pièces ; donner notre avis sur icelle ; constater si les hauteurs et les largeurs desd[ites] glaces peuvent être contenues dans les hauteurs et les largeurs des cheminées, si mieux n'aimoit led[it] Sr Gaucher, nous représente lesd[ites] glaces enlevées et constatée par led[it] procès verbal ; constater pareillement si lesd[its] bois de l'arière corps étant sur la cheminée du salon est conforme à celui énoncé aud[it] procès verbal de Choquet, et si la désignation portée dans lesd[its] ancien titres sont conformes à l'état actuel des lieux ; donner notre avis sur le prix des parquets, glaces et bordures, et dire ce qu'il en coutera pour les faire remettre en place ; fixer le prix des tableaux, bordures et posage en place desd[its] tableaux en déficit, si mieux n'aimoit led[it] S. Gaucher les représenter pour en faire l'estimation."</analysis>
        <noteworthy>L'appartement visité est situé au troisième étage de la maison, au dessus de l'entresol. L'appartement est actuellement occupé par le Sieur Vanture, interprète du roi, et l'était auparavant par le Sieur Gaucher. – – –
Nombreuses pièces justificatives présentées : baux, état des lieux sous seing privé, procès verbaux de visites. Ces titres nous apprennent que le précédent propriétaire est Pierre Caqué, "architecte et juré du roi, expert entrepreneur des bâtiments". Une grande part de l'expertise est dédiée à la lecture de ces pièces (largement transcrites dans le procès verbal).</noteworthy>
    </description>
</expertise>