<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1006d011">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-09-01T12:00:00">2020-09-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1006</idno>
        <idno type="item">011</idno>
        <facsimile from="0063" to="0069"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
              <extent>1</extent>
              <desc>Plan de la pièce de terre</desc>
              <note/>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-08-07" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement>une pièce de terre sise au terroir de Gonnesse, lieu-dit Bernival, faisant l’angle oriental du chemin de Paris à Senlis et du chemin du haut Tremblay</complement>
            <city>Gonnesse</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="registration">Enregistrer</category>
          <designation rubric="">Mesurage d’une pièce de terre</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>lieutenant particulier au Châtelet (sentences des 4 et 30 juillet 1776)</orgName>
              <date when="1776-07-30"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>le bail donnait au requérant une surface définie d’exploitation de la parcelle (56 perches), mais à la suite d'un procès avec Coutaneau il faut retrancher les 8 perches qu’il exploite sur celles du requérant.</case>
          <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0205" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré expert</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0258" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré expert</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0072">
              <persName>
                <surname>Laurent</surname>
                <forename>Jean-Baptiste François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Dupil</surname>
                  <forename>Jean</forename>
                </persName>
                <occupation>laboureur à Gonnesse</occupation>
              </person>
              <status>tenant</status>
              <expert ref="#xpr0258"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Lefebvre</surname>
                  <forename>Jacques Joseph</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Jolivet</surname>
                  <forename>Joseph</forename>
                </persName>
                <occupation>prêtre curé de la paroisse de Gonnesse et les marguilliers de la paroisse de Saint-Pierre-et-Saint-Paul de Gonnesse</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0205"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Chappe</surname>
                  <forename>Jacques Guillaume Gabriel</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="">« Ensuite les parties s’étant retirés nous avons procédé au mesurage et arpentage de laditte pièce, laquelle est en friche et nouvellement amandée et couverte de fumier, ce qui, joint à la déclaration que nous ont fait les parties sus comparantes, nous en a fait faire la distinction d’avec les pièces voisines qui sont actuellement et fraichement labourées, pour parvenir auquel mesurage avons fait les opérations nécessaires, à partir de la berge à la pièce nouvellement labourée et appartenant au sieur Coutanceau jusqu’à six pieds au delà des arbres fermant la bordure du grand chemin, et de l’autre sens tenant aussy à une terre nouvellement labourée apartenante à M. de Tilhay jusqu’au milieu des arbres faisant la bordure du chemin de Tremblay et avons trouvé laditte pièce contenir soixante sept perches trois quart à raison de vingt pieds pour perches et cent perches pour arpent, mesure du lieu, ainsy qu’il est figuré et cotté au plans que nous en avons levé et qui demeurera annexé à la minutte du présent procès verbal, lequel plan est paraphé de nous ne varietur. Fait par nous architectes »</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="agreement">Accord</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0205" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0258" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="27" s="6" d="6"/>
            <fee type="prosecutors" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="139" s="6" d="6"/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="16" s="15" d=""/>
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>L’explication du « procès » qui donne lieu à l’affaire dont est question semble relativement intéressante sur les modalités de calcul de terrain, mais cela ne concerne qu’indirectement la présente affaire, Les parties exposent toutes leurs griefs.
                « [f. 3r°] Et par led. sr Dupil assisté comme dessus a été répliqué que la sentence dont est appel n’ayant été attaquée par aucune des parties quant au chef qui a maintenu le sr Couteneau dans la possession des huit perches par luy réclamées, il faut de toute nécessité retrancher de la pièce de terre dont il s’agit ces huit perches de terre et que lad. pièce de terre ne peut avoir d’autre contenance que celle qu’elle a en retranchant les huit perches de terre.
                Qu’au surplus l’arpentage doit se borner à la pièce de terre telle qu’elle s’exploite en nature de labour, qu’il est aisé de remarquer qu’elle se termine à la berge qui est à la distance de quatre pieds des arbres, ce que le sr Dupil, aux termes des ordonnances, arrêts et règlements ne peut anticiper sur lad. berge, que c’est ce qui a été formellement jugé par la sentence qui contient notre mission en n’ordonnant l’arpentage que de la pièce dont il s’agit, telle qu’elle se poursuit et comporte en nature de labour ; que ce seroit étendre notre mission et nous en écarter formellement que de faire l’arpentage et prendre les mesures au delà de la berge et [?] et ont signé. »
                Conclusion
                « Ensuite les parties s’étant retirés nous avons procédé au mesurage et arpentage de laditte pièce, laquelle est en friche et nouvellement amandée et couverte de fumier, ce qui, joint à la déclaration que nous ont fait les parties sus comparantes, nous en a fait faire la distinction d’avec les pièces voisines qui sont actuellement et fraichement labourées, pour parvenir auquel mesurage avons fait les opérations nécessaires, à partir de la berge à la pièce nouvellement labourée et appartenant au sieur Coutanceau jusqu’à six pieds au delà des arbres fermant la bordure du grand chemin, et de l’autre sens tenant aussy à une terre nouvellement labourée apartenante à M. de Tilhay jusqu’au milieu des arbres faisant la bordure du chemin de Tremblay et avons trouvé laditte pièce contenir soixante sept perches trois quart à raison de vingt pieds pour perches et cent perches pour arpent, mesure du lieu, ainsy qu’il est figuré et cotté au plans que nous en avons levé et qui demeurera annexé à la minutte du présent procès verbal, lequel plan est paraphé de nous ne varietur. Fait par nous architectes (etc.) »</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>