<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1150d014" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-06-09T09:08:04Z">2021-06-09T09:08:04Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-26T07:50:54Z">2021-05-26T07:50:54Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-11T07:07:03Z">2021-05-11T07:07:03Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-06T14:00:04Z">2021-05-06T14:00:04Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription/>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-06T11:20:37Z">2021-05-06T11:20:37Z</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>yplouzennec</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1150</idno>
        <idno type="item">014</idno>
        <facsimile from="0121" to="0137"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">6</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">Etat tant des dépenses faites pour Madame Baudon née Comtesse de Ligneville en 1779, 1780, 1781 et 1782 par Parvy, Architecte expert des Bâtiments, que des honoraires qui lui sont dus par maditte Dame, pour le temps par lui employé et règlement des différents mémoires.</type>
              <extent>2</extent>
              <desc>31 x 20,5 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Honoraires dus par Madame Baudon née Comtesse de Ligneville à Parvy, Architecte expert des Bâtiments, à cause du temps par lui employé pour maditte Dame pendant les années 1779, 1780, 1781 et 1782, suivant le détail ci-après.</type>
              <extent>4</extent>
              <desc>31 x 20,5 cm.</desc>
              <note/>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
              <extent>2</extent>
              <desc>34 x 21,5 cm.</desc>
              <note>Nomination notariée du procureur pour assiter la requérante dans l'expertise.</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">Etat des dépenses faites pour Baudon en 1779-1782 par Parvy</type>
              <extent>2</extent>
              <desc>36 x 24 cm.</desc>
              <note>Première version du mémoire.</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1785-06-06" type="paris"/>
          <date when="1785-06-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="office">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Estimation d'honoraires dus par Mlle Baudon à M. Parvy</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
          <origination type="parties">Les parties</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName/>
              <date when=""/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Travaux et mission exécutés</case>
          <objects>
            <object type="other">Sommes dues, dont honoraires</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
              <title>expert juré des bâtimens à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
              <title>expert juré des bâtimens à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0076">
              <persName>
                <surname>Bérenger</surname>
                <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Parvis de la Renardière</surname>
                  <forename>Nicolas</forename>
                </persName>
                <occupation>expert juré des bâtimens</occupation>
              </person>
              <status>builder</status>
              <expert ref="#xpr0104"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>de Ligniville</surname>
                  <forename>Anne Marguerite Charlotte</forename>
                </persName>
                <occupation>comtesse de Ligniville et du Saint-Empire, veuve du Sr Baudon, secrétaire du roi</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0250"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Nouveau Dupin</surname>
                  <forename>Jean François Charles</forename>
                </persName>
                <occupation>avocat au Parlement, demeurant rue du Doyenné, paroisse Saint-Germain, chargé des affaire de la comtesse de Ligniville</occupation>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="noConclusion">Sans conclusion</agreement>
          <arrangement/>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="19" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="12" s="8" d="">8 sols pour livres</fee>
            <total l="74" s="12" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="13" s="15" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>"Et led[it] jour lundy vingt juin mil sept cent quatre vingt cinq neuf heures du matin [...] est comparu led[it] Me Nouveau Dupin, au nom comme fondé de la procuration de lad[ite] D[am]e Baudon cy devant nommée à l'effet d'assister à notre présent procès verbal, faire tels dires, réquisitions, contestation et réserve généralement quelconque que led[it] Sr procureur jugera à propos, sans pour lad[ite] D[am]e Baudon rien approuver qui lui puisse nuire ni préjudicier et au contraire sous la réserve la plus expresse de tous ses moyens de fins de non recevoir contre touttes les prétentions dud[it] Sr Parvis et notamment contre celles relatives à ses prétendus honoraires auxquels lad[ite] D[am]e Baudon a déclaré par led[it] acte ni entendre ni n'avoir jamais entendu déroger, et aussi sous la réserve de tous ses autres droits et actions contre led[it] Sr Parvis. 
Lad[ite] procuration passée devant Me L'Homme et son confrère n[ot]aires à Paris le douze juin présent mois, requise et jugée indispensable par le Sr Parvis pour la validité du présent rapport, et présentement à nous remise par led[it] Sr Dupin après qu'elle a été de lui signée et paraphée, et nous l'avons annexée à notre minute après l'avoir signée, paraphée, ainsi que le greffier. 
Lequel d[it] Sr Dupin, en conséquence de lad[ite] procuration et au nom de lad[ite] D[am]e Baudon, après avoir pris communication de l'état et du pouvoir à nous remis par le Sr Parvis en la précédente vacation a dit et déclaré que si led[it] Sr Parvis, ainsi qu'il y avoit tout lieu de le prouver, se fut conformé dans les pouvoirs qu'il a donné à nous Dumont expert, à ceux qu'il a sollicité de M[a]d[am]e Baudon et qu'en conséquence elle a donné à nous Taboureur aussi expert, à l'effet de régler les prétentions dud[it] Sr Parvis, elle n'auroit pas eu de peine à établir que l'état que l'état qu'il lui a remis, et sur lequel elle a donné ses pouvoirs, contient plusieurs articles qui sont non recevables et exhorbitants et entr'autres les douzième, treizième et quatorzième, montant ensemble à six mille six cent livres, attendu 
1° que le Sr Parvis qui n'a été employé par M[a]d[am]e Baudon qu'en qualité d'entrepreneur n'a pu prétendre et n'a jamais témoigné vouloir, exiger autre chose que le payement des ouvrages de constructions et réparations faits par lui ou ses ouvriers. 
2° qu'en supposant pour un instant qu'ils ont été dus quelques honoraires au Sr Parvis, il en auroit été plus que rempli, paru que M[a]d[am]e Baudon lui a remis touttes les sommes qu'il lui a demandé et qui montent à beaucoup au dessus des mémoires d'ouvrages qu'il lui a présenté, et que l'ayant quitté d'après cela, elle s'est servi d'autres ouvriers qu'elle n'a cessé d'employer depuis plus de trois ou quatre ans sans que, pendant ce long intervalle de temps, led[it] Sr Parvis ait jamais fait la moindre répétition d'aucuns honoraires quelconque. 
3° que les deux mémoires de maçonnerie qui font l'objet du premier et second article de l'état dont il s'agit étant du Sr Parvis, ils ne sont susceptibles pour lui d'aucuns droits d'honoraires de règlement ; et que les nottes ou observations qui se trouvent en marge ne sont ni ne peuvent être qu'une restriction du montant de chaque article, susceptibles elles mêmes d'un règlement véritable.  
Qu'en effet les deux mémoires de maçonnerie ne sont intitulés du nom d'aucun ouvrier, qu'ils ne sont quittancés par personne, le montant n'en paroit pas acquitté et ils sont présentés par le Sr Parvis, qui en reporte lui-même le payement ; c'est donc à lui à qui le montant en est dû sauf le règlement s'il y a lieu, ils sont donc son ouvrage, et dans le fait, M[a]d[am]e Baudon n'a jamais connu un traitté pour cela avec aucun autre ouvrier quelconque ; elle n'a jamais chargé qui que ce soit de faire le règlement des deux mémoires, le Sr Parvis n'a pu le faire parce qu'ils sont son ouvrage et les nottes ou observations qui sont en marge n'ont ni datte ni signature ; mal-à-propos donc on les qualiffié de règlement et mal-à-propos aussi le Sr Parvis en réclame les honoraires. 
4° quoique le Sr Parvis n'ait jamais fait aucune mention de vouloir exiger de M[a]d[am]e Baudon la moindre rétribution pour le voyage qu'il a fait à sa terre de Lonné, cependant l'intention de M[a]d[am]e Baudon ayant été de lui tenir compte du temps qu'il y avoit employé, elle l'en a plus que payé par la remise qu'elle lui a fait, ainsi qu'on l'a déjà observé de touttes les sommes qu'il lui a demandé, le Sr Parvis l'a ainsi reconnu lui même, car ce voyage a eu lieu environ l'année quatre vingt, et depuis que M[a]d[am]e Baudon a payé le Sr Parvis et qu'elle l'a quitté, il s'est écoulé un temps considérable sans qu'il ait pensé être en droit de faire aucune répétition quelconque ; et d'ailleurs led[it] Sr Parvis ayant été voituré et nourri pendant le voyage qui n'a pas été long, les journées n'auroient pu être fixées tout au plus qu'à douze livre, n'est-il pas ridicule que d'après cela il ose venir fixer ce voyage à une somme aussi exhorbitante que celle de deux mille quatre cent livres. 
Ces observations sans doutte sont plus que suffisantes pour annoncer que M[a]d[am]e Baudon seroit parvenue sans peine à prouver que le Sr Parvis est non recevable dans ses répétitions de prétendus honoraires, et que d'ailleurs l'état qui les contient est on ne peut plus exhorbitant. Mais M[a]d[am]e Baudon auroit encor eu une infinité d'autres moyens qu'il seroit trop long de rapporter ici et qui d'ailleurs deviendroient inutiles au moyen de la nouvelle conduitte du Sr Parvis. 
En effet, quelqu'exhorbitant que soit l'état qu'il a remis à M[a]d[am]e Baudon et sur lequel elle avoit donné pouvoir à nous Taboureur de statuer conjointement avec nous Dumont, que le Sr Parvis lui avoit indiqué pour son expert ; led[it] Sr Parvis en présente un autre bien plus exhorbitant encor que le premier, et s'est sur ce nouvel état et non sur le premier, qu'il fait porter les pouvoirs qu'il a donné à nous Dumont. 
Tout est outré dans ce nouvel état. Son voyage de Lonné entr'autres au lieu de deux mille quatre cent livres, y est porté à quatre mille huit cent livres et ainsi des autres articles. 
Une exagération aussi énorme est sans exemple, une variation aussi arbitraire après plus de trois ou quatre ans de silence et de réflexion ne sont pas faittes à beaucoup plus, pour inspirer de confiance dans les prétentions du Sr Parvis. Ces étranges procédés sont une raison de plus led[it] Sr Dupin aud[it] nom à observer qu'il se trouve une contrariété manifeste dans les pouvoirs des parties parce qu'ils ont pour base chacun un état différent puisqu' tous deux du Sr Parvis ; au moyen de quoi les pouvoirs se trouvent inutiles quant à présent et led[it] Sr Dupin aud[it] nom soutient qu'il ne peut être donné aucune décision régulière par nous Dumont et Taboureur, en conséquence, il proteste de nullité de tout ce qui pourroit être fait au préjudice de ce que dessus sous la réserve la plus expresse de tous les moyens de fins de non recevoir de lad[ite] D[am]e Baudon tant contre l'ancien que contre le nouvel état du Sr Parvis et autres moyens de fait et retrait, droits et actions généralement quelconques contre led[it] Sr Parvis, à tout quoi led[it] Sr Dupin aud[it] nom déclare expressément que lad[ite] d[am]e Baudon n'entend et n'a jamais entendu et qu'elle déduira et fera valloir en temps et lieu et a signé. Nouveau Dupin
à ce que dessus la vacation s'étant consommé, nous avons remis au jour qui sera convenu entre nous et indiqué aux parties et nous nous sommes retiré après avoir signé et le greffier."</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>