<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d011" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-14T10:58:09Z">2021-07-14T10:58:09Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-14T09:34:26Z">2021-07-14T09:34:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">011</idno>
        <facsimile from="0087" to="0131"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">28</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>22 x 17 cm.</desc>
                    <note>Accusé de réception des titres de propriété.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse de la maison sise rue Mauconseil.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse de la maison sise rue des Jardins Saint-Paul.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse d'une maison sise rue du Petit Lions Saint-Sauveur, louée au sieur Touzet.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse d'une maison sise rue du Petit Lions Saint-Sauveur, louée au sieur Delpeche.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse de la maison sise rue Saint-Denis.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse de la ferme de Limoges, en Brie.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris.</desc>
                    <note>Plan de masse de la ferme de Sognoles, en Brie.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 22 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris et vert.</desc>
                    <note>Plan de masse de la ferme de Malvoisine, en Brie.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-08-18" type="paris"/>
      <date when="1786-08-19" type="paris"/>
      <date when="1786-08-21" type="paris"/>
      <date when="1786-09-02" type="paris"/>
      <date when="1786-09-06" type="paris"/>
      <date when="1786-09-09" type="paris"/>
      <date when="1786-09-18" type="paris"/>
      <date when="1786-09-23" type="paris"/>
          <date when="1786-09-25" type="paris"/>
          <date when="1786-09-26" type="paris"/>
          <date when="1786-09-28" type="paris"/>
          <date when="1786-10-23" type="province"/>
          <date when="1786-10-24" type="province"/>
          <date when="1786-10-25" type="province"/>
          <date when="1786-10-26" type="province"/>
          <date when="1786-11-10" type="province"/>
          <date when="1786-11-11" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id598498d234" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Denis</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>ayant pour enseigne la Croix d'Argent</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
      <place xml:id="id614557d316" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint Sauveur</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
          <place xml:id="id614557d334" type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Jardins</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quartier Saint-Paul</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
          <place xml:id="id614557d353" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en la ferme de Malvoisine, près de Champaux en Brie</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
          <place xml:id="id614557d369" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en la ferme de Sognioles, près Brie Comte Robert</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
          <place xml:id="id614557d385" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>en la ferme de Limoges, près Cramazel en Brie</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
          <place xml:id="id598498d253" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Mauconseil</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>en face du cloître de Saint-Jacques l'Hôpital</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
      <place xml:id="id598498d272" type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Petit Lion</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quartier Saint-Sauveur</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Héritiers Boucart</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des biens immeubles dépendant de la substitution Boucart </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-01"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Succession grevée d'une substitution</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0245" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi en titre d'office à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis François Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gobert</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, avocat en Parlement, secrétaire du roi, Maison, Couronne de France et de ses Finances, notaire au Châtelet de Paris </occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Boucart</surname>
                            <forename>Marie Thérèse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse d'Antoine Gobert ; héritière de Jean Remy Boucart, grevée de substitution en faveur de ses enfants nés et à naître</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Nardot</surname>
                            <forename>Pierre Bernard</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, l'un des administrateurs généraux des domaines de Sa Majesté</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Boucart</surname>
                            <forename>Anne Thérèse</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse Pierre Bernard Nardot ; héritière de Jean Remy Boucart, grevée de substitution en faveur de ses enfants nés et à naître</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Rouillé de l'Étang</surname>
                            <forename>David Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, conseiller secrétaire du roi, Maison, Couronne de France et de ses Finances, trésorier général des dépenses diverses</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Boucart</surname>
                            <forename>Geneviève Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse de David Etienne Rouillé de l'Étang ; héritière de Jean Remy Boucart, grevée de substitution en faveur de ses enfants nés et à naître</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0245"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Chardon</surname>
                            <forename>Didier Henry</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; tuteur ad hoc de la substitution dont est grevée la Dame Rouillé de l'Étang</occupation>
                    </representative>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Crottet</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; tuteur ad hoc de la substitution dont est grevée la Dame Nardore</occupation>
                    </representative>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Lemore</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris ; tuteur ad hoc de la substitution dont est grevée la Dame Gobert</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0245">[Maison rue Saint-Denis] 
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison en touttes les partyes qui la composent de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature et qualité de sa construction, au bon état dans lequel elle se comporte, à l’étendue de son emplacement, au revenu qu’elle est susceptible de produire et au quartier où elle est située, nous avons mis des prix particuliers, tant au fond du terrain qu’à la superficie des b[âtimen]ts, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstance et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opération de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du temps présent, la somme de cinquante sept mille huit cent quatre vingt livres, cy 57880₶."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0245">[Maison rue Mauconseil] 
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison, rue Mauconseil, en touttes les partyes qui la composent de fond en comble ; fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de son emplacement, à  sa figure, à la manière dont il est employé par les bâtiments, au revenu que lad[ite] maison est susceptible de produire et au quartier où elle est située, nous avons aussy fait attention au droit de jouissance des eaux de la ville en communauté avec la maison joignante au derrière, louée au Sr Touzet, rue du Petit Lion, nous avons mis des prix particuliers, tant au fond du terrain qu’à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de soixante quatre mille six cent livres, cy 64600₶."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0245">[Maison rue du Petit Lion, louée au Sieur Touzet] 
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison louée au Sr Touzet, rue du Petit Lion, en touttes les partyes qui la composent de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue et figure de son emplacement, au revenu qu’elle est susceptible de produire, au quartier où elle est située, nous avons aussy eu égard 1° à la communauté de la jouissance des eaux de la ville avec la maison dépendante de la même succession, située rue Mauconseil, sous les charges communes de lad[ite] jouissance, 2° au droit d’une vue droitte et directe à chaque étage sur la cour de la maison joignante à droitte, louée au Sr Delpech, et d’écoulement desd[ites] eaux de pierre d’évié dans le thuyau de descente étant à l’intérieur de la cour de lad[ite] maison louée au Sr Delpeche, et à la communauté dud[it] thuyau entre lesd[ites] deux maisons, nous avons mis des prix particuliers, tant au fond du terrain qu’à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de cent huit mille trois cent livres, cy 108300₶."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0245">[Maison rue du Petit Lion, louée au Sieur Delpech] 
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison en touttes les partyes qui la composent de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de son emplacement cy dessus rapporté, au revenu qu’elle est susceptible de produire et au quartier où elle est située ; nous avons aussy fait attention à la servitude attaché à lad[ite] maison, de souffrir les les vues droittes et directes des cuisinnes du corps de logis sur la rue de la maison joignante à gauche, louée au Sr Touzet, et de recevoir les eaux des pierres d’évier desd[ites] cuisinnes, le tout ainsy qu’il est rapporté en notre observation cy dessus, nous avons mis des prix particuliers, tant au fond du terrain qu’à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge des servitudes cy dessus énoncées, plus à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de vingt quatre mille livres, cy 24000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0245">[Maison rue des Jardins Saint-Paul] 
"Nous avons ensuitte de nouveau visitté lad[ite] maison en tout ce qui la compose de fond en comble, fait attention à son état, consistance et distribution, à la nature de sa construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de son emplacement, à sa figure, aux réparations qui sont à y faire, au revenu qu’elle est susceptible de produire et au quartier où elle est située, nous avons mis des prix particuliers, tant au fond du terrain qu’à la superficie des bâtiments, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] maison, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de onze mille deux cent soixante livres, cy 11260₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0245">[Ferme de Malvoisine] 
"Quant aux bâtiments, nous avons fait attention à leurs état, consistance et distribution, à la nature de leurs construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de l’emplacement de lad[ite] ferme, de son […], et des vergers qui l’avoisinnent et en dépendant ; quant aux pièces de terres, prés et bois, nous avons fait attention à leurs natures, et qualités et à leurs continence, situation et exposition, comme aussy nous avons fait attention à ce que lesd[ites] pièces de terres sont touttes chargées de dismes de différentes quantités de gerbes, nous avons mis des prix particuliers à chaque objet, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] ferme de Malvoisine, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de soixante deux mille quatre cent livres, cy 62400₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0245">[Ferme de Sognioles] 
"Quant aux bâtiments, nous avons fait attention à leurs état, consistance et distribution, à la nature de leurs construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de l’emplacement de lad[ite] ferme, de son […], et du verger qui l’avoisinnent et en dépendent ; quant aux pièces de terres et prés, nous avons fait attention à leurs natures et qualités, à leurs continence, situation et exposition, comme aussy nous avons fait attention à ce que portion desd[ites] pièces de terres sont sujettes à la disme de différentes quantités de gerbes et l’un d’elles sujette à champart et dismes ; nous avons mis des prix particuliers à chaque objet, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] ferme de Sognioles, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et qu’elle est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de trente deux mille cinq cent quatre vingt livres, cy 32580₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0245">[Ferme de Limoges] 
"Quant aux bâtiments, nous avons fait attention à leurs état, consistance et distribution, à la nature de leurs construction, aux réparations qui sont à y faire, à l’étendue de l’emplacement de lad[ite] ferme et de son […], et des jardins et vergers qui en dépendent ; quant aux pièces de terres, prés et bois, nous avons fait attention à leurs natures, qualités, continences, situations et expositions, nous avons aussy fait attention aux charges sous lesquelles lad[ite] ferme est possédée et rapportées cy devant, nous avons mis des prix particuliers à chaque objet, eu égard à ce que dessus.
Touttes considérations faittes, nous prisons et estimons lad[ite] ferme de Limoges, circonstances et dépendances d’icelle, en l’état qu’elle se poursuit et comporte et est décritte au présent rapport, à la charge du cens seulement, s’agissant entre les partyes d’opérations de partage qui ne donnent ouverture aux droits royaux, seigneuriaux ny autres, et au cours du tems présent, la somme de soixante trois mille deux cent livres, cy 63200₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0245">"Total de nos estimations desdits immeubles, la so[mm]e de quatre cent vingt quatre mille deux cent vingt livres, cy 424220₶.
Telle est, Monsieur, la visitte par nous faitte desdits immeubles, tel est notre avis sur la valeur d'iceux suivant et aux termes de votre sent[enc]e qui nous a commis. 
Fait par nous expert susd[it], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="424220" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id598498d234">
                    <appraisal l="57880" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        
        <place ref="#id614557d316">
                    <appraisal l="24000" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id614557d334">
                    <appraisal l="11260" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id614557d353">
                    <appraisal l="62400" s="" d="">
                        <desc>Ferme et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id614557d369">
                    <appraisal l="32580" s="" d="">
                        <desc>Ferme et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id614557d385">
                    <appraisal l="63200" s="" d="">
                        <desc>Ferme et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place>
                    <appraisal l="64600" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id598498d272">
                    <appraisal l="108300" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0245" l="276" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="276" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="93" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="600" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="108" s="16" d="">Papier, contrôle et aides</fee>
            <fee type="other" l="147" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="1501" s="8" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract">
      <term value="c7">Partage</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d7">Evacuation des eaux</term>
      <term value="d8">Vue</term>
      <term value="d9">Souffrance (vue de)</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f1">Arpentage</term>
      <term value="f3">Toiser</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Substitution portée au testament de Jean Remy Boucart, conseiller du roi, contrôleur du payeur des charges assignées sur les Fermes de Sa Majesté et payeur des rentes de l'hôtel de ville de Paris, daté du 6 janvier 1772. Cette substitution est en faveur des enfants, nés et à naître, des Dames Gobert, Nardot et Rouillé de l'Étang.</noteworthy>
    </description>
</expertise>