<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d016" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-15T17:41:05Z">2022-03-15T17:41:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-15T15:10:16Z">2022-03-15T15:10:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">016</idno>
        <facsimile from="0151" to="0175"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 5 cm.</desc>
                    <note>1) Explication de la règle utilisée pour l'alignement à partir de repères (moyenne proportionnelle).</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>46,5 x 33 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris et jaune.</desc>
                    <note>2) "Plan de la maison de Mr Osselin [...]"</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>33,5 x 47 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis jaune, gris et rouge.</desc>
                    <note>3) "Plan du mur mitoyen [...]"</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>36 x 53,5 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>4)</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>31 x 20 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>5) Plan et coupe au crayon (cotés).</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>17 x 22 cm.
Graphite et encre brune.</desc>
                    <note>6) Croquis de murs mitoyens au graphite cotés à l'encre.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18 x 12,5 cm.
Graphite</desc>
                    <note>7) Croquis au graphite de la défectuosité du mur mitoyen et de l'échafaudage de soutien avec cotes.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24 x 20,5 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>8) Rajout de papier attaché avec épingle pour finir le dessin précédent. Croquis au crayon de l'échafaudage de soutien du mur mitoyen.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="sketch">Croquis</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18 x 24 cm.
Graphite.</desc>
                    <note>9)</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>29 x 47,5 cm.
Plume, encres noire, brune et rouge, traces de graphites.</desc>
                    <note>10) "Plan du mur mitoyen [...]"</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-08" type="paris"/>
          <date when="1786-08-22" type="paris"/>
          <date when="1786-08-30" type="paris"/>
          <date when="1786-09-04" type="paris"/>
          <date when="1786-09-14" type="paris"/>
          <date when="1786-11-06" type="paris"/>
          <date when="1786-11-11" type="paris"/>
          <date when="1786-11-29" type="paris"/>
          <date when="1787-01-11" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Faubourg Saint-Antoine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis à vis la fontaine</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Osselin</owner>
        <owner>Sieur Gosselin</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur, cabinet, fosse d'aisance d'entre les Sieur Osselin et Gosselin, propriétaires de deux maisons, rue du Faubourg Saint-Antoine, vis à vis la fontaine</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-04-21"/>
              <date when="1786-06-28"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de mitoyenneté</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0085" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0114" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Osselin</surname>
                            <forename>Claude Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0085"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Sallais</surname>
                            <forename>François Pierre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gosselin</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0114"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Gault</surname>
                            <forename>Claude</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0085 #xpr0114">"Avis sur le mur.
Réflexions faittes sur touttes les opérations, remarques et observations que nous avons faittes pendant le cour de nos précédents vacations, tant celles rapportées sur notre présent procès verbal que celles rapportées sur bordereaux particuliers, nous pensons unanimement et notre avis est qu’il y a nécessité de démolir led[it] mur de fond en comble, de le reconstruire dans son épaisseur actuelle que nous avons reconnu être de douze pouces, en bons moilons durs de carrière, ourdés soit en mortier de chaux et sable soit en plâtre rapé à ses deux paremens au dessus de la fondation, laquelle sera dessendue jusqu’au bon et solide fonds en y observant une retraitte où empattement de trois pouce de chaque côté, ce qui portera l’épaisseur de lad[ite] fondation à dix huit pouces, faire le chaperon en plâtre à deux larmiers, c’est-à-dire avec pente et larmier sur chaque face et de la hauteur que led[it] mur est aujourd’hui, qui est la même que celle du mur en retour sur le passage de porte cochère de la maison du Sr Gosselin.
Faire à cet effet la démolition dud[it] mur actuel dans toutte sa longueur, hauteur et fond et y compris aussi les arrachemens, tant dans le mur à gauche qui fait le côté de la maison du Sr Osselin et qui se continue du même côté sur celle du Sr Gosselin, que dans le mur en retour à l’autre extrémité, à droitte, qui est le mur de passage de porte cochère, avec lequel il forme un angle, sortie les décombres et les envoyer aux décharges ordinaires ; conserver et entoiser ceux des matériaux qui pourront servir.
La démolition dud[it] mur et sa reconstruction à neuf de la manière et ainsi qu’il est cy dessus expliqué seront faittes et payées, savoir un tiers par le Sr Osselin et les deux tiers par le Sr Gosselin. Les matériaux provenant de la démolition du mur actuel, tant en élévation qu’en fondation seront partagés de la même manière que lesd[ites] démolitions et reconstructions.
Sera tenu led[it] Sr Gosselin de faire à ses frais seul, une plus basse fondation pour led[it] […] mur au droit de l’ancien cabinet d’aisance par lui établi au devant du mur actuel, cette plus basse fondation commencera au bon et solide fonds qui sera reconnu dans les parties dud[it] mur, autres que celles au droit dud[it] ancien cabinet d’aisance, jusqu’au fonds de l’excavation qui y servoit de fosse, et ce dans la longueur de six pieds sur dix huit pouces d’épaisseur, ainsi que le surplus de la nouvelle fondation, avec les mêmes matériaux ; sera également tenu led[it] Sr Gosselin de faire la fouille nécessaire pour l’emplacement de lad[ite] plus basse fondation, d’enlever les terres qui forment la banquette observée au devant dud[it] mur, et d’y substituer un contremur de pareille construction que lad[ite] fondation, et de douze pouces d’épaisseur, d’élever led[it] contremur depuis la naissance de la plus basse fondaiton jusqu’au niveau du sol de la cour de sa maison, faire le déplacement des couches, couchis et étrésillons qui soutiennent les terres de lad[ite] excavation et remplir le vuide avec des terres rapportées qu’il fera battre à différentes hauteurs pour éviter le tassement et le fouillement des terres qui donneroient lieu au séjour des eaux, ce qui porteroit préjudice à la plus basse fondation. 
Si lors de la fouille qui sera faitte pour la construction de la nouvelle fondation, il se trouvoit que le Sr Gosselin n’ait pas, ainsi qu’il l’a verbalement déclaré, fait la reprise en plus basse fondation du mur actuel dans la largeur de la fosse qu’il vient de construire au devant et à l’extrémité à gauche du mur dont est question, il sera tenu en ce moment de le faire à ses frais seulement, de dix huit pouces d’épaisseur, ainsi que la nouvelle fondation et de pareille construction et qualité de matériaux, il sera également tenur de faire la fouille nécessaire pour lad[ite] construction, à prendre du sol où sera établi la fondation nouvelle jusqu’au dessous du massif de la fosse.
Pareillement dans le cas où led[it] Gosselin n’auroit pas fait lors de la construction de lad[ite] nouvelle fosse, les massifs, contremur et pavé et autres objets prescrits par la coutume pour l’établissement des fosses d’aisance, il sera tenu d’y satisfaire lors de la reconstruction dud[it] mur."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0085 #xpr0114">"Alignement. [...]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0085 #xpr0114">"Avis sur la mitoyenneté des murs.
Pourquoi nous pensons et notre avis est que tous les murs tant de clôture que d’élévation séparant les maisons desd[its] Sr Gosselin et Osselin sont mitoyens, savoir, les murs existans avant la vente faitte aux Sr et D[am]e Dumas, parce qu’ils sont ainsi désignés aux plans reconnus et acceptés des contractans, et que nous n’avons point vu de titres contraires, et ceux substitués à la clôture en plancher aprce que les acquéreurs n’ont  fait sur le contrat aucunes réserves à cet égard et que par conséquent cette mitoyenneté doit être regardée comme une des clauses de la vente, cy avis.
Fait par nous, architectes experts susd[its], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0085" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0114" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="69" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="2" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="96" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="61" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <fee type="other" l="12" s="" d="">Deuxième expédition</fee>
            <total l="496" s="4" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="80" s="5" d=""/>
            <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d4">Contre-mur</term>
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
    <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
          <term value="n16">Doublage / contre-mur</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Les nombreuses contestations survenues lors de la première vacation engagent les experts à renvoyer les parties à se pourvoir devant le juge.</noteworthy>
    </description>
</expertise>