<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1152d019" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:42:59.599+02:00">2021-07-08T21:42:59.599+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>resetYPArrangementValue_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>réinitialisation du champ "Accommodement (résolution par les parties)".</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-18T15:30:49Z">2021-06-18T15:30:49Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1152</idno>
        <idno type="item">019</idno>
        <facsimile from="0144" to="0183"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="">40</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-07-22" type="paris"/>
          <date when="1786-07-27" type="paris"/>
          <date when="1786-08-03" type="paris"/>
          <date when="1786-08-05" type="paris"/>
          <date when="1786-08-16" type="paris"/>
          <date when="1786-09-02" type="paris"/>
          <date when="1786-09-12" type="paris"/>
          <date when="1786-09-18" type="paris"/>
          <date when="1786-09-26" type="paris"/>
          <date when="1786-09-30" type="paris"/>
          <date when="1786-10-03" type="paris"/>
          <date when="1786-10-12" type="paris"/>
          <date when="1786-11-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Faubourg Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de celle de Marigny</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>de Voyer de Paulmy d'Argenson</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite d'un hôtel sis au coin des rues du Faubourg Saint-Honoré et de Marigny, ci-devant occupé par M. le Bailly de Breteuil, requête de Monsieur le marquis de Paulmy et de Madame la comtesse de Maillebois, séparée de biens d'avec son mari, légataires universels en usufruit de Madame la marquise d'Argenson, propriétaires dudit hôtel</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-07-11"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Réparations usufruitières</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Voyer de Paulmy d'Argenson</surname>
                            <forename>Antoine René</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, marquis de Paulmy, viconte de Mansay, ministre d'État, commandeur des ordres du roi, grand crois de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis, commandeur et chevalier des ordres royaux militaires et hospitaliers de Notre-Dame de Mont-Carmel et de Saint-Jean de Jérusalem, bailli honoraire de l'ordre de Malte, lieutenant général de la province d'Alsace, ambassadeur extraordinaire auprès des républiques de Suisse, gouverneur de l'Arsenal, chancelier de la reine ; légataire universel pour moitié en usufruit seulement de feue Madeleine Françoise de Melliand, veuve de messire René Louis de Voyer de Paulmy, marquis d'Argenson</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>de Voyer de Paulmy d'Argenson</surname>
                            <forename>Marie Madelene Catherine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>épouse séparée quant aux biens de messire Yves Marie Desmarets, comte de Maillebois, lieutenant général des armées du roi et chevalier de ses ordres ; légataire universelle pour moitié en usufruit seulement de feue Madeleine Françoise de Melliand, veuve de messire René Louis de Voyer de Paulmy, marquis d'Argenson</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Crusy</surname>
                            <forename>Jean François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>d'Havrincourt</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, grand croix de l'ordre de Saint-Jean de Jérusalem, procureur général dudit ordre, receveur du vénérable commun trésor au prieuré de France ; héritier quant aux pécule et dépouilles de Monsieur le bailli de Breteuil</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Jurien</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0228 #xpr0250">"Résumé de chaque nature d'ouvrages portés en toisé, et non compris en évaluation dans le cours de nos vacations. 
Maçonnerie, la somme de dix neuf cent vingt deux livres treize sols, cy 1922 – 13 –. 
Charpente, la somme de deux cent quarante cinq livres, cy 245 – –. 
Couverture, la somme de cinq cent quatre vingt quatorze livres, cy 594 – –. 
Plomberie, la somme de quatre cent vingt neuf livres dix sept sols, cy 429 – 17 –. 
Menuiserie, la somme de douze cent dix huit livres dix sept sols six deniers, cy 1218 – 17 – 6.
Serrurerie, la somme de quatre vingt quatre livres, cy 84 – –.
Carrelage, la somme de soixante quatre livres huit sols quatre deniers, cy 64 – 8 – 4. 
Vitrerie, la somme de cent quarante cinq livres dix neuf sols dix deniers, cy 145 – 19 – 10.
Treillage, la somme de quarante huit livres douze sols deux deniers, cy 48 – 12 – 2. 
Peinture, la somme de vingt quatre livres, cy 24 – –.
Pavé, la somme de trois mille neuf cent vingt neuf livres douze sols six deniers, cy 3929 – 12 – 6. 
Total, la somme de huit mille sept cent sept livres quatre deniers, cy 8707₶ – ” – 4.
Les articles de toutte espèce non susceptibles d'être portés en toisé, ni d'être distingués particulièrement, attendu la multiplicité des petits objets, montent ensemble suivant les détails particuliers que nous en avons fait, à fur et à mesure qu'ils se sont présenté dans le cours de nos opérations, à la somme de huit mille six cent quarante et une livres cinq sols, cy 8641₶ – 5 –.
Total général des réparations à faire aud[it] hôtel, la somme de dix sept mille troi cents quarante huit livres cinq sols quatre deniers, cy 17348 – 5 – 4. </opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="17348" s="5" d="4"/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="150" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="150" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="150" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="224" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="46" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="149" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="917" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="68" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a7">Usufruit</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
          <term value="m8">Dépérissement</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis>"Charges du bail à vie. 1.° que M. le bailly de Breteuil et ses  représentants seront chargés de faire faire non seulement touttes les réparations viagères d'entretien, conformément à l'article 262 de la coutume de Paris, mais même touttes les grosses réparations telles que les gros murs, les poutres, les entières couvertures et voûtes, quelque soit les causes desd[ites] réparations, sans que dans aucun cas Madame d'Argenson en put être tenue.
[...] 
6.° que les représentants de M. le bailly de Breteuil seroient tenus de rendre led[it] hôtel et dépendances à la fin dud[it] usufruit en bon état de touttes réparations quelconques conformément à l'état des lieux qui seroit dressé par le Sr Le Grand, architecte, lequel seroit fait à frais communs aussitôt que les locataires étant alors dans led[it] hôtel le rendroient libre et qu'ils y auroient fait faire les réparations locatives conformément à leur bail, qu'il seroit ensuitte déposé pour minute à Me Guillaume le jeune par acte à la suitte dud[it] bail à vie."</analysis>
        <noteworthy>L'usufruit de l'hôtel expertisé avait été vendu par Madeleine Françoise de Melliand (veuve de messire René Louis de Voyer de Paulmy, marquis d'Argenson) à Jacques Laure le Tonnelier de Breteuil le 19 février 1778 (maître Guillaume le jeune) sous la forme d'un bail à vie. – – – Description sommaire lors de la première vacation. – – – L'état des réparations à faire débute lors de la deuxième vacation (f.4V) – – – De nombreux articles de réparations sont prisés un à un au commencement des opérations. Parmi les grosses réparations prescrites : vidange de la fosse d'aisance (360 livres), démontage d'une grande partie du comble de la chapelle (300 livres), retable d'autel de la chapelle (350 livres), fournir un tableau représentant le Christ en Croix pour ce retable, l'ancien étant pourri (100 livres), treillages au jardin (105, 168 et 98 livres). Il y a de longs développements sur des articles de couverture et de plomberie – – – À compter du 4 novembre 1786, les experts récapitulent les articles de réparations n'ayant pas été détaillés auparavant ; ils les énumèrent par natures d'ouvrages, en toisé : maçonnerie, charpente, couverture, plomberie, menuiserie, serrurerie pour serrures seulement, carrelage, vitrerie, treillage, peinture, pavé de grès à chaux et ciment.</noteworthy>
    </description>
</expertise>