<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d007" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-02-15T12:54:12Z">2023-02-15T12:54:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>alignement greffiers</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-29T10:10:53Z">2021-07-29T10:10:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-29T09:07:01Z">2021-07-29T09:07:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">007</idno>
        <facsimile from="0144" to="0180"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Extrait </type>
                    <extent>11</extent>
                    <desc>31,5 x 21 cm.</desc>
                    <note>Extrait en règlement des ouvrages de maçonnerie faits pour le Sr Cadot, menuisier, par le Sr Douet de Montigny, maître maçon en 1778 et 1779, en la maison du Sr Cadot située à Paris, rue de Buffault, faubourg Montmartre, observant qu'audit extrait, ne sont point compris les articles de demandes contesté par le Sr Cadot, au nombre de sept, desquels sera rapporté un extrait particulier. </note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-14" type="paris"/>
      <date when="1786-09-22" type="paris"/>
      <date when="1786-09-28" type="paris"/>
      <date when="1786-10-06" type="paris"/>
      <date when="1786-10-12" type="paris"/>
      <date when="1786-10-20" type="paris"/>
      <date when="1786-11-07" type="paris"/>
      <date when="1787-02-22" type="paris"/>
      <date when="1787-03-29" type="paris"/>
      <date when="1787-03-30" type="paris"/>
      <date when="1787-04-12" type="paris"/>
      <date when="1787-04-19" type="paris"/>
      <date when="1787-04-30" type="paris"/>
      <date when="1787-05-09" type="paris"/>
      <date when="1787-05-21" type="paris"/>
      <date when="1787-06-08" type="paris"/>
      <date when="1787-11-23" type="paris"/>
      <date when="1787-11-27" type="paris"/>
      <date when="1787-11-30" type="paris"/>
      <date when="1787-12-04" type="paris"/>
      <date when="1787-12-07" type="paris"/>
      <date when="1787-12-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Buffault</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Montmartre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Cadot</owner>
            </place>
      <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Filles de Saint-Thomas</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Cadot</owner>
            </place>
      <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Réception d'ouvrages de maçonnerie faits par le Sr Douet de Montigny en la maison du Sr Cadot, maître menuisier, rue de Buffault</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement - Grande Chambre</orgName>
                    <date when="1786-07-22"/>
                </sentence>
        <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-04-11"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de maçonnerie et de menuiserie</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0102" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0004" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré du roi et des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0062">
                    <persName>
                        <surname>Picquenon</surname>
                        <forename>Denis Joseph François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
        <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
        <clerk ref="#clrk0078">
                    <persName>
                        <surname>Lienart</surname>
                        <forename>Thomas Marie</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Douet de Montigny</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon, entrepreneur des bâtiments à Paris, y demeurant, rue Montmartre, paroisse Saint-Eustache</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0102"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cadot</surname>
                            <forename>Louis Médéric</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier, entrepreneur de bâtiments à Paris, y demeurant, rue de Buffault</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0004"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0004 #xpr0102">"ne nous restant pas d’autres relevés à faire, nous avons fait sur nosd[its] bordereaux, le tableau résumé du résultat de touttes nosd[ites] opérations.
Lequel bordereau contenant par relevés distincts le résultat de chacune de nos opérations et le relevé général de tous lesd[its] résultats en forme de tableau résumé, est écrit en un cahier composé de dix feuillets de papier de compte coupé, d’écriture coulée ; pour éviter à frais, nous l’avons ainsy que le greffier, paraphé au bas du recto de chaque page, signé et paraphé en fin d’iceluy, et nous l’avons annexé à ces présentes, et expédition en sera délivrée ensuitte de ces mêmes présentes ; nous avons signé et paraphé chacun des mémoires, soit de maçonnerie, soit de menuiserie qui ont été compris dans nos opérations, et nous les avons aussy annexés à ces présentes pour y avir recours par qui il appartiendra.
Telle est, Nosseigneurs, la visitte par nous faitte des ouvrages de maçonnerie et menuiserie dont est question, tel est notre avis tant sur la valeur d’iceux, que sur les différentes dispositions, tant de votre arrest, que de la sentence du Châtelet, que vous avez, Nosseigneurs, confirmé, nous référons sur le tout aux lumières supérieures de la Cour.
Fait par nous architectes experts susdits, lesdits jours, mois et an."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0004 #xpr0102">"Récapitulation généralle de nos opérations. 

1er chapitre concernant le mémoire de maçonnerie de la maison, rue de Buffault. 
Montant des ouvrages contenus audit mémoire dont l’extrait est rapporté cy dessus, toute déduction faite, cy 8856₶ 0s 4d.
Montant des sept articles rejettés par le Sr Cadot, dont nous avons cru devoir offrir l’extrait et l’estimation, cy 484₶ 18s 4d.
Quant à l’article 236e et dernier, faisant mention d’une indemnité, l’opposition du Sr Cadot, insérée dans la vacation du 22 septembre 1786 nous dispense d’en faire l’estimation, pourquoi nous vous référons, Nosseigneurs, ainsi que pour le montant des sept articles rejettés par le Sr Cadot, cy réfféré.

2e chapitre concernant le mémoire de maçonnerie de la maison, rue des Filles St Thomas.
Montant des neuf articles reconnus par le Sr Cadot, dont l’extrait est rapporté ci dessus, cy 66₶ 14s 7d.
Montant des 88 articles restant dudit mémoire, lesquels sont rejettés par le Sr Cadot, dont nous avons cru devoir offrir l’extrait et l’estimaiton, cy 291₶ 4s 5d.
Quant à l’article d’indemnité porté pagé 15 dudit mémoire, le Sr Cadot s’est opposé à ce que nous en fissions l’estimation ; pourquoi nous vous référons Nosseigneurs, comme sur le montant des 88 articles rejettés par le Sr Cadot, cy réfféré. 

3e chapitre, concernant le mémoire de menuiserie faite par le Sr Cadot pour le Sr Douet de Montigny, en différentes maisons.
Montant des ouvrages contenus audit mémoire, suivant le résumé rapporté ci dessus, ci 1999₶ 15s 8d."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0102" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0004" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="130" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="27" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="105" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="712" s="16" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n3">Augmentation</term>
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n8">Ravalement</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n11">Commodité</term>
      <term value="n13">Remploi</term>
    </keywords>
        <analysis>[Aléa, le 12 octobre 1786]
"nous sommes transportés en la maison cy dessus désignée, rue de Buffault, faubourg Montmartre, appartenante aud[it] S. Cadot, et y étant, nous avons procédé à la continuation de nos opérations, en présence desd[its] Srs Cadot et Douet de Montigny, mais comme nous étions nécessité de nous transporter en des parties non couvertes dépendantes de lad[ite] maison, et que la pluie qui est survenue et a continué nous a empêché de nous livrer à ce travail, nous nous sommes transportés en une maison scize rue des Filles St Thomas, en laquelle ont été également faits des ouvrages de maçonnerie par led[it] S. de Montigny."</analysis>
        <noteworthy>Les deux parties sont à la fois entrepreneurs et commanditaires. – – – Parmi les pièces présentées, on trouve notamment : un mémoire d'ouvrages de maçonnerie faits par le Sieur Douet de Montigny pour le Sieur Cadot dans la maison de la rue de Buffault (233 articles) montant initialement à la somme de 13258 livres 15 sols 5 deniers ; un mémoire d'ouvrages de maçonnerie faits par le Sieur Douet de Montigny pour le Sieur Cadot, en une maison rue des Filles de Saint-Thomas (97 articles) montant initialement à la somme de 1695 livres 12 sols 11 deniers (en supplément des ouvrages réglés par le procès verbal de Ducret en date, au commencement, du 31 mars 1780) ; un mémoire d'ouvrages de menuiserie faits par le Sieur Cadot pour le Sr Douet de Montigny dans différentes lieux : une maison nouvelle place aux Veaux, hôtel de Conti (rue des Poullies), hôtel Choiseul, maison de Monsieur Robin (rue Gaillon), maison de Madame Buquet (rue du Sépulcre, faubourg Saint-Germain), aux Quinze Vingts et dans la maison du Sieur Tallamont (rue des Fille Saint-Thomas) </noteworthy>
    </description>
</expertise>