<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d011" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-19T09:22:31Z">2021-10-19T09:22:31Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-18T15:05:51Z">2021-10-18T15:05:51Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">011</idno>
        <facsimile from="0093" to="0106"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-07" type="province"/>
      <date when="1787-01-22" type="paris"/>
      <date when="1787-02-10" type="paris"/>
          <date when="1787-02-17" type="paris"/>
          <date when="1787-02-27" type="paris"/>
          <date when="1787-03-07" type="paris"/>
          <date when="1787-03-22" type="paris"/>
          <date when="1787-04-07" type="paris"/>
          <date when="1787-04-25" type="paris"/>
          <date when="1787-04-26" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au château de la Barre, près Saint-Denis</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
      <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'ouvrages de maçonnerie et autres, au château de La Barre, à la requête de Monsieur de Tremonay</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Chambre royale des bâtiments</orgName>
                    <date when="1786-10-27"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de maçonnerie et autres</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0050" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0026" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
                    <title>architectes experts</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0095" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0075">
                    <persName>
                        <surname>Cavaignac</surname>
                        <forename>Jean Louis</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Tremonay</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>receveur général des Finances</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Vinchon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Caubert</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Dudluzeau</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0026">"Au moyen de quoy, nous, Blève, estimons dans lesd[its] articles, ceux concernant les ouvrages faits au château de la Barre, consistant, sçavoir, dans le règlement d’ouvrages de peinture faits au château de la Barre par Dupré en 1783, et réglés par led[it] Sr Caubert, le vingt décembre [mille sept cent] quatre vingt quatre, à la somme de dix huit cent quatre vingt dix neuf [livres].
2° dans le règlement d’ouvrages de serrurerie faits aud[it] château de la Barre par le Sr Mechot, le 15 may 1783 et réglés par led[it] Sr Caubert le vingt deux octobre [mille sept cent] quatre vingt quatre à la somme de six cent une livres treize sols.
3° et enfin dans partie d’attachements pris par le commis dud[it] Sr Caubert, des ouvrages de charpente que feroit au château de la Barre, le Sr Bidault en mil sept cent quatre vingt quatre, lesquels attachements contiennent quatre rolles d’écriture sur papier à procureur, le tout ainsi qu’il résulte des mémoires à nous remis par led[it] Sr de Tremonay, la somme de cent quatre livres, cy 104."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0095">"Et nous Dosmond, estimons les honoraires dus aud[it] Sr Caubert pour raison seulement des règlements de mémoire susd[its] et pour conduite et grande partie des attachement d’ouvrages de charpente pris par son commis, attendu d’ailleurs que ces ouvrages sont à la campagne, la somme de trois cent quinze livres, cy 315₶"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0026">"Quant aux articles détaillés dans les deniers mémoires dud[it] Sr Caubert, consistant en demande de journées de commis, compagnons et manœuvres dud[it] Sr Caubert, employés à différents ouvrages faits au château de la Barre postérieurement au mois d’avril 1784.
Nous Blève, estimons tout ce qui peut être du aud[it] Sr Caubert pour raison des demandes qu’il forme dans le dernier mémoire, la somme de soixante huit livres seize sols dans laquelle estimation est compris la somme de vingt quatre livres pour les balances, mais n’est point compris dans cette estimation, le niveau demandé par led[it] Sr Caubert, attendu le consentement dud[it] Sr de Tremonay, de les rendre, cy 68₶ 16s."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0095">"Et nous, Dosmond, estimons aussi les demandes détaillées dans led[it] dernier mémoire dud[it] Sr Caubert, sans y comprendre pareillement les niveaux, la somme de trois cent trois livres, cy 303₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0026 #xpr0095">"Telles sont, MM, nos estimations différentes sur lesquelles nous vous référons."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0050">"D’après les opérations par nous déjà faittes, nous Chasteau, tiers expert, avons trouvé que tous les ouvrages de maçonnerie faits par led[it] Sr Caubert pour mond[it] Sieur de Tremonay, en son château de la Barre, contenus et détaillés
dans le mémoire desd[its] Sieurs premiers experts, monte et reviennent ensemble aux quantités : 
[Détails des quantités]
Total suivant nous, Chasteau, tiers expert, du montant de tous les ouvrages détaillés dans le mémoire fait par lesd[its] S[ieu]rs premiers experts, la somme de trois mille trois cent livres un sol huit deniers, cy 3300 . . . 1 . . . 8.
Sus laquelle somme, nous estimons qu’il convient déduire celle de quatre vingt quatre livres cinq sols, à laquelle nous, Chasteau, avons évalué les ouvrages défectueux à la charge de l’entrepreneur, cy 84₶ 5  0. 
Au moyen de quoy, reste dû aud[it] Sr Caubert, par mond[it] Sr de Tremonay, la somme de trois mille deux cent quinze livres seize sols huit deniers, cy 3215  16  8. 
À l’égard des objets contenus dans les deux derniers mémoires remis auxd[its] S[ieu]rs premiers experts. 
Nous Chateau, pour parvenir à l’estimation de ce qui peut être dû aud[it] Sr Caubert, dans le 2e article du second mémoire remis auxd[its] S[ieu]rs premiers experts, nous avons fait un examen des règlements de mémoires qui ont été faits par luy, lesquels sont détaillés par lesd[its] S[ieu]rs premiers experts et lesquels, d’après leur avis unanime consistent dans le règlement d’ouvrages de peinture à la somme de dix huit cent quatre vingt dix neuf livres et dans le règlement d’ouvrages de serrurerie à la somme de dix cents une livres treize sols, plus et enfin dans partie d’attachements de charpente faits par le Sr Bidault, charpent[ier] au château de la Barre, pris par le commis du Sr Caubert, lesquels contiennent quatre rolles d’écriture sur petit papier.
Nous, Chateau, tiers expert, estimons ce qui peut être dû aud[it] Sr Caubert, tant pour raison des règlements de mémoire que pour raison des attachements, la somme de cent trente sept livres, cy 137.
Quant aux articles détaillés dans le dernier mémoire du Sr Caubert, qui consistent en demande de journées de comis, compagnon et manœuvre employés à différents ouvrages faits au château de la Barre postérieurement au mois d’avril 1784. 
Nous, Chateau, estimons ce qui peut être dû aud[it] Sr Caubert, pour raison à la somme de soixante douze livres dix sols [montant en sols absent de l’estimation en chiffres] dans laquelle somme est compris vingt quatre livres pour les balances, mais n’est rien compris pour le niveau demandé par led[it] Sr Caubert, attendu le consentement dud[it] Sr de Tremonay de le rendre, cy 72₶. 
Récapitulation généralle de l’estimation de nous Chasteau, tiers expert. 
Les ouvrages de maçonnerie détaillés dans le premier mémoire se montent, déductions faittes du montant des ouvrages défectueux à la charge de l’entrepreneur, la so[mm]e de 3215 . . . 16 . . . 8. 
Ceux du 2e mémoire à la somme de 137.
Et ceux du 3e mémoire, à la so[mm]e de trois mille quatre cent vingt quatre livres seize sols huit deniers, cy 3424  16s  8d. 
Telles sont, MM., nos estimations et nos opérations pour y parvenir, sur lesquelles nous vous référons.
Fait par nous, expert juré du roy susd[it], les jour, mois et an que dessus et nous nous sommes retirés."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0050" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0026" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0095" l="72" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="50" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="156" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="56" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="562" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="75" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="58" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
          <term value="k5">Honoraires</term>
          <term value="k8">Conduite (du chantier par l'architecte)</term>
        </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>– [Procédure, dire de l'entrepreneur] –
"Est comparu led[it] Sieur Caubert, assisté de M[aîtr]e Ducluzeau, son procureur. 
Lequel nous a dit qu’il comparaissoit au désir de la sommation à luy faitte par exploit dud[it] Lenfant, dud[it] jour vingt janvier présent mois et ayant requis lecture de la sentence, il nous a observé qu’il y trouvait un préalable qui avoit pour objet d’autoriser, même de nous obliger à régler les deux mémoires à nous remis pendant les précédentes opérations afin que nous, Chasteau, puissions donner notre avis sur la discordance qui pourroient se trouver sur lesd[its] mémoires que sur celles qui paroissent avoir déjà existé dans nos précédentes opérations, et s’appercevant que lesd[its] règlements ne sont pas encore faits par nous Dosmon et le Sr Bleve, il resquert que nous ayons à y procéder avant toutes choses"
– [Procédure, dire du procureur du commanditaire] –
"Est comparu led[it] M[aîtr]e Vinchon, pro[cureu]r en la Cour, et de mond[it] Sr de Tremonay.
Lequel nous a dit qu’aux termes de la sentence du vingt sept octobre dernier, nous avons à régler les articles contenus aux deux nouveaux mémoires représentés dans le cours du premier procès verbal par le Sr Caubert, qui seroient justifiés ou que nous aurrions reconnaitre, être d’une datte postérieure au premier avril [mille sept cent] quatre vingt quatre et légitimement dus aud[it] Sr Caubert. Que d’après cette disposition, il est incontestable que ce seroit au Sr Caubert à justifier que les articles en question sont postérieurs au mois d’avril [mille sept cent] quatre vingt quatre, suivant cet actiaume de droit, Et qui dicet anus prohundi incombit, mais pour éviter aud[it] Sr Caubert le désagrément de soutenir comme il a fait jusqu’à présent contre la vérité que ces articles doivent être réglés comme étant postérieurs au mois d’avril [mille sept cent] quatre vingt quatre, led[it] M[aîtr]e Vinchon nous à l’instant représenté quatorze mémoire d’ouvrages en tout genre réglés par led[it] Sr Caubert […] tous antérieurs à l’époque du mois d’avril [mille sept cent] quatre vingt quatre."</analysis>
        <noteworthy>Le Sieur Caubert requiert que les premiers experts se prononcent sur le règlement de deux mémoires (remis en cours d'expertise) avant que le tiers expert ne donne son avis. Lors des vacations suivantes, le procureur du commanditaire s'oppose à l'estimation de mémoires liés à des ouvrages exécutés avant le mois d'avril 1784, en conformité avec la teneur de la sentence du 27 octobre 1786. – – – Le travail des premiers experts s'achève lors de la vacation du 22 mars 1787. Ils transmettent les pièces au tiers expert lors de la vacation du 7 avril 1787. </noteworthy>
    </description>
</expertise>