<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d003" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-28T13:20:16Z">2021-07-28T13:20:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-28T13:01:22Z">2021-07-28T13:01:22Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">003</idno>
        <facsimile from="0037" to="0042"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>56,5 x 21,5 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris et rose.</desc>
                    <note>Plan de situtation du passage.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-13" type="paris"/>
      <date when="1786-09-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>galerie de Beaujolais</street>
                    <buildingNumber>88</buildingNumber>
                </address>
                <complement>jardin du Palais Royal</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'un passage d'allée dans les bâtiments du pourtour du jardin du Palais Royal, entre la Demoiselle Gouraud et le Sieur Tissot</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement - Grand Chambre</orgName>
                    <date when="1786-08-01"/>
          <date when="1786-08-18"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Étroitesse du passage</case>
            <objects>
        <object type="other">Passage</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0216" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gouraud</surname>
                            <forename>Geneviève Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchande bijoutière</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0216"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Delaunoy</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Tissot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de drap</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Bordes des Landes</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0216">"L’état du local ainsy décrit et constaté, nous allons donner note avis sur les quatre chefs dans lesquels est renfermée notre mission.
1° Sur la forme dans laquelle doit être construite une allée ;
2° Si cette allée est suivant l’ordre ;
3° Si elle est libre ;
4° Si toutes personnes peuvent passer librement.
Premier chef.
Il y a deux circonstances qui prescrivent la forme dans laquelle doit être construite une allée. 1° Lorsqu’on la pratique en construisant une maison et qu’il n’y a pas d’autre issue. 2° Lorsque dans une maison construite on l’établit après coup, comme dégagement. Dans le premier cas, on la dispose, autant que faire se peut, d’alignement en ménageant les pièces à loyer attenant et nottament les boutiques ; on luy donne une largeur sufisante pour que les meubles puissent y passer, ainsy que tout ce qui est nécessaire à l’usage journalier des locataires. Dans le second cas, lorsqu’on la fait après coup, comme dégagement, on la pratique suivant que le plus ou moins d’espace du local le permet, sans endommager les constructions, dénaturer les fermetures et rien changer à l’état des lieux."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0033">"Deuxième chef.
Pour statuer sur ce chef, nous, Boulland, pensons qu’il suffit de dire qu’il y a des allées encore plus étroites que celle cy et d’autres beaucoup plus large ; que le nombre de maison où l’on est obligé de monter les meubles les moins volumineux par les croisées à cause de l’étoit des allées est considérables, il seroit néanmoins dans l’ordre que cet inconvénient n’existat pas, mais souvent le tout ne le permet pas."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0216">[Deuxième chef]
"Et nous Radel, sommes d’avis que le passage dont il s’agit n’est point suivant l’ordre, et qu’il convenoit le faire au moins de deux pieds six pouces, de large, comme sont les plus étroits même des maisons au pourtour du jardin du Palais Royal, et pour entrer librement par la gallerie."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0216">"Troisième chef.
Nous n'avons trouvé aucun embarras dans led[it] passage qui en interdit l'entrée et la sortie.
Quatrième chef. 
Toute la journée, l’allée dont il s’agit est fréquentée par des personnes qui viennent du dehors pour entrer dans le jardin ou qui y passent pour gagner le passage Beaujolais. Néanmoins, si ceux personnes venoient à s’y rencontrer, il seroit inévitable qu’une des deux fut obligée de rétrograder pour céder le passage à l’autre ; c’est ce que nous avons été obligé de faire lors de notre visite, vis à vis d’un officier d’infanterie qui n’étoit pas maigre, et qui a traversé ce passage pour aller au magasin de la d[emoise]lle Gouraud. Nous convenons que les personnes volumineuses pour y passer sont obligées d’aller un tant soit peu de côté, et que les femmes d’une toilette étoffée doivent la parcourir avec précaution.
Tels sont nos avis sur la mission à nous déférée, et pour plus d’intelligence, nous avons annexé à ces présentes le plan du local, copie duquel sera délivrée avec l’expédition, vous référant Nosseigneurs, d’ordonner ce qu’il appartiendra […]."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0216" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="9" s="4" d=""/>
        <fee type="plans" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="60" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="16" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="176" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d2">Droit de passage</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>[Mission] 
"il seroit [...] dressé procès verbal de l'état actuel de l'allée dont il s'agit, dans lequel procès verbal lesd[its] experts donneroient leur avis sur la forme dans laquelle doit être construite une allée, si celle actuelle est suivant l'ordre, si elle est libre et si toutes personnes peuvent passer librement"</analysis>
        <noteworthy>Le Sieur Tissot est principal locataire de trois arcades des galeries du Palais Royal (n° 86, 87 et 88. Il sous-loue un appartement au premier étage de l'arcade numérotée 86 à la requérante, en vertu d'un acte du 24 janvier 1786 (Maître Rameau, notaire). – – – L'acte n'est pas clair sur la nature de la nomination des experts : ils semblent être nommés par les parties mais le rapport indique que l'ordonnance du 18 août 1786 porte nomination de "nous, Radel, pour la Dlle Gouraut et de nous, Boulland, pour le Sr Tissot".</noteworthy>
    </description>
</expertise>