<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1148d043" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-03T11:08:44Z">2022-03-03T11:08:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1148</idno>
        <idno type="item">043</idno>
        <facsimile from="0510" to="0518"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-04-26" type="paris"/>
          <date when="1786-04-28" type="paris"/>
          <date when="1786-05-01" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Temple</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>à l'encoignure du boulevard</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Succession Bergeret</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de tableaux et glaces en la maison de Monsieur Bergeret, rue du Temple, à l'effet de décider s'ils sont meubles ou immeubles</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Incertitude quant à la nature de biens dépendant d'une succession</case>
            <objects>
            <object type="other">Glaces et tableaux</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>juré expert en titre d'office des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bergeret</surname>
                            <forename>Josephine Pierrette Claudine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>enfant mineure </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Viguier</surname>
                            <forename>Jeannine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Pierre Jacques Onezime Bergeret ; tutrice de sa fille mineure</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Vauvert</surname>
                            <forename>François Alexandre</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bergeret de</surname>
                            <forename>Pierre Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>receveur général des finances de la Généralité de Montauban ; tant en son nom que comme curateur à l'interdiction de son frère</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>Bergeret de Tulemont</surname>
                            <forename>Jean Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>héritier interdit </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Foullon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Surquoy notre avis est que les glaces et leurs parquets par nous cy dessus décrits sous les n° 1 et 2 dans l’antichambre en gallerie au rez de chaussée vers le jardin, sont de nature de meuble, étant adaptées sur le lambris, de même que celle de la gallerie sur le boulevard cottée 13 ; celle de l’autre bout de lad[ite] gallerie formant porte à deux venteaux cottée 14 ; celle sur la cheminée d’une chambre au dessus de la salle de bains cottée 25 ; comme aussi deux glaces et une croisée de simétrie de quatre carreaux posées à demi étage du cabinet fait après coup dans moitié de la longueur et hauteur du cabinet de toilette à rez de chaussée sur la cour, lesd[ites] glaces cottées 31.
Et au premier étage en attique, celle de la cheminée d’un cabinet en pan coupé à l’angle de l’aile sur le boulevard, cottée 3 ; celle de la chambre à coucher au derrière de la précédente, aussi en pan coup du costé de la cour, cottée 4 ; et enfin les deux dessus de cheminée de deux chambres aud[it] étage en attique dans le principal corps de logis entre cour et jardin et dont l’entrée est par le corridor, lesquelles sont cottées 1 et 5.
Telles sont les glaces que nous jugeons être de nature de meuble. 
Quant au surplus de toutes les autres glaces et parquets par nous décrits en notre présent raport sous les numéros 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 26, 27, 28, 29, 30 et aussi les trois glaces cottées 2 de l’étage en attique, nous les jugeons être de nature d’immeuble par les raisons cy après.
Il en est de même des deux grands tableaux du salon doré à rez de chaussée décrits dans le catalogue de la vente sous le n°47. Nous les considérons et notre avis est qu’étant incorporés dans les lambris à hauteur d’étage décorant lesd[ites] pièces, ils prennent la nature d’immeubles, et suivant le fond, comme étant placés à perpétuelle demeure par la destination du propriétaire représentant le père de famille, car telle étoit sa volonté d’incorporer ces objets à l’immeuble.
Tel est l’avis de nous, expert sur le tous lesd[its] objets.
Fait par nous, expert susd[it], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="10" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="26" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="187" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a6">Meubles</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>"N°4. Dans le trumeau entre les deux croisées sur le jardin et en face de la cheminée est une glace aussi en trois volumes, ceintrée par le haut, dans son parquet de menuiserie, avec cadre et ornemens dorés, led[it] parquet assemblé dans les pilastre et embrasement des croisées. Dans chacun des grands costés dud[it] sallon est un tableau de Boucher, sur toile de neuf pieds de long sur six pieds et demi de haut, représentant un paisage avec figures dont la description est contenue au catalogue de la vente, sous le n° 47 ; chacun desd[its] tableaux entouré d’une bordure sculptée et dorée de huit pouces de profil, lesquels tableaux sont élevés à plus de cinq pieds du plancher bas de lad[ite] pièces et à deux pieds au dessus du lambris d’apuy, entre lesquels lambris et tableau est une grande frise de quinze pouces sculptée et dorée, de sorte que ces tableaux se trouvent élevés à un champ de trois pouces, près la grande corniche saillante qui couronne les pilastres."</analysis>
        <noteworthy>Cette visite s'inscrit dans le cadre de la succession du Sieur Pierre Jacques Onezime Bergeret, écuyer, trésorier général honoraire de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis, receveur général des finances de la Généralité de Montauban. – – – Il s'agit ici de décider si certains tableaux présents dans la demeure, ainsi que les glaces, doivent être considérés comme meubles ou comme immeubles. Parmi les tableaux concernés, il est question de deux tableaux de François Boucher (dans le salon), indiqués sous le numéro 47 du catalogue de vente établi à partir du procès verbal dressé par Le Blanc et Monnier, huissiers commissaires priseurs au Châtelet (24 avril 1786 et jours suivants) : "Un Paysage orné de Figures &amp; Animaux, l'on voit fur la gauche une Femme assise &amp; entourée de trois Enfans, dont l'un est endormi fur son sein ; un Homme est derrière elle, tenant un Ane qu'il fait abreuver; une Vache est près d'eux ; un Enfant &amp; quelques Moutons occupent le milieu ; un Berger &amp; une Bergère sont assis du côté opposé ; le premier présente du pain a une jeune Caniche ; différens morceaux d'architecture &amp; un pont occu­pent le second plan ; l'on apperçoit sur le suivant une conduite de Troupeau ; des Montagnes &amp; des Palmiers terminent cette composition. Le pendant offre un paysage d'un site pittoresque ; l'on voit sur le devant une jeune femme, &amp; près d'elle un pâtre appuyé sur une vache qui porte des pa­niers, dans l'un desquels est un agneau ; près d'elle un enfant tient dans ses mains deux pigeons ; des bergers &amp; plusieurs jeunes filles, dont l'une est montée sur un cheval blanc, conduisent un grand nombre de bestiaux &amp; occupent le second plan ; des roches &amp; masses d'arbres terminent le fond. Il règne dans ces deux compositions un choix &amp; un gout, auxquels l'on ne peut refuser son admiration, des contours pleins de grâce ; une couleur suave &amp; une harmonie par­faite sont les qualités brillantes, qui les feront toujours regarder comme deux des plus belles de ce Maître. Hauteur 6 pieds 6 pouces, largeur 9 pieds." (cf. https://bibliotheque-numerique.inha.fr/idurl/1/19741). – – –  Le Sieur Bergeret (opposant, héritier) conteste la vente de ces objets, en ce qu'il considère qu'ils font partie de la maison. </noteworthy>
    </description>
</expertise>