<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1154d052" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-23T15:29:26Z">2021-07-23T15:29:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-23T10:23:49Z">2021-07-23T10:23:49Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1154</idno>
        <idno type="item">052</idno>
        <facsimile from="0510" to="0546"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">26</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24 x 18 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire des experts (Châtelet).</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24 x 18 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
          
                    <extent>1</extent>
                    <desc>25 x 18 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Lettre</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>18,5 x 13 cm.</desc>
                    <note>Lettre adressée à Delaune, lui demandant de se trouver sur les lieux de la visite.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Déclaration</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>16 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Déclaration d'un ouvrier.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-04" type="suburbs"/>
          <date when="1786-09-11" type="suburbs"/>
          <date when="1786-09-12" type="suburbs"/>
          <date when="1786-09-14" type="suburbs"/>
          <date when="1786-09-21" type="suburbs"/>
          <date when="1786-09-27" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-16" type="paris"/>
          <date when="1786-11-22" type="suburbs"/>
          <date when="1786-11-27" type="suburbs"/>
          <date when="1787-01-16" type="paris"/>
          <date when="1787-01-30" type="paris"/>
          <date when="1787-02-15" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>boulevard de l'Hôpital, en face de l'hôpital</complement>
                
                
                
                <owner>Messieurs les chanoines réguliers de l'abbaye de Saint-Victor</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de lieu contentieux, boulevard de l'Hôpital, loués au Sieur Delaune, marchand de vin, par Messieurs de Saint-Victor</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-08-21"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance - Retard de réparations</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Delaune</surname>
                            <forename>Marie Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vin à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Genevois</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lagrenée</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>grand prieur de l'abbaye royale de Saint-Victor</occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>les chanoines réguliers de l'abbaye royale de Saint-Victor</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Morru</surname>
                            <forename>Paul Etienne</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0228">"Ces lectures faittes, nous, Poulain, déclarons qu'aiant donné notre avis sur les contestations dont il s'agit, nous ne pouvons en conséquence procéder aux opérations ordonnées, pourquoy nous nous déportons de la nomination de nous faitte par Mess[ieur]s de St Victor et dont vous leur avez donné acte par le procès verbal susd[it]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0250">"Résumé de l’avis de nous, expert, sur les différens chefs de notre mission.
1er chef : sur led[it] premier chef de votre ordonnance, M[onsieu]r, il est dit que nous procéderons à la visite des lieux loués au Sr Delaune, à l’effet de constater si les réparations estimées être à faire, constatées par le procès verbal dressé par M[aî]tre Regnault, huiss[ie]r de la Cour, sont faittes. 
Nous observons que dans le cours de la première vacation, de notre rapport en datte, au commencement du quatre septembre d[erni]er, nous avons constaté la consistance sommaire de l’état actuel des lieux dont est question. 
Il résulte du recollement par nous fait et rapporté en la vacation du douze septembre d[erni]er, que touttes les réparations constatées être à faire par les soixante quatre articles du procès verbal dressé par le Sr Regnault, huiss[ie]r de la Cour, ne sont pas touttes faittes, cy observation.
Tout ce qui reste à faire dans lesd[its] soixante quatre articles de réparations est par nous constaté par détail dans le cour de la d[euxiè]me vacation, par conséquent, nous ne les raporterons icy pour éviter à prolixité, il est facile de se reporter au détail par nous fait pour en avoir […] connoissance, nous nous bornerons à fire par ce résume que les châssis de la pièce lambrissée près du pignon sur le boulevard sont déposés et non rescellés, qu’il n’y a pas été fait la légère recherche au carreau de terre cuite ; que pareille recherche au carreau de terre cuite joignant l’escalier n’est pas faitte ; que le rétablissement à faire dans l’escalier pour descendre au rez de chaussée, constaté article sept dud[it] procès verbal n’est pas fait ; la pierre à laver non posée dans la cuisine ; la cheminée à faire dans cette cuisine suivant l’article dix sept a été non faitte et l’ancienne démole par led[it] Sr Delaune ; la porte de cette cuisine sur le boulevard la serurre et le loquet sont à rétablir, à la place joignant le pignon sur la rivière, rétablir la porte de la baie dans le pignon, y mettre une serurre et la faire fermer ainsy qu’il est constaté par l’article vingt deux, le châssis de cette pièce n’a pas été rétabli par M[essieu]rs de St Victor, mais le Sr Delaune les a fait déposer ; fournir un tourniquet constaté par l’article vingt trois ; la chemin[ée] annoncé en l’article vingt cinq a été démolie par le Sr Delaune ; les parties de rétablissemens en plâtre constater par l’article vinft six à faire aux appuis de croisées et au bas des urs n’ont point été faits ainsy que le rétablissement de la serurre constaté par le même article.
Le tourniquet constaté par l’article vingt sept n’a pas été remis et le susplus de cet article est encore dans le même état.
Les rétablissemens en plâtre constatés par l’article vingt neuf être à faire à l’extérieur du mur de face sur le jardin pour rempieter les murs et rétablir la plinthe d’apui d’une croisée n’a pas été fait. 
Au premier étage la grande pièces décarrelée pour la répration du plancher faitte par M[essieu]rs de St Victor n’est pas encore recarlé ; la fermeture de trape constatée à […] par l’article trente un ne l’est pas encore. 
Les châssis de trois croisées de lad[ite] pièce vers le boulevard dont il est fait mention article trente trois ne sont pas rétablis, is sont déposés par M[essieu]rs de St Victor, il est nécessaire de faire les solives en platre constatée par l’article trente six. 
Nous avons remarqué qu’au lieu de la croisée dont il est mention en l’article trente sept, de l’état, M[essieu]rs de St Victor ont fait faire deux baies de croisées que nous avons reconnu encore sans fermeture. 
Il est nécessaire de faire le rétablissement du carreau de terre cuite constaté par l’article trente huit qui n’a pas été fait.
Il est nécessaire de rétablir les châssis annoncés par l’article trente neuf qui ont été déposés depuis par M[essieu]rs de St Victor […] qu’ils ne sont pas encore reposés.
Il est nécessaire de fournir la croisée neuve constatée par l’article quarante, fournir les carreaux de verre et la peindre, l’ancienne aiant été déposée, nous avons remarqué qu’il n’y en a pas encore d’autre de reposés.
À l’égard de la cloison et de la porte de placard dont il est mention en l’article quarante un, il n’en a été plus en plus avant été déposé par le Sr Delaune. 
Nous avons remarqué qu’il est nécessaire de recarler en entier la grande pièces à niveau du boulevard suivant qu’il est constaté par l’article quarante quatre, cette pièce n’étant pas encore recarrelée.
Les croisées annoncée par l’article quarante sept donnant sur le boulevard ont été deposés par M[essieu]rs de St Victor et ne sont point encore reposés. 
Il est nécessaire de remettre en place et referrer les deux feuilles de contrevent énoncées en l’article quarante huit qui ne le sont pas encore.
Nous observons qu’il n’a été rien fait de ce qui est indiqué par l’article quarante neuf. 
Nous avons remarqué qu’il faut donner du jeu à la croisée sur le jardin constaté par l’article cinquante.
Nous avons reconnu que la porte mentionnée par l’article cinquante un à laquelle il manquoit une serurre a été déposée par M[essieu]rs de St Victor lorsqu’ils ont fait faire le ravalement de la face sur la cour, mais que depuis led[it] Sr Delaune a fait remplie de gravat à l’intérieure et couvrir les deux marches qui étoient au devant de cette baie.
Le carreau de la petite pièces énoncé en l’article cinquante trois a été déposé par M[essieu]rs de St Victor, et cette petite pièce n’est pas encore recarrelée. 
La croisée à coulisse énoncée en l’article cinquante cinq a été déposée par M[essieu]rs de St Victor, nous avons remarqué, qu’elle n’est pas encore reposée. 
Le montant de la croisée constaté par l’article cinquante neuf qui étoit nécessaire de […] faire la traverse du bac n’a pas été faite, nous avons remarqué qu’il est encore à faire. 
Nous observons que la recherche indiqué par l’article soixante quatre être à faire à la couverture n’est pas fait ; le ravalement de la face sur le jardin a été fait en entier par M[essieu]rs de St Victor, nous avons remarqué que les troux à la face sur le boulevard n’ont pas été bouchés, pour ce qui concerne aud[it] article le rétablissement du mur de rampe de la descente du boulevard au jardin, composée de marches en pierre, cet objet a été dénature par les remblais de terre que led[it] Sr Delaune a fait apporter.
Nous observons enfin qu’il reste encore à faire (comme en conviennent M[essieu]rs de St Victor dans leur dernier dire) la repose de trois cent carreaux de verre dans toutte l’étendue de lad[ite] maison, dont trente un carreaux sont à fournir neuf.
[…]
Par le deuxième chef de votre ordonnance, M[onsieu]r, il est dit que nous déclarerons si lad[ite] maison et ses dépendances sont habitables dans l’état où elle est, comme aussi si les ouvrages et réparations qui peuvent rester à y faire n’ont point été retardées par les constructions dud[it] Sr Delaune, à l’effet de quoy, nous recevrons les déclarations des ouvriers qui ont travaillé de part et d’autre dans les lieux dont il s’agit.
Nous avons déjà dit en la vacation du jeudy quatorze septembre d[ernie]r, que notre avis sur le premier objet de ce second chef de votre ordonn[anc]e est que lad[ite] maison et ses dépendances en leur état actuel n’est point habitable, nous le raportons quant à présent par avis, ci observation.
Sur le second chef, nous observons qu’il résulté de touttes les déclarations qui nous ont été faittes par les différens ouvriers, qui ceux employés par M[essieu]rs de St Victor n’ont point nui aux ouvriers employés par le Sr Delaune, et que ceux du Sr Delaune n’ont point nui à ceux de M[essieu]rs de St Victor, à l’égard de la déclaration faitte par Julien Cauriot, m[aî]tre menuisier de M[essieu]rs de St Victor, elle porte que les ouvriers qui travaillèrent dans lad[ite] maison pour le Sr Delaune ne l’ayant point nui dans ses ouvrages, excepté seulement les chuttes d’une baie de croisée donnant sur la cour au droit de l’escalier dont le rétablissement a été différé à cause du changement que le Sr Delaune se proposoit de faire à l’escalier.
À l’égard de la déclaration du Sr Josse compagnon carreleur, laquelle déclaration est établie en la vacation du vingt un septembre d[ernie]r, elle porte que c’est le dimanche vingt août mil sept cent quatre vingt six qu’il a égalisé les gravois dans les deux pièces du rez de chaussée, que cette besogne n’a pu nuire en aucune façon aux travaux qui étoient à faire par M[essieu]rs de St Victor, parce que ces gravois étoient pour remplie le sol desd[ites] pi§ces, ce que s’ils n’y eussent pas été, il auroit fallu en rapporter, ce même ouvrier dit par son […] représenté par M[essieu]rs de St Victor en la vacation du treize novembre d[ernie]r, que le Sr Delaune l’a fait venir dans lad[ite] maison le vendredy vingt cinq août, jour de la fête de St Louis, pour regarder les deux pièces du rez de chaussée qui avoient remplies de gravats et de démolitions que led[it] Sr Delaune luy avoit fait faire cet égalage pour éviter les frais que M[essieu]rs de St Victor pourroient luy faire. 
Il résulte donc de touttes ces déclarations desd[its] ouvrirer, que les ouvrages et les réparations qui peuvent rester à faire dans lad[ite] maison n’ont point été retardée par les construction dud[it] Sr Delaune, si ce n’est quelques petits rétablissemens à un châssis de croisée près l’escalier et à une croisée vers la cour que led[it] Sr Delaune a fait convertir en porte.
[…]
Par le troisième chef de votre ordonnance, M[onsieu]r, il est dit que nous constaterons pareillement les réparations qui restent à faire et le temps qui peut être nécessaire pour les parachever. 
Nous observons que touttes les réparations qui restent à faire par M[essieu]rs de St Victor dans lad[ite] maison sont touttes celles qui sont rapportées comme non faittes par le présent résumé en donnant notre avis sur le premier chef de votre ordonnance, pourquoy nous renvoions à ce détail, sans qu’il soit besoin de le raporter de nouveau, cy .
À l’égard du temps nécessaire pour parachever ces réparations, notre avis est qu’il faut au moins quinze jours. 
Sur le quatrième et dernier chef de votre ordonnance, il est dit que nous constaterons si le retard desd[ites] réparations provient du fait de M[essieu]rs de St Victor, l’espèce d’indemnité qui peut être du aud[it] Sr Delaune pour raison […] par déffaut de jouissance.
Sur ce quatrième et dernier chef de votre ordonnance, notre avis est que le retard de la majeure partie des réparations restantes encore à faire par M[essieu]rs de St Victor en leur maison provient de leur fait, et de n’avoir pas fait exécuter à temps la généralité des réparations constatées par le procès verbal de M[aîtr]e Regnault, huiss[ie]r de la Cour, que cependant il y a eu quelques changemens et arrangemens particuliers faits par le Sr Delaune pour faciliter son occupation relativement à son état, telle qu’une nouvelle descente de cave à l’intérieur du bâtiment, des suppressions de manteaux de cheminées et de croisées pour la convertir en porte de l’arrangement de l’ancien rez de chaussée au niveau du sol du jardin pour la convertir en cave, lesquels objets ont pu retarder de quelques peu de temps le parachèvement de quelques articles de réparations à la charge de M[essieu]rs de St Victor, mais nous observons que tout ce qui a été ordonné par led[it] Sr Delaune étoit fait et achevé dès notre premier transport en lad[ite] maison, d’où nous pensons que le retard des réparations restantes à faire par M[essieu]rs de St Victor a pu être pareillement retardé par quelqu’un des arrangemens faits par led[it] Sr Delaune, mais que la plus grande partie de la généralité de ces réparations a été retardée par le fait de M[essieu]rs de St Victor, cy avis et observation. 
Sur l’espèce d’indemnité qui peut être due aud[it] Sr DElaune pour raison de ce déffaut de jouissance, nous observons qu’il résulte des dires des parties faits dans le cours de notre présent rapport, que led[it] Sr Delaune devoit entrer en jouissance des lieux à luy loués par M[essieu]rs de St Victor dès le quinze avril mil sept cent quatre vingt six, que la remise des clefs ne lui a été faitte qu’au vngt juin de la même année, que M[essieu]rs de St Victor conviennent que c’est alors qu’ils sont mis en devoir de commencer les réparations qui étoient à leur charge ; mais alors touttes celles constatées par le procès verbal de m[aîtr]e Regnault, n’étant et ne sont pas encorre faitte, M[essieu]rs de St Victor ont dit au présent rapport qu’ils consentoient de donner aud[it] Sr Delaune, une indemnisté du quinze avril au vingt juin, ce qui fait deux mois et demi de non jouissance, mais il est constant que M[essieu]rs de St Victor n’ont point encorre fait parachever les réparations qui sont à leur charge, qu’ils n’ont été dans le commencement […] par des arrangemens et ouvrages faits par led[it] Sr Delaune, retard à parachever, pourquoy notre avis est que l’espèce d’indemnité due aud[it] Sr Delaune doit être à raison de son loier montant à six cent cinquante livres, d’après le premier avril mil sept cent quatre vingt six jusqu’à l’époque à laquelle M[essieu]rs de St Victor auront entièrement fait achever les réparations constatées par le procès vernal de M[aîtr]e Regnault, huiss[ir]r de la Cour, ce qui fait jusqu’au jour de la tenu de notre présent rapport, dix mois et demie. 
À l’égard des dommages que ce déffaut de jouissance a pu occasionner aud[it] Sr Delaune, à raison et bénéfice qu’il auroit fait dans son commerce pendant le cours de l’été et de l’automne dernier, nous ne pouvons l’apprécier, et nous pensons que cela doit être réduit au dommages intérests, de ce qu’il plaira à la Cour de […] faisant droit […] principal, renvoions les parties à se pourvoir par devant vous.
Tel est, M[onsieu]r, notre avis sur les différens chefs de la mission à nous déférée par votre ordonnance susdattée, vous référant sur le tout de statuer et ordonner.
Fait par nous, architecte expert susd[it], lesd[its], jour, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="7" s="10" d=""/>
            <fee type="clerk" l="144" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="100" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="91" s="18" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="192" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="48" s="" d="">?</fee>
            <fee type="other" l="97" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="825" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
          <term value="k1">Loyer</term>
        </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Un procès verbal dressé le 19 juin 1786 par Germain Edme Regnault, huissier au Parlement, fait partie des pièces présentées lors de l'expertise. Cette pièce doit permettre aux experts de reconnaitre si les réparations que le Sieur Regnault avait constaté comme étant à faire ont bien été réalisées. – – – Le sieur Poulain donne avis qu'il se retire lors de la première la première vacation. Le grand prieur de l'abbaye de Saint-Victor indique alors qu'il s'en remet également à Taboureur pour mener l'expertise pour sa partie. – – – Nombreux témoignages au cours de la vacation : déclarations d'ouvriers et de tiers. </noteworthy>
    </description>
</expertise>