<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d007" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-25T12:59:45Z">2021-08-25T12:59:45Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">007</idno>
        <facsimile from="0096" to="0101"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-04" type="paris"/>
          <date when="1786-10-06" type="paris"/>
          <date when="1786-10-07" type="paris"/>
          <date when="1786-10-11" type="paris"/>
          <date when="1786-10-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Sauveur</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>la seconde à porte cochère, à gauche en y entrant par celle des Deux Portes et allant vers la rue Montorgueil </complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Dame veuve Chastelain</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visite de dégradations et réparations en une partie de maison, rue Saint-Sauveur, à la requête de la Dame veuve Chastelain </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant particulier</orgName>
                    <date when="1786-09-30"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Dégradations locatives </case>
            <objects>
            <object type="other">Dégradations et réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>avocat en Parlement, conseiller architecte du roi, maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France, juge garde de la juridiction royale des bâtiments établie au Palais à Paris, et l'un des architectes experts jurés en titre d'office de la ville</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0058">
                    <persName>
                        <surname>Foucart</surname>
                        <forename>Paul Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Blondeau</surname>
                            <forename>Jeanne Marguerite</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Pierre Simon Chastelain</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Ragoulleau</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cagnard</surname>
                            <forename>Jacques Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>négociant</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">[Détail des articles de dégradations et réparations]
"Nous avons ensuitte fait une récapitulation générale de tous lesd[its] articles d'estimations et au moyen de tous nos calculs et additions, nous avons trouvé que pour remettre les lieux dans leur premier état et le rétablissement desd[ites] dégradations et réparations, la dépense totale est un objet de la somme de quinze cent six livres huit sols, le tout toutes fois qu'il est possible d'aprécier juste en nature d'ouvrages, attendu les accessoires plus ou moins considérables et imprévus, cy 1506₶ 8s.
Nous observons n'avoir point compris dans lad[ite] récapitulation, l'estimation que nous avons porté à l'article des tuyaux de conduitte sous le pavé de la première cour qui amenoient l'eau aux hangards et foules qui étoient à gauche de lad[ite] première cour, cy observation.
Nous observons encore que led[it] hangard à gauche de lad[ite] première cour formant un retour et qui seroient autrefois des foules ont été disposées par led[it] S. Caignard pour servir de remises et qu'il en a fait fermer le devant par deux portes à deux venteaux chacune, en bois de chêne de batteau à plats joints non blanchies, chacune de huit pieds et demi de large sur neuf pieds de haut, les deux grandes portes ferrées l'une de six grandes pentures et gonds, l'autre de quatre grandes pentures seulement, avec leurs gonds, et une troisième petite porte pareilles, ferrée de deux pentures et gonds, avec une serure, et les deux grandes fermantes avec fleau de fer et suport, ce que nous raportons pour servir et valloir ce qu'il apartiendra, en ayant été cy devant requis vebrlament par lad[ite] dame Chastelain, cy observation. 
Tel est, Monsieur, la visitte par nous faitte des lieux dont il s'agit, dépendants de lad[ite] maison, les dégradations qui y sont survenues, les réparations tant locatives que d'autre nature qui sont à y faire et le prix qui l'en coutera pour lesd[its] objets, le tout suivant et en exécution de votre ordonnance, vous référant de juger et ordonner.
Fait par nous, architecte expert susd[it], lesd[its] jours, mois et an [...]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="27" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="35" s="4" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="237" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis>– [Mission] –
"nous constaterions quelles sont les dégradations survenues dans les lieux désignés, en quoy consistent les réparations, tant locatives, que d'autre nature, qui sont à faire, priserions et estimerions le tout"
– [Précision sur les modalités de visite] – 
"Nous observons que nous allons procéder à la visitte des dégradations et réparations dont il s'agit, par ordre, et tant par l'examen du local, que sur les déclarations de lad[ite] Dame veuve Chatelain, et en même tems sur le vu des détails énoncés aud[it] procès verbal de mil sept cent quatre vingt trois [...]"</analysis>
        <noteworthy>L'expertise est déclenchée par un procès verbal de référé dressé par Bellanger, lieutenant particulier en l'absence du lieutenant civil ("pour votre absence"). – – – La veuve Chastelain a donné son congé au Sieur Cagnard dans le courant du mois de mars 1786 ; celui-ci est effectif depuis le 1er octobre. – – – Le bail de location est passé devant Maître Chaudot (notaire au Châtelet de Paris) le 2 octobre 1783. – – – Le sieur Cagnard occupait le corps de logis à l'arrière de la maison.</noteworthy>
    </description>
</expertise>