<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d044" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-02T13:42:01Z">2021-09-02T13:42:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-02T13:37:47Z">2021-09-02T13:37:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">044</idno>
        <facsimile from="0475" to="0525"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">50</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>17 x 10,5 cm.</desc>
                    <note>"Notte des pièces qui ne se trouvent pas dans la procédure de M. Lemairat."</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-20" type="province"/>
      <date when="1786-10-21" type="province"/>
      <date when="1786-10-23" type="province"/>
      <date when="1786-10-24" type="province"/>
      <date when="1786-10-25" type="province"/>
      <date when="1786-10-26" type="province"/>
      <date when="1786-10-27" type="province"/>
      <date when="1786-10-28" type="province"/>
      <date when="1786-10-30" type="province"/>
      <date when="1786-10-31" type="province"/>
      <date when="1786-11-13" type="paris"/>
      <date when="1786-12-11" type="paris"/>
      <date when="1787-01-29" type="paris"/>
      <date when="1787-03-19" type="paris"/>
      <date when="1787-05-11" type="paris"/>
      <date when="1787-06-05" type="paris"/>
      <date when="1787-07-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au château du comté du Saussay, situé dans le Vexin français, près Chaumont, et distant de Paris de seize lieues environ</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
      <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme seigneuriale du Petit Servant</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme seigneuriale d'Hardeville</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme seigneuriale de Thibivilliers</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme d’Hardivilliers</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme du Fayel Bocage</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
          <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>Ferme seigneuriale de Porcheux</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession Vallier</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Réception d'ouvrages faits aux fermes dépendantes du comte de Saussay, près Chaumont, et l'estimation de ceux à faire au château dud[it] comté, à la requête de M. le président Le Mairat</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1784-06-22"/>
          <date when="1783-08-04"/>
          <date when="1786-10-18"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Réparations de biens dans le cadre d'une succession complexe</case>
            <objects>
        <object type="other">Réparations</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0071">
                    <persName>
                        <surname>Reboul</surname>
                        <forename>Claude Anne</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Mairat</surname>
                            <forename>Antoine Hilaire Laurent</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, comte du Saussay, conseiller du roi en ses conseils, président en sa Chambre des comptes ; ayant recueilli la jouissance de la terre et comté de Saussay par le décès de François Charles Vallier, son grand oncle paternel, dont il avoit grevé feu Guillaume Vallier</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Ballé</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Saint-Cyr</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>le comte et la comtesse ; héritiers sous bénéfice d'inventaire de François Charles Vallier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>et consorts</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Mairat</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>mineure émancipée ; héritière sous bénéfice d'inventaire de François Charles Vallier</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>d'Ormession</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>conseiller d'État ; curateur honoraire aux causes et tuteur honoraire à ses actions immobilières (remplace le Sieur Le Pelletier de Beaupré)</occupation>
                    </representative>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Reboul</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; curateur onéraire aux causes et tuteur onréraire à ses actions immobilières</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>appelés à recueillir la substitution dont a été grevé le feu Sieur Guillaume Vallier par le testament du feu Président François Claude Vallier, son père</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Cauvin</surname>
                            <forename>Pierre Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement de Paris ; tuteur</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0250">"Récapitulation des ouvrages faits dans les bâtiments de la ferme ou basse cour du Saussay.
Bâtiment contenant le pressoir et le logement du régisseur . . . 490₶ 9s 0d.
Bâtiment de la grange . . . 2855 – 5 – 0.
Bâtiment ensuite et au retour de la grange . . . 3075 – 10 – 10. 
Bâtiment contenant le logement de l’archiviste . . . 1352 – 3 – 10.
Bâtiment de la chapelle . . . 5303 – 10 – 10.
Total général . . . 13076₶ 19s 6d.
Dans laquelle somme totale, nous déclarons, afin d’établir la distribution prescritte par les ordonnance en vertu desquelles nous opérons, que les ouvrages à la charge du fonds de la substitution sont compris pour la somme de neuf mille deux cent trente six livres neuf sols six deniers . . . 9236 – 9 – 6.
Et ceux à la charge de l’usufruit pour la somme de trois mille huit cent quarante livres dix sols, cy 3840 – 10 – 0."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Revenant ensemble tous les ouvrages faits dans les bâtimens de lad[ite] ferme seigneuriale de Porcheux, à la somme de huit mille huit cent quarante neuf livres sept sols cinq deniers, cy 8849₶ 7s 5d.
Dans laquelle somme totale, nous déclarons, afin d’établir la distribution prescritte par les ordonnance en vertu desquelles nous opérons, que les ouvrages à la charge du fonds de la substitution sont compris pour la somme de cinq mille cinq cent trente livres, cy . . . 5530₶ 0s 0d.
Et ceux à la charge de l’usufruit pour la so[mm]e de trois mille trois cent dix neuf livres sept sols cinq deniers, cy 3319 – 7 – 5."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Revenant ensemble tous les ouvrages faits dans les bâtimens de lad[ite] ferme seigneuriale du Petit Servant, à la somme de cinq mille neuf cent quatre vingt quatorze livres quinze sols, cy 5994₶ 15s 0d.
Dans laquelle somme totale, nous déclarons, afin d’établir la distribution prescritte par les ordonnance en vertu desquelles nous opérons, que les ouvrages à la charge du fonds de la substitution sont compris pour la somme de quatre mille cent trois livres, cy . . . 4103₶ 0s 0d.
Et ceux à la charge de l’usufruit pour la somme de dix huit cent quatre vingt onze livres quinze sols, cy 1891 – 15 – 0." </opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Revenant ensemble tous les ouvrages faits dans les bâtimens de lad[ite] ferme seigneuriale d'Hardeville, à la somme de trois mille huit cent dix huit livres huit deniers, cy 3818 – 0 – 8.
Dans laquelle somme totale, nous déclarons, afin d’établir la distribution prescritte par les ordonnance en vertu desquelles nous opérons, que les ouvrages à la charge du fonds de la substitution sont compris pour la somme de deux mille quatre cent trente trois livres, cy . . . 2433₶ 0s 0d.
Et ceux à la charge de l’usufruit pour la somme de treize cent quatre vingt cinq livres huit deniers, cy 1385 – 0 – 8." </opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Revenant ensemble tous les ouvrages faits dans les bâtimens de lad[ite] ferme seigneuriale de Thibivilliers, à la somme de sept mille quatre cent quarante quatre livres dix neuf sols huit deniers, cy 7444₶ 19s 8d.
Dans laquelle somme totale, nous déclarons, afin d’établir la distribution prescritte par les ordonnance en vertu desquelles nous opérons, que les ouvrages à la charge du fonds de la substitution sont compris pour la somme de cinq mille six cent quarante cinq livres dix sols, cy . . . 5645₶ 10s 0d.
Et ceux à la charge de l’usufruit pour la somme de dix sept cent quatre vingt dix neuf livres neuf sols huit deniers, cy 1799 – 9 – 8." </opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"D’après lesquelles opérations, nous avons trouvé que toutes les réparations et reconstructions à faire aux bâtiment se lad[ite] ferme d’Hardivilliers que nous avons constatées être à la charge du fonds montent ensemble, suivant nosd[ites] estimations, à la somme totale de cinq mille quatre cent vingt sept livres, cy 5427₶ 0s, cy 5427₶ 0s.
Et que les réparations à la charge de l’usufruit montent ensemble à la somme de quinze cent soixante dix neuf livres, cy 1579 – 0, cy 1579 – 0.
Lesquelles deux sommes font ensemble celle totale de sept mille six livres, cy 7006 – 0s."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Au moyen desquelles opérations, nous avons trouvé que toutes les réparations et reconstructions à faire aux bâtiment se lad[ite] ferme du Fayel Bocage que nous avons constatées être à la charge du fonds montent ensemble, suivant nosd[ites] estimations, à la somme totale de onze mille trois cent trente trois livres quatorze sols, cy 11333₶ 14s, cy 11333₶ 14s.
Et que les réparations à la charge de l’usufruit montent ensemble à la somme de dix sept cent vingt huit livres dix sols, cy 1728 – 10, cy 1728 – 10.
Lesquelles deux sommes font ensemble celle totale de treize mille soixante deux livres quatre sols, cy 13062 – 4s."
</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Maison servant de logement au garde du Fayel Bocage.
[…]
D’après les calculs et relevé par nous faits, sur bordereau particulier, de chaque nature d’ouvrages nécessaires à la reconstruction de ce corps de bâtiments suivant les dimensions que nous venons d’indiquer, et déduction faite des vieux matériaux qui pourront être employé, nous estimons que lad[ite] reconstruction coûtera la somme de quinze cent huit livres, cy 1508₶ 0s 0d.
Dont à la charge de l’usufruit pour les objets qui les concernent, cent quarante une livres quatre sols, cy 141₶ 4s 0d. 
Et le surplus à la charge du fonds, montant à treize cent soixante six livres seize sols, cy 1366 – 16 – 0."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0250">"Au moyen desquelles opérations, nous avons trouvé que toutes les réparations et reconstructions à la charge du fonds à faire aud[it] principal corps du château du Saussay montent ensemble à la somme de vingt un mille sept cent quatre vingt trois livres, cy 21783₶ 0s 0d.
Et que les réparations, que nous avons constatées être à la charge de l’usufruit montent ensemble à la somme de douze mille cinquante deux livres seize sols, cy 12052 – 16 – 0. 
Lesquelles deux sommes font ensemble celle totale de trente trois mille huit cent trente cinq livres seize sols à quoi, nous estimons toutes les réparations et reconstructions à faire, aud[it] principal corps du château du Saussay, cy 33835₶ 16s 0d. 
Sur quoi il convient déduire pour la valeur des anciens matériaux en tous genres en état d’être remployés de ce qui proviendra des objets à démolir et à reconstruire la somme de six mille livres, cy 6000 – 0 – 0. 
Reste pour la dépense à faire, la somme de vingt sept mille huit cent trente cinq livres seize sols cy 27835 – 16 – 0. 
Sçavoir. 
Total des réparation à la charge du fonds . . . 21783₶ 0s 0d. 
Sur quoi déduisant pour les vieux matériaux qui peuvent être remployés dans lesd[ites] réparation la somme de 4600 – 0 – 0. 
Reste . . . 17183₶ 0s 0d. 
Total des réparations à la charge de l’usufruit . . . 12052₶ 16s 0d.
Sur quoi déduisant pour les vieux matériaux qui peuvent être employés la somme de 1400 – 0 – 0.
Reste 10652 – 16 – 0. 
Total pareil de la dépense à faire . . . 27835 – 16 – 0.
[…]
Parallèle entre la dépense à faire pour la reconstruction totale du principal corps du château du Saussay, et celles des réparations cy dessus constatées.
D’après les différens calculs et détails estimatifs par nous faits sur bordereau particulier, nous avons reconnu que led[it] principal corps du château, contient quarante six toises et demis de superficie, et que pour le reconstruire entièrement à neuf sur la même superficie, et de même élévation, ainsi que dans le même genre de décore tant intérieur qu’extérieur, cette nouvelle construction coûteroit, déduction faite de la valeur des anciens matériaux qui pourroient être employés, la somme de trente sept mille deux cent livres, cy 37200₶ 0s 0d. 
Et les réparations que nous avons cy dessus constatées, être à faire aud[it] principal corps du château ont été par nous estimées, aussi déducation faite de la valeur des anciens matériaux qui peuvent être employés, à la somme totale de vingt sept mille huit cent trente cinq livres seize sols, cy 27835 – 16 – 0.
Portant la dépense de la reconstruction excéderoit le montant des réparations de la somme de neuf mille trois cent soixante quatre livres quatre sols, cy 9364₶ 4s.
Tel est, Monsieur, notre avis sur les différens chefs de notre mission, vous référant de juger et ordonner sur le tout.
Fait par nous, architecte expert susd[it], les jours, mois et ans que dessus."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="710" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="710" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="240" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="40" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="288" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="100" s="" d="">Aides et plans</fee>
        <fee type="other" l="120" s="" d="">Vacations du procureur du roi au bailliage de Chaumont</fee>
        <fee type="other" l="380" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="2588" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="453" s="10" d="8"/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a7">Usufruit</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
      <term value="f3">Toiser</term>
    </keywords>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership">
      <term value="j1">Bénéfice d'inventaire</term>
    </keywords>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n2">Conservation (nécessaires et urgents : rendre habitable / logeable et éviter une plus grande dégradation)</term>
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n8">Ravalement</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n10">Rétablissement</term>
    </keywords>
        <analysis>[Mission]
"procéder à la réception des ouvrages de réparations et reconstructions que mond[it] Sr Président Le Mairat a fait faire dans les bâtimens des fermes du comté du Saussay, en exécution de lad[ite] ordonnance du quatre août mil sept cent quatre vingt trois, d'après notre rapport datté au commencement, du dix neuf desd[its] mois et an, comme aussi de procéder à la visitte et estimation des ouvrages de réparations et reconstructions qui sont à faire au château de Saussay, pour le rendre habitable selon son état, avec sûreté de sa personne et celle de ses domestiques, en distinguant ceux desd[its] ouvrages à fair pour lesd[it]es reconstructions et réparations, qui doivent être à la charge du fonds de lad[ite] substitution, d'avec celles qui doivent être à la charge de M. Vallier fils, dernier grevé".</analysis>
        <noteworthy>Il existe un premier procès verbal dressé par Taboureur, en date du 19 août 1783 et jours suivants. Il avait pour objet de constater les réparations à faire dans les fermes dépendant de la terre et comté de Saussay. – – – Présence d'Antoine Artus Fleury, procureur du roi au bailliage de Chaumont en Vexin. </noteworthy>
    </description>
</expertise>