<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d056" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-14T12:10:01Z">2021-12-14T12:10:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">056</idno>
        <facsimile from="0661" to="0665"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-01-28" type="paris"/>
          <date when="1786-02-08" type="paris"/>
          <date when="1786-02-14" type="paris"/>
          <date when="1786-02-20" type="paris"/>
          <date when="1787-08-06" type="paris"/>
          <date when="1787-09-06" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'honoraires dus au Sieur Callet, architecte, par le Sieur Baillon, ingénieur géographe, pour plans</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1785-09-07"/>
              <date when="1785-09-24"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Parlement</orgName>
                    <date when="1785-12-20"/>
              <date when="1786-08-31"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin d'ouvrages</case>
            <objects>
            <object type="other">Plans</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>expert des bâtiments</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Callet</surname>
                            <forename>Charles François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>élève de l'Académie royale d'architecture</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chappe</surname>
                            <forename>Jacques Guillaume Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bayon</surname>
                            <forename>Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>ingénieur géographe à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Petit</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Turpin</surname>
                            <forename>Charles</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
            
            <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="25" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="16" s="16" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="65" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="24" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="239" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k5">Honoraires</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>– [Cadre professionnel de la commande, Sentence du 7 septembre 1785] – 
"il seroit procédé à l'estimation de ce qui peut être dû eu égard à l'entreprise générale dud[it] Sr Callet"
– [Dire du Sieur Bayon, vacation du 28 janvier 1786] – 
"Nous observe le comparant, qu'il a été chargé par la direction générale des œconomats de faire et parfaire 1° des plans figurés et géométriques de toutes les maisons et fonds de terre assis dans la censive de l'abbaye de Saint Germain des Prez dans la ville, fauxbourgs et banlieue de Paris, sur lesquels lad[ite] abbaye prétend des redevances et autres droits, tels qu'ils puissent être divisés en autant de cartes qu'ils sera nécessaire pour faciliter le receveur chargé de la perception desd[its] droits, sur lesquels plans, il s'est obligé d'adapter le contrat de chacun des propriétaires, de fixer à chacune leur redevance à l'abbaye St Germain, d'indiquer par un renvoy alphabétique, sur chacune desd[ites] places, le contenu et superficie de chaque propriété, la quantité du cens, la datte de la déclaration, numéros du plans et nom du propriétaire, la nature des héritages et le [...] du sommier, en outre led[it] comparant s'est obligé de fournir pour chaque canton ou quartier, la plan général coté sur taille dont l'échelle seroit d'une ligne pour toise, lequel plan représenteroit distinctement et en détail toutes lesd[ites] maisons et fonds de terre, leur situation, leurs tenans et abboutissants, orientés suivant le méridien et perpendiculaires de l'observatoire de Paris, marquer sur led[it] plan les cotes au pourtour de chaque propriété, et de faire tant que seroit nécessaire pour parvenir à la perfection du terrier de lad[ite] abbaye, se réservant led[it] Sr Bayon, de continuer ses observations en la prochaine vacation" 
– [Poursuite de son dire au cours de la vacation du 14 février 1786] – 
"[détails supplémentaires sur les ouvrages confiés au Sieur Bayon] Et attendu que suivant les conventions du Sr Bayon avec l'administration des œconomats, il paroit qu'il luy est adjugé cinquante sols par propriété indistinctement ; que le nombre des hôtels excède de beaucoup celuy des maisons dans le faubourg Saint-Germain ; qu'il est reconnu qu'il y a deux fois plus de travail à faire le plan d'un hôtel et de son jardin, que celuy d'une maison tout simplement. Qu'il nous observe que le Sr Callet n'a travaillé que sur des plans de maisons et non d'hôtel, qu'en conséquence, nous devons estimer combien luy, Sr Boyon, entrepreneur, doit être payé par article du Sr Callet, en proportion des hôtels, autres propriétés telles que le Luxembourg, les couvents et enclos religieux, les Invalides, l'École militaire, le palais Bourbon, l'hôtel Biron, l'Isle des cygnes et tous les grands hôtels qui sont dans le fauxbourg St Germain, même les marais et fonds de terre qui en dépendent. 
Que nous devons estimer aussy ce que luy entrepreneur doit avoir de profit sur chaque maison, en proportion de son entreprise, de même que d'aprécier le travail qu'il y a pour faire le parangon terrier, tel que celuy qu'il s'est obligé de faire pour chaque article de propriété relevant de la [directe?] censive de l'abbaye de St Germain, et finalement le tems qu'il sera obligé d'employer à l'examen des titres de chacun des propriétaires et à l'adaptation de chacun sur son plan."</analysis>
        <noteworthy>L'affaire concerne la réalisation du nouveau plan terrier de la censive de l'abbaye Saint-Germain-des-Prés, confiée au Sieur Bayon par l'administration des Économats, et à laquelle a participé le Sieur Callet. – – – Dans son dire de la vacation du 14 février 1786, le Sieur Bayon observe que l'énonciation de la sentence du 7 septembre 1785, portant sur "l'entreprise générale du Sr Callet" est une erreur et qu'il convient de lire en lieu et place de celle-ci : "l'entreprise générale du Sr Bayon". Il dit espérer que le Sieur Callet conviendra de ce fait. </noteworthy>
    </description>
</expertise>