<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1145d046" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-12-09T17:44:29Z">2021-12-09T17:44:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1145</idno>
        <idno type="item">046</idno>
        <facsimile from="0573" to="0581"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-01-25" type="paris"/>
          <date when="1786-02-01" type="paris"/>
          <date when="1786-02-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>place du Pont Saint-Michel</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de celle de l'hirondelle</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Lebey / Sieur Gamain</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen entre deux maisons situées place du Pont Saint-Michel, l'une appartenante au Sieur Lebey, l'autre au Sieur Gamain</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1785-12-15"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Désordre de mitoyenneté</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lebey</surname>
                            <forename>Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand tapissier</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Paris (le jeune)</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gamain</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître pâtissier demeurant à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Gandon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Leblanc</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>maître maçon</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104">"Avis.
Par les aplombs que nous avons lâchés au du mur mitoyen à droite en entrant, nous avons reconnu que depuis le bas de la partie neuve en surélévation jusqu’au quartier tournant de l’escalier entre le premier et le second étage, il surplombe du côté de la maison sur Sieur Lebey de cinq pouces neuf lignes et de trois pouces seulement en la hauteur qui reste à prendre dudit quartier tournant jusques dans la descente de caves.
Par les hachements d’enduits que nous avons fait faire, nous avons reconnu que ledit mur est de très ancienne construction en moelons de carrière dans les étages inférieurs, jusques et compris le premier, le surplus en moelons et plâtras ; observant aussi qu’il est considérablement bouclé à la distance d’environ cinq pieds et demi du dedans de la cloison de l’escalier.
Par les aplombs que nous avons lâchés au devant du pan de bois dudit escalier, nous avons reconnu qu’il est à frais, dont nous concluons que le surplomb dudit mur mitoyen ne s’étant pas comuniqué audit pan de bois, son effet est très ancien, et même antérieur à la construction dudit pan de bois et de l’escalier dont les marches sont assez sensiblement de niveau.
De plus, ayant considéré les crevasses qui se remarquent audit mur mitoyen, nous avons reconnu au fond d’icelles des vestiges d’ancienneté qui démontrent qu’elles ne proviennent que de la construction négligée dudit mur, et non de la surélévation qui a été faite par le Sieur Gamin. 
Au surplus, nonobstant, les vives dudit mur, nous estimons qu’il ne menace pas d’un péril imminent, qu’il peut durer encore quelques années et que vu la disposition des lieux, il n’y a pas de moyen de le soutenir. 
Par les aplombs que nous avons lâchés au devant du mur en face de l’escalier, et en retour d’équerre de clui susdit, nous avons reconnu que depuis la partie neuve faite en surélévation, jusqu’au droit du premier étage, il est à frais de huit pouce du côté du Sieur Lebey et que dans le surplus de la hauteur en contrebas, il est à peu près d’aplomb. 
Il est de même construction que le précédent. 
Par l’aplomb, que nous avons lâché au devant du pan de bois paralèle audit mur, nous avons reconnu qu’il surplombe de trois pouces en sa hauteur ; et cet effet étant oposé à celui dudit mur, il ne peut en être la suite ; nous estimons que la surélévation faite par le Sieur Gamin n’a contribué en rien à la défectuosité dudit second mur mitoyen, et qu’elle n’est que la suite de son ancienne et médiocre construction, nonobstant laquelle nous ne pensons point qu’il y ait péril imminent, et nous estimons que ledit mur peut encore subsister plusieurs années. 
Par les aplombs que nous avons lâchés au devant du mur en retour du deuxième dont nous venons de parler, nous avons reconnu qu’il surplombe d’environ deux pouces depuis la partie neuve jusqu’au rez-de-chaussée, et qu’entre ces deux repaires, il boucle d’environ deux pouces.
La construction dudit mur est pareille à celle des précédens et nous estimons qu’il n’y a pas actuellement de nécessité de le reconstruire.
Enfin par les aplombs que nous avons lâchés au devant des quatrième mur mitoyen entre ledit Sieur Lebey et le Sieur Gamain, et en retour d’équerre de celui dernièrement décrit, nous avons reconnu que depuis la partie neuve en surélévation jusqu’en rez-de-chaussée, il est aplomb, et qu’entre ces deux points il creuse d’environ un pouce et demi.
Sa construction est de même nature que celle des précédents, et nous n’estimons pas qu’il soit dans le cas d’une réparation.
Tel est, Monsieur, notre avis, référant à vous d’ordonner sur le tout. Référé.
Fait par nous, expert, et nous avons procédé à ce que dessus jusqu’à deux heures sonnées."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="21" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="4" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="22" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="171" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="32" s="5" d=""/>
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
          <term value="m13">Fissuration</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Les bouclements et lézardes du mur mitoyen sont provoquées par une surélévation commanditée par le Sieur Gamain. C'est le Sieur Leblanc qui a "dirigé les travaux et construction".</noteworthy>
    </description>
</expertise>