<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1158d002" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-14T15:45:05Z">2021-10-14T15:45:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1158</idno>
        <idno type="item">002</idno>
        <facsimile from="0014" to="0023"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">9</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-12-01" type="paris"/>
          <date when="1786-12-03" type="paris"/>
          <date when="1786-12-08" type="paris"/>
          <date when="1787-02-20" type="paris"/>
          <date when="1787-03-01" type="paris"/>
          <date when="1787-07-30" type="paris"/>
          <date when="1787-08-07" type="paris"/>
          <date when="1787-08-13" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de la Lune</street>
                    <buildingNumber>33</buildingNumber>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Dame Veuve Froment</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une maison, rue de la Lune, appartenante à la Dame Veuve Froment, à l'effet de constater les dégradations, qu'elle a souffert, et d'estimer sa moins value</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (Grand Chambre)</orgName>
                    <date when="1785-08-23"/>
              <date when="1786-09-06"/>
                </sentence>
            <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1781-11-27"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Tassement d'un mur mitoyen</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0104" context="primary" appointment="appointed">
                    <title/>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="unknown">
                    <title/>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0057">
                    <persName>
                        <surname>Liebault de la Neuville</surname>
                        <forename>Pierre Christophe</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Garlier</surname>
                            <forename>Marie Claire</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Benigne Froment, bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0104"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Giton de Fontenilles</surname>
                            <forename>François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bardon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>veuve</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0104 #xpr0228">"Nous avons satisfait dans les précédentes vacations au chef de la mission qui ordonne que nous constaterons les nouveaux tassemens survenus et les dégradations qui en ont été la suitte jusqu'à ce jour. 
Il ne nous reste plus pour remplir notre mission qu'à fixer la moins value de lad[ite] maison.
Ayant sur cet objet conféré ensemble, et ne nous trouvant pas d'avis unanime."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104">"Nous Dumont, satisfaisons aud[it] chef et estimons lad[ite] moins value la somme de deux mille livres, cy 2000₶."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0228">"Avis de nous Poulain.
Nous avons unanimement, avec notre confrère, constaté toutes les dégradations qui se trouvent dans la totalité de la maison de la dame Froment, mais en suivant l’esprit de votre arrêt, Nosseigneurs, il n’est question que de constater celles des dégradations qui peuvent être la suitte d’un nouveau tassement du mur mitoien. M[aîtr]e Gitton de Fontenille, procureur de la dame V[euv]e Froment, nous a expliqué sommairement l’histoire de cette affaire et ce qui donne lieu à la contestation actuelle, sur quoy nous, Poulai, nous avons cur indispensable pour nous éclairer d’autant plus, de nous faire donner en communication par la dame Bardon les procès verbaux des Sieurs Desboeufs et Danjan et quoique votre arrêt, Nosseigneurs, ne porte point que lesdits procès verbaux nous seront communiqués, nous somme persuadé que la Cour ne désaprouvera pas le choix d’un moyen qui ne tend qu’à répandre la plus grande lumière sur une affaire aussy contentieuse &amp; une question aussy délicate. 
Nous avons ainsy que dit est pris en communication les expéditions à nous remises desd[its] procès verbaux, et au fur et à mezure avoir fait des nottes sur papiers particuliers, dont nous rendrons compte par la suitte. 
[…]
Nous Poulain, allons rapporter l’extrait des points les plus lumineux des procès verbaux des Sieurs Desboeufs et Danjan, ainsy qu’il suit. 
[…]
Nous, Poulain, d’après ce que nous avons cy devant rapporté, pensons que le mur mitoien fait à frais communs entre la dame Bardon et la dame Froment auroit dû être assis et fondé sur un terrein franc, qu’on ne peut trouver à la vérité qu’à environ vingt cinq à trente pieds de bas, et non sur des terres jectices provenantes des décombres publiques, ainsy qu’a été fondé la jambe étrière de la maison de la dame Froment du côté de la rue, que n’ayant point été ainsy fondé, c’est ce qui a donné et donnera toujours lieu à tous les tassemens de lad[ite] jambe étrière […] à la face de la maison de la dame Froment et du surplus en la longueur de vingt sept pieds à prendre du devant de la face sur la rue, que cette faute étoit également personnel à chacune des propriétaires dud[it] mur, les dégradations causées par le tassement ne regardent en aucune manière et sont absolument étrangers et indépendants de la reprise que la dame Bardon a pu faire en sous-œuvre au delà de la longueur de vingt sept pieds.
Quant à la hauteur en surélévation de la maison de la dame Bardon, le Sieur Desboeufs dit qu’elle est excessive, mais il ajoute ‘vu la nature des terres’ ; à cet égard, nous vous observons, Nosseigneurs, que l’expression du Sr Desboeufs est outrée en ce que laditte hauteur n’est point excessive, il est facile de se convaincre de ce que nous avançons par l’inspection des bâtimens qui avoisinnent celui de la dame Bardon, en outre lad[ite] dame avoit le droit de surélever sa maison en se conformant à ce qui est prescrit par la coutume concernant les charges à payer pour les surélévations. 
Il reste à prononcer sur les légères dégradations qui se manifestent de nouveau à la face de la maison de la dame Froment du côté du jardin, à l’endroit où l’on prétend que la dame Bardon a fait une reprise en sous oeuvre ; ces dégradations consistent dans différens châssis de croisées, portes, croisées qui se trouvent hors d’applomb et de niveau, de même que quelques appuis en pierre et bacons de fer, ainsy que quelques tableaux et soubassemens des croisées ; quelques lézardes aux plafons, tuiaux et manteaux de cheminé, et enfin différentes légères crevasses aux plintes du ravallement et à l’entablement et autres mêmes accessoirs de peu de considération. 
Nous observons que ces légers mouvemens sont inévitables lorsqu’il est question de rétablir à neuf un mur mitoien alors que le mur se fait à frais communs, l’usage qui a formé la loi veut que les raccords se fassent, chacun en droit foy. Le Sr Desboeufs n’a point démonté phisiquement que la dame Bardon ait fait une reprise en sous oeuvre, au contraire, il n’a même trouvé aucunes dispositions dans le mur mitoien, et qui n’auroit pas manqué d’être si ce mur avoir tassé en cet endroit seulement, il a jugé sur des déclarations respectivement contredittes ; mais sans nous arrêt à cette réflection, nous observons, Noseigneurs, que la dame Bardon a fait toutes les réparations constatées dans les procès verbaux des Sieurs Desboeufs et Danjan, que ces réparations ayant été ordonnées, conduittes sévèrement par le Sr Danjan qui les a même reçues par son procès verbal, qu’il y a lieu de croire que le tout a été fait avec la plus grande solidité, et que s’il arrive aujourd’huy et par la suitte quelque mouvement dans le mur dont il s’agit, que cela ne peut provenir que du deffaut de compact du terrein sur lequel le mur en question est fondé, dont la dame Bardon ne peut pas être plus responsable que ne peut l’être la dame Froment, pour le surplus de la longueur dud[it] mur bâti à faire commun entr’elles, laquelle partie de non fait pareil effet sur la rue qui est à peu près à quarante pieds de distance de la face sur le jardin : enfin que ces réparations sont de si peu d’importance ‘qu’elles n’apportent aucune moins value à la maison de la dame Froment’ et que toutes celles par nous constatées dans les différentes pièces de la maison de la dame Froment n’ont aucun rapport à laditte dame Bardon, qu’elles proviennent ainsy que le nouveau tassement du mur mitoien dont est question, du déffaut de compact du sol de ce quartier, qui n’est formé, comme nous l’avons dit cy devant que des immondices provenants des anciennes décharges publiques de Paris, avant que ce quartier fut habité ; et qu’à cet égard, il eut fallu que le mur mitoien dont il s’agit, et bâti à frais communs entre la dame Bardon et la dame Froment, soit fondé sur le bon et solide terrein beaucoup plus bas que celui sur lequel il est assis, car, nous le répétons, ce n’est pas la surélévation de la maison de la dame 
Bardon qui occasionne le tassement, puisque la maison de laditte dame Froment en a éprouvé la partie qui n’ont aucune adhérance audit mur mitoien dont est question. 
Tel est l’avis de nous Poulain."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104">"Et nous Dumont persistons dans notre avis."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0104 #xpr0228">"Fait par nous, experts susd[its], les jours, mois et an que dessus, vous référant, Nosseigneurs, d'ordonner sur le tout."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0104" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="58" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="24" s="8" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="40" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="49" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="49" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m6">Dégradation</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n15">Reprise-en-sous-œuvre</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Parmi les pièces présentées aux experts, on trouve : un procès verbal de visite, menée par Desboeufs, en date, au commencement du 30 juin 1781 ; une sentence rendue au Châtelet de Paris le 27 novembre 1781. Un deuxième procès verbal de visite, dressé par Danjan, en date, au commencement du 22 juillet 1782, est présenté par la suite. – – – L'arrêt du 6 septembre 1786 enregistre la nomination de Poulain par la veuve Bardon, au lieu de Ducret. Il n'est pas fait lecture de l'arrêt ordonnant la nomination de Dumont.</noteworthy>
    </description>
</expertise>