<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1157d017" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-23T07:42:54Z">2021-09-23T07:42:54Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-21T10:50:55Z">2021-09-21T10:50:55Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1157</idno>
        <idno type="item">017</idno>
        <facsimile from="0201" to="0211"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Sentence</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-11-10" type="paris"/>
      <date when="1786-11-17" type="paris"/>
      <date when="1787-05-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>entre celles des Vieilles Étuves et d'Orléans, vis à vis le Grand Conseil</complement>
                <parish>paroisse Saint-Eustache</parish>
                
                
                <owner>Sieur Delorme / Sieur Duval</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen, rue Saint-Honoré, séparant les maisons des Sieurs Delorme et Duval</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-10-19"/>
          <date when="1786-10-30"/>
                </sentence>
        <sentence>
                    <orgName>Lieutenant particulier (Dupont)</orgName>
                    <date when="1786-10-17"/>
          <date when="1786-10-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Projet de surélévation</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0228" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0127" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>l'un des soixante experts juré du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0064">
                    <persName>
                        <surname>Gobert</surname>
                        <forename>Jean Charles Simon</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Delorme</surname>
                            <forename>Martin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand mercier privilégié</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0228"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Bligny</surname>
                            <forename>Pierre Marie</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Duval</surname>
                            <forename>Jean Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, garde de la chambre de Madame Elisabeth, sœur du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0127"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0127 #xpr0228">[17 novembre 1786]
"Pour répondre au premier chef de votre ordonnance, M[onsieu]r concernant l’épaisseur dud[it] mur, nous vous observons que la coutume n’a pas prescrit l’épaisseur que doivent avoir les murs mitoiens, et que cette épaisseur varie suivant les circonstances et qu’elle est soumise au plus ou moins de hauteur desd[its] murs et au poids qu’elle doit supporter, cy observation."
</opinion>
      <opinion ref="#xpr0228">[17 novembre 1786]
"Avis de Nous Poulain. 
Nous, Poulain, pensons que la partie dud[it] mur à prendre du mur mitoien à droitte et entrant dans l’angle qui forme l’enclave, et la partie en retour d’équerre jusqu’au mur du fonds du terrain du Sr Delorme, étant de mauvaise construction, eu égard à la mauvaise qualité des matériaux qui le composent, étant […] dans la partie supérieure de moilonnelle et plâtras, eu égard à son déversement extraordinaire, et au peu d’épaisseur qu’il a au rez ce chaussé, au rapport d’une plus forte épaisseur qu’il a dans quelques parties des étages supérieurs, notre avis est que non seulement le mur ne pouvoit pas exister lonftems pour la maison du Sr Duval, à plus forte raison, pour la construction que se propose de faire led[it] Sr Delorme, en conséquence que led[it] mur doit être démoli à compter de son extrémité supérieure jusqu’à l’empattement du rez de chaussé. 
À l’égard de la partie au droit des caves et des fondations, nous ne sommes point en état de rien prononcer à ce sujet, ne nous aiant pas été possible de l’examiner.
Quant à la partie de mur au fond du terrain du Sr Delorme, notre avis est qu’il suffira de faire une reprise en sous œuvre en la hauteur du rez de chausse dans la longueur mitoienne avec le Sr Duval, et de toutte l’épaisseur dud[it] mur, attendu que la partie supérieure nous paroit être d’assez bonne construction.
À l’égard de la partie en fondation, nous n’avons pu la reconnoitre, n’aiant alors trouvé aucun moien d’épaisseur. 
Tel est l’avis de nous Poulain."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0127">[17 novembre 1786]
"Avis de nous, Goulet.
Nous, Goulet, pensons 1° que la partie supérieure du mur faisant enclave sur le terrain du Sr Delorme à partir de l’angle et en deux sens jusqu’au mur du fond et dud[it] terrain aiant considérablement déversé, et étant en porte à faux dans quelques endroits, il est nécessaire de la démolir en la hauteur d’environ, vingt pieds sur la longueur.
2° que la partie au dessous faisant l’encoignure étant de mauvaise construction, ouverte et salpêtrée, nous pensons et notre avis est qu’il est aussi nécessaire de la démolir du dessous de la partie précédente jusqu’environ vingt un pieds au dessus du sol dud[it] Sr Delorme, et en la longueur d’environ six pieds sur chaque face, que le surplus peut être conservé et suporter la nouvelle bâtisse du S. Delorme, sauf à y faire quelques reprises. 
Et enfin à l’égard du mur du fond dud[it] terrain, nous sommes unanimes avec notre confrère et nous pensons comme luy qu’il est nécessaire de le reprendre en sous-œuvre en la hauteur du rez de chaussé, sur toutte la longueur mitoienne, et que le surplus au dessus est en état de subsister et de suporter les nouvelles constructions que se propose de faire led[it] Sr Delorme.
Tel est l’avis de nous, Goulet."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0127 #xpr0228">[4 mai 1787]
"Pourquoi nous pensons et notre avis unanime est que toutte lesd[ites] parties du mur en fondation doivent être démolies et reconstruites d’épaisseur suffisante, en sorte qu’il se trouve trois pouces d’empattement de chaque côté, d’après le parement du mur en élévation au dessus, et que les contremurs, soit pour fosses d’aisance ou pour des caves doivent avoir douze pouces d’épaisseur, au par delà dud[it] empattement, à l’égard de la fondation de la troisième partie dud[it] mur, suivant le fonds de la maison du Sr Delorme, attendu qu’elle est en terres de part et d’autre, et que la partie supérieure n’est pas démolie, nous avons […] à donner notre avis au temps où il sera possible d’en juger."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0228" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0127" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="21" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="21" s="12" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="6" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="20" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="159" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b7">Anticipation</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
          <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
        </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
        </keywords>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n15">Reprise-en-sous-œuvre</term>
        </keywords>
        <analysis>– [Mission, Sentence annexée] – 
"constateroient et diroient si les murs dont est question sont d'épaisseur suffisante, s'ils sont propres à bâtis dessus et de force suffisante pour supporter la maison qu'entend faire élever le S. Delorme sur leur terrein ou si enfin ils doivent être jetter bas et reconstruits à neuf"
– [Mission, procès verbal] –
"lesquels constateroient si le mur dont est question sont d'épaisseur de dix huit pouces suivant les us et coutume, si led[it] mur est bon et peut supporter la bâtisse qu'entend faire faire le Sr Delorme sur son terrain et diront si led[it] mur doit être jetté à bas"</analysis>
        <noteworthy>En lien avec l'affaire Z1J1157/010. – – – La visite s'achève en novembre 1786 et est poursuivie en mai 1787. après que les experts aient donné un premier avis. Entre temps, un autre procès verbal a été dressé par Taboureur, au commencement du 2 mars 1787 (tiers expertise ?). – – – Avis contraires des experts en novembre 1786 et avis unanime en mai 1787. </noteworthy>
    </description>
</expertise>