<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1155d029" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-30T14:53:10Z">2021-09-30T14:53:10Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-23T15:59:17Z">2021-08-23T15:59:17Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-23T15:06:11Z">2021-08-23T15:06:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-02T15:52:18Z">2021-08-02T15:52:18Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1155</idno>
        <idno type="item">029</idno>
        <facsimile from="0423" to="0431"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>18 x 12 cm.</desc>
                    <note>Remise de sommations</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire de l'expert (Châtelet).</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-09-20" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Feydeau</street>
                    <buildingNumber>22</buildingNumber>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner>Hardouin de Beaumois</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de lieux contentieux en une maison, rue Feydeau, entre Monsieur le comte de Monthezun, Madame de la Melière et Monsieur de Beaumois </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-18"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance locative / Travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Appartement</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0033" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0215" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>aussi expert des bâtiments</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0072">
                    <persName>
                        <surname>Laurent</surname>
                        <forename>Jean Baptiste François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Monthezun</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>le comte, chevalier de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis, mestre de camp de cavalerie</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>de Monthezun</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>la comtesse</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0033"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Chappatte </surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Charny</surname>
                            <forename>Marie Antoinette</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Monsieur de la Mellière</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0215"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Cagny</surname>
                            <forename>Antoine</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Hardouin de Beaumois</surname>
                            <forename>Charles</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer, trésorier général du Marc d'or, et des ordres du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Le François de la Carelière</surname>
                            <forename>Claude Anne</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0215">"Nous Petit avons repris lecture de lad[ite] ordonnance et reconnu que le premier chef de notre mission nous prescrit de constater l’état actuel de la maison, si elle est habitable ou non.
Sur quoy, nous observons que les lieux sont habitables autant qu’ils puissent l’être, à raison de la reconstruction d’un mur mitoyen, car malgré l’embarras des étays qui suportent les planchers, et dont nous avons rendu compte dans notre procès verbal du vingt huit août dernier, le seigneur comte de Monthezun s’est toujours servy et se sert encore de sa cuisine au rez de chaussée et des trois pièces à la suite l’une de l’autre au second étage, à droite de l’escalier où il n’a pas été nécessaire de déplacer tous les meubles qui les garnissent encore et dont on peut user.
Les autres pièces à gauche dudit petit escalier, faisant aussy partir de la location dudit seigneur comte de Monthezun, et tdans lesquelles il n’y a aucunes réparations à faire, luy servent de chambres à coucher. 
Par le second chef, il est dit que nous constaterons si les cloisons provisionnelles en planches sufisent pour préserver de l’intempérie de l’air.
Ces cloisons sont faites avec des planches brutes à plats joints, […] on est dans l’usage de cloisonner ses étays, et cette clôture suffit pour préserver des intempéries de l’air, lorsque les joints des planches seront bouchés par un hourdis en plâtre. 
Le troisième chef nous ordonner de déclarer et indiquer le véritable alignement, à l’effet de reconnaitre si pour l’événement de la reconstruction du mur, les poutres des planchers supérieurs du second étage auront la portée suffisante et si l’on pourra conserver les solives du plancher inférieur dudit étage. 
Le véritable alignement dudit mur doit être pris sur ses anciens vestiges. En partant de ce principe, les poutres sui avoient les portées suffisantes dans l’ancien mur, seroient également suportées par le mur neuf qui sera monté […], coté de la maison voisine où il se trouvé isolé.
À l’égard des solives, s’il s’agist d’en couper quelques unes, il sufira seulement de placer des chevêtres de fer et des lambourdes, qui ne nécessiteront pas la démolition du plancher dans la partie excédant le cloisonage, ce qui ne causera aucun dérangement aux meubles qui sont en place.
Le quatrième chef nous prescrit de dire si les lieux sont habitables sans danger quant à présent pour M. le comte de Monthezun.
À cet égard, nous sommes d’avis qu’il n’existe pas même l’apparence du danger dans la demeure.
Et enfin le dernier chef dit que nous donnerons notre avis, si lors du rétablissement des planchers et du gros mur, de quelque manière qu’ils soient faits, les lieux pouront être habités sans aucun danger relativement à l’effet des plâtres.
À l’égard de l’effet des plâtres, c’est une question qui doit plutôt être soumise à la décision des médecins, qu’à celle des experts, nous présumons seulement que des plâtres frais faits sur l’arrière saison et dans les chambres où l’on couche, peuvent être contraire à la santé, mais qu’il n’en est pas de même pour les antichambres, salles à manger, et sallon, qui ne sont habités que pendant le jour, à cause du feu que l’on y fait, qui doit détruire l’humidité, et par l’ouverture des portes et croisées qui procurent un air courant.
Tel est l’avis de nous, Petit, sur touts les chefs de la mission qui nous est déférée, vous référant, M[onsieur], d’ordonner ce qu’il appartiendra."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0033">"Et nous, Boulland, sur le premier chef, sommes bien éloignés de voir et penser comme notre confrère, qui dit amphibologiquement, que les lieux sont habitables autant qu’il peuvent l’être, à raison de la reconstruction d’un mur mitoyen. Bien loin de tergiverser dans notre opinion, il suffit de dire que l’aspect effrayant de ces lieux, ruinés de fond en comble, les démolitions faites, et celles qui vont survenir, lesquelles n’avoient pas été prévues, et qu’on ne peut cacher, doivent suggérer une réponse franche et précise.
Nous disons donc que ce corps de logis boulversé, comme il va l’être pendant un long espace de tems, et surtout dans la mauvaise saison est aussy inhabitable qu’une maison qu’on reconstruiroit à neuf. Peut on supposer qu’un particulier fut assés insensé pour venir s’installer dans un local à fur à mesure qu’on élèveroit les murs et planchers, environné de gravois, au milieu des moilons, avec la certitude d’être étouffé par la poussière et empoisonné par les plâtres et dont la teste seroit menacée à chaque instant de la bisaiguë des charpentiers, telle est à peu près la demeure que notre confrère prétend qu’on peut habiter en sécurité.
Le mur dont la reconstruction n’est pas encore commencée, quoiqu’il y ait environ trois mois qu’on en faits les préparatifs, doit être élevé à partir de sa fondation, dans la hauteur des caves, d’un rez de chaussée, premier, deuxième, troisième et quatrième, y compris l’addossement du grenier. Il est bien différent d’un mur mitoyen qui sépare deux maisons contigues, en ce qu’il s’étend le long d’une cour par laquelle les vents et les intempéries de l’air se portent impétueusement dans cette masure. 
De ce que M[onsieur] et M[a]d[am]e de Monthezun se servent envore de leur cuisine, notre confrère en conclus que les lieux sont habitables ; mais quelle est cette cuisine, une pièce rétrécie par les étays et par une cloison à travers laquelle les derniers vents de l’équinoxe soufflant avec furie on nécessité d’éteindre le feu, crainte de danger ; une cuisine dont on a démoly les fourneaux. 
Quant aux autres pièces au deuxième étage, pareillement exposées, la cheminée en est démolie, M[onsieur] le comte de Monthezun en a fait retirer ses lits et autres meubles et n’y a laissé pour le moment, faute d’emplacement, que ceux de peu de valeur, il s’est réfugié avec une partie de sa famille dans l’espace exigu qui luy reste. 
Deuxième chef. 
Il est de notoriété publique que des cloisons faites avec des planches brutes et à plats joints, sont insufisantes pour préserver des frimats ; quoique nous ayons dit dans notre procès verbal du vingt huit août dernier, que les lieux seroient habitables au moyen des cloisons pratiquées à cet effet, c’est à dire à rainures et languetes, comme il nous l’avoit été annoncé, et le tout collé en papier ; le mur qui existoit alors malgré les préparatifs en démolition, ne nous avoit pas permis de juger que le mal seroit aussy considérable. Notre confrère avoue que ces cloisons sont insufisantes puisqu’il propose de leur substituer d’autres, ourdées en plâtre ; mais il n’a pas fait attention que l’exécution en étoit impraticable : 1° à cause des planchers qui seroient refait en partie et des plafonds en totalité, 2° à cause du danger, universellement reconnu, des plâtres. 
Troisième chef. 
Après avoir constaté l’alignement du mur en question, nous avons reconnu qu’au planche inférieur du logement de M[onsieur] le comte de Monthezun, il étoit inévitable de fournir et poser une solive d’enchevêtrure, à la place d’une trop faible, comme aussy de changer quelques autres de remplissage, trop courtes et défectueuses, ce qui occasionneroit des tranchées dans ledit plancher qui équivaloient, à peu de chose près, à une démolition entière. Qu’il convenoit fournir et poser des chevêtres en bois et non en fer, comme notre confrère qui n’en ignore pas le danger, le propose. 
Nous pensons unanimement que les trois poutrelles auroient à peu de chose près, la portée prescrite pour la solidité, mais cela n’empêchera point qu’il en faille refaire à neuf les plâtres et plafonds tracassés par les tassemens et les étayx, en deça desquels intérieurement, et notamment dans la pièce du fond, lesd[its] plafonds sont crevés et tout à jour.
Quatrième chef.
Nous avons suffisament démontré dans les articles précédents, l’impossibilité de demeurer au milieu des gravois et des constructions de ce genre qui dont durer longtems, avoir lieu dans la mauvaise saison et se prolonger au delà.
Cinquième chef.
Cet article n’est point du ressort de la médecine, comme le dit notre confrère, mais il luy appartient par suite, pour y trouver les remèdes, souvent inutiles, aux funestes dangers des plâtres, et c’est aux experts à les prévenir, l’humanité est les connoissances de l’art nous inspirent de dire qu’il est aussy dangereux d’habiter le jour, des lieux récament construits, que d’y coucher, d’où il s’en suit que pour que les lieux en question soient habitables, il faut laisser au moins écouler un an après l’entière terminaison des ouvrages.
Tel est l’avis de nous, Boulland, sur les différens chefs de la mission qui nous est déférée, vous référant néanmoins, M[onsieu]r d’ordonner sur le tout ce qu’il apartiendra"</opinion>
      <opinion ref="#xpr0033 #xpr0215">"Fait par nous experts susnommés, et nous nous sommes retirées [...]. </opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0033" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="12" s="4" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="14" s="16" d="">8 sols pour livre</fee>
        <total l="102" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b4">Urgence</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d11">Mur de séparation</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
      <term value="m10">Déformation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n7">Démolition</term>
      <term value="n9">Reconstruction</term>
      <term value="n10">Rétablissement</term>
      <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>En lien avec l'expertise du 3 août 1786 (Z1J1153/008) ainsi qu'avec celle du 28 août 1786 (Z1J1154/030) – – – Pour cette visite une tiers expertise sera nécessaire : voir procès verbal du 30 septembre 1786 (Z1J1155/047). – – – L'appartement visité est situé au deuxième étage en aile à gauche de la cour. – – – Échanges entre les parties présentes ou représentées par leurs procureurs. – – – La sentence du lieutenant civil prévoit que la visite sera menée par les mêmes experts que ceux nommés pour celles du 3 août 1786.</noteworthy>
    </description>
</expertise>