<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1149d029" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-24T17:21:29Z">2022-03-24T17:21:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1149</idno>
        <idno type="item">029</idno>
        <facsimile from="0234" to="0246"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-05-13" type="paris"/>
          <date when="1786-05-18" type="paris"/>
          <date when="1786-05-20" type="paris"/>
          <date when="1786-05-23" type="paris"/>
          <date when="1786-05-29" type="paris"/>
          <date when="1786-06-01" type="paris"/>
          <date when="1786-06-07" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Saint-Honoré</street>
                    <buildingNumber>96</buildingNumber>
                </address>
                <complement>vis à vis l'hôtel d'Aligre</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Delorme</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'une maison, rue Saint-Honoré, à l'effet de constater si elle dit être démolie ou si elle peut être réparée, à la requête du Sieur Delorme, propriétaire</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (Grand Chambre)</orgName>
                    <date when="1786-02-09"/>
              <date when="1786-02-21"/>
              <date when="1786-02-23"/>
              <date when="1786-05-01"/>
              <date when="1786-05-03"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case/>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>juré expert en titre d'office des bâtiments à Paris </title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0061">
                    <persName>
                        <surname>Lecoeur</surname>
                        <forename>Jean Clais</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Paillard Delorme</surname>
                            <forename>Martin</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand mercier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Charbonnier</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Sollier</surname>
                            <forename>Ambroise</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand tapissier</occupation>
                    </person>
                    <status>main-tenant</status>
                    <expert ref=""/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Petel de Monjour</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Avis de nous Duboisterf, tiers expert. 
D’après toutes les opérations et lectures par nous faites, nous observons à la Cour que par l’alignem[en]t donné, cette maison est sujette à retranchem[en]t au moyen de quoi étant dans la nécessité de reconstruire les jambes étrières, il est indubitablement nécess[ai]re de refaire la fondation du mur de face sur la rue, de même que les premières voûtes des caves du corps de logis du devant, cont les ceintres portent sur ces murs, quant aux planchers dud[it] corps de logis sur la rue, attendu la pente d’iceux et la charge des gravois sur les solives, les charges des tuyaux des cheminées qu’il faut refaire à cause du retranchement de la face et la dépense que cette face occasionera, il paroit indispensable de ne pas refaire tout l’intérieur des planchers et cloisons de ce corps de logis sur la rue jusqu’au mur de face sur la cour, lequel mur est […] son pieds droits de pierre au rez de chaussée ; le surplus en amont en moilon ravalé en plâtre, lequel nous a paru bon et aplomb, les premiers experts n’ayant rien constaté de défectueux. 
Quant au dosseret de pierre dans la cave au bas de la secente et qui se trouve être aplomb du pied droit de la face sur la cour, tenant à l’allée, il est facile de reposer les trois assises du haut qui déversent d’un pouce et demi, ce qui se fait d’ordinaire par […] avec les précautions convenables, de même que pour le ceintre en moilon au dessus et tel que les premiers experts ont déclaré pouvoir être réparé.
Ce qui compose le surplus de la profondeur de cette maison, d’après le corps de logis sur la rue, forme une cour, un escalier en aile à droite, comprenant partie de la longueur de lad[ite] aile, le surplus en un passage communiquant au corps de logis du fond de la cour, lequel est composé d’un rez de chaussée, deux étages quarrés et un trois[ième] étage dans le comble avec point de grenier au dessus, égout sur la cour par chainneau et descente de plomb.
Le rez de chaussée de ce corps de logis du fond est constitué avec pieds droits de pierre en la hauteur […] de ch[emin]ée, le surplus ainsi que la cage escalier est en pan de bois montant de fond, le bas duquel escalier est fermé sur le passage de l’allée à la cour par une grille de fer avec porte de la hauteur de l’étage, cloison vitrée et double porte en bois au surplus, les deux bayes éclairant le palier de l’escalier au prem[ie]r étage, sont aussi garni d’une grille de fer du dessus des apuis, pour empêcher la communication de la cour. 
La cave sous ce corps de logis du fond a été déclarée en bon état, mais il convient rétablir une partie dans l’angle du mur de face de lad[ite] fondation, e la relier avec le pilier en moilon qui est au pied de la descente à la tête dud[it] mur.
Comme aux rampes d’escalier, les premiers experts ont reconnu qu’il y avoit quatre à cinq marches à chaque étage sans portés dans le mur mitoyen, l’assurance de ces marches est très aisé à faire, ainsi que le déclare le Sr Mouchet, en y mettant des petites lambourdes au dessous, retenues de corbeaux de fer scellés dans le mur.
Nous avons remarqué que le pan de bois de l’escalier sur la longueur de la cour a été depuis peu rétabli par un ravallement, de même que le pan de bois de face du corps de logis du fond de la cour, comme l’a déclaré le Sr Taboureur, et qu’il a été fait plusieurs enduits et rétablissement des murs intérieurs, ce qui assure le dessein que l’on avoit de faire subsister ces objets de construction, tant de l’escalier que du corps de logis du fond.
Mais comme l’usure des choses est momentanée et n’empêche pas de jouir de l’immeuble, les premiers experts ont été d’accord sur tout dans l’avis du Sr Taboureur, que toutes les menuiserie de portes, croisées et carreaux de verre dud[it] corps de logis du fond étoient dans le plus mauvais état, tant au rez de chaussée qu’au premier, deuxième et trois[ièm]e étages, il conviendroit les rétablir, et faire à neuf celles qui l’exigent pour, suivant l’usage, mettre les locataires en état d’être clos et couverts.
Qu’il conviendroit aussi remettre les solives d’un passage d’un petit escalier dans le plancher, les carreaux en recherche de toute espèce, quelques planches au plancher d’un bouge, rétablissement et renforcis d’une petite partie de mur près le puits et plusieurs parties d’enduits en plâtre restant à rachever, et généralement ce qui peut s’appeler réparation, même aussi le pavé de la cour et le plancher au dessus, qui avoit été posé pour en faire une cour couverte en vitrage, étant en mauvais état, comme le déclare le Sr Taboureur.
À l’égard des murs mitoyens du corps de logis du devant seulement, les premiers expert y ont trouvé des déversemens d’un, deux et trois pouces en différents endroits, mais ils n’ont pas dit que ces murs étoient à reconstruire, que même le Sr Taboureur a déclaré dans le résumé de son avis que les murs mitoyens de droite et de gauche n’ont pas un grand déversement, car pour être condamnables, suivant les lois de la construction, il faudroit qu’ils fussent en surplomb de moitié de leur épaisseur, au surplus cet objet est à juger entre les voisins, d’autant que les premiers experts n’en ont porté aucune condamnation.
D’après ce que nous venons de raporter, nous observons à la Cour que quoique par l’alignement de la face retranchée sur la rue, et la nécessité de reconstruire led[it] corps de logis sur la rue, jusqu’au mur de face sur la cour qui peut subsister, nous disons, quant au surplus de lad[ite] maison, que la jouissance de l’escalier, de la cour et du corps de logis du fond, peuvent être habités actuellement par le locataire qui en a passé bail d’après les réparations qui en ont été faites et celles que le propriétaire est obligé de faire pour l’habitation des lieux cy dessus. Néantmoins avec obligation encore de faire au locataire, un passage commode pour y arriver et faire son état pendant la construction jusqu’à ce que le rez de chaussée soit élevé et mis à couvert des accidens par le plancher haut dans le passage des lieux que led[it] locataire habitera.
Fait par nous, expert tiers susd[it], les jour, mois et an que dessus, vous référant Nosseigneurs, de juger et ordonner suivant votre justice ordinaire"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="48" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="58" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="16" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="32" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="42" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="245" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d11">Mur de séparation</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
          <term value="m4">Péril imminent</term>
          <term value="m5">Ruine</term>
          <term value="m7">Vétusté / usure</term>
          <term value="m10">Déformation</term>
          <term value="m13">Fissuration</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n8">Ravalement</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il s'agit de la tiers expertise d'une visite menée par Mouchet et Taboureur à partir du 9 mars 1786 (Z1J1147/014).</noteworthy>
    </description>
</expertise>