<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1147d017" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-19T12:25:16Z">2022-01-19T12:25:16Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1147</idno>
        <idno type="item">017</idno>
        <facsimile from="0140" to="0153"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>8,5 x 10,5 cm.</desc>
                    <note>Calcul de coûts. </note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>10 x 10,5 cm.</desc>
                    <note>Calcul de coûts. </note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-03-11" type="suburbs"/>
          <date when="1786-03-27" type="suburbs"/>
          <date when="1786-03-31" type="suburbs"/>
          <date when="1786-04-04" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue de Bellefond, à la Nouvelle France, hors barrière</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Duparc de Fondjour</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'objets contentieux en une maison sise rue de Bellefond, à la Nouvelle France, appartenante au Sieur Duparc de Fondjour, inspecteur général des mines de France ; à la requête de Monsieur le chevalier Hocquart</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-01-30"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit locatif</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0031" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0187" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0070">
                    <persName>
                        <surname>Le Page</surname>
                        <forename>Charles Pierre</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Hocquart</surname>
                            <forename>Jean Baptiste Hyacinthe</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier de l'ordre royal et militaire de Saint-Louis</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0187"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Prevost</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Duparc de Fondjour</surname>
                            <forename>Antoine Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>inspecteur général des mines de France</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0031"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Loyauté</surname>
                            <forename>Jacques Felix</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0031">"Et nous, Bouchu, avons dit que quoiqu’il y ait des traces d’humidités au premier étage, telles que nous les avons constatés, cependant, il n’existe point à présent d’humidité ; elle peut y être sensible dans les temps de dégel, comme dans touttes les maisons. Et encore plus dans celle cy dont le rez de chaussée n’a pas plus de six à sept pouces d’élévation sur le sol du jardin et dont les bosquets dud[it] jardin sont très proches de l’appartem[en]t ; et comme l’antichambre et le sallon ne sont ny parqueté, ny lambrissés en menuiserie, les murs conservent l’empreinte d’humidité et la peinture ne peut s’y conserver comme sur le bois, le plâtre qui forme les lambris actuels étant de nature à attirer l’humidité dans les rez de chaussée, ce qui ne provient point d’une nouvelle cause, mais qui existe depuis que la maison est bati et habitée ; à l’égard du second étage, nous observons que les pluies qui ont pénétrés par le défaut de couverture, ont pu encore contribuer à l’humidité du rez de chaussée ; que présentement, les couvertures sont réparés, en conséquence, nous disons que la maison est saine et habitable, en y fesant du feu dans l’hivert et ouvrant souvent l’été, et avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0187">"Et nous, Mangin, convenons avec notre confrère que le déffaut d’élévation du rez de chaussée sur le sol du jardin et la proximité des bosquets dud[it] jardin est une des principalles causes de l’humidité dont nous avons constatés les traces, nous convenons pareillement que le déffaut de parquet et de lambris en menuiserie rendent encore l’appartem[en]t plus humide, nous sommes aussy d’accord que la caude de lad[ite] humidité n’est point nouvelle, mais nous observons que plus elle est ancienne, plus elle répand dans lad[ite] maison une fraicheur très désagréable et très incomode, nous observons encore que les causes de l’humidité par nous cy dessus rapportés ont occasionné des effets très sensibles et un tassement dans le mur de face sur led[it] jardin, que les plâtres des plafonds, que nous avons reconnus et constatés être détachés, peuvent tomber d’un moment à l’autre et qu’il y a lieu de croire que les bois sont pouris, ce qui tiendra nécessairem[en]t l’humidité toujours concentré avec d’autant plus de raison que lad[ite] maison vers le jardin est scituée au nord et que ce ne sera pas seulem[en]t dans les temps de dégelle co[mm]e le dit notre confrère, mais encore dans les temps de pluye, et que tel que nous l’avons déclaré en constatant les différentes traces d’humidité, il restera même dans le temps le plus secq une fraicheur sur les murs qui sera toujours sensible.
À l’égard du deux[ièm]e étage, nous ne pensons point comme notre confrère que les pluies que nous avons reconus avoir pénétré par le défaut de couvertures et par les appuis de croisées puisse encore contribuer à l’humidité du rez de chaussée puisqu’elles n’ont aucunnement pénétré à travers le plancher haut dud[it] rez de chaussée, mais nous pensons et notre avis est que telles réparations que l’ont ayent fait à lad[ite] couverture, l’on sera toujours exposé à être incommodé de la pluie attendu que les combles sont trop plats. 
Au surplus, notre avis est que non seulem[en]t, lad[ite] maison est fort humide, mais même qu’elle ne peut être saine et qu’on ne peut l’habiter sans danger d’être incommodé par la fraicheur que l’on sera toujours dans le cas d’y ressentir, même en y fesant du feu dans l’hivert puisque la chambre à coucher où on n’en fait journellem[en]t est elle-même fraiche avec d’autant plus de raison que les soubassements de croisés ne sont fermés que par un lambris en menuiserie sans aucune maçonnerie derrière, et avons signé."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0031 #xpr0187">"Telle est Monsieur, la visitte par nous faitte de lad[ite] maison et nos avis sur les différents chef de la mission à nous déférés par votre ordonnance, vous référant d’en ordonner suiv[an]t votre justice et prudence ord[inai]re.
Fait par nous, architectes experts susd[its], lesd[its] jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0031" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0187" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="45" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="36" s="" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="254" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le Sieur Hocquart (requérant) est locataire de la maison du Sieur Duparc de Fondjour (opposant) en vertu du bail passé devant Maître Lemire (notaire au Châtelet) le 6 mai 1785. Le locataire considère que la maison est inhabitable du fait de l'humidité et des infiltrations provenant des terres du jardin qui selon lui est "glaisé".</noteworthy>
    </description>
</expertise>