<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d003" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-24T12:51:35Z">2021-08-24T12:51:35Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">003</idno>
        <facsimile from="0031" to="0045"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">16</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-03" type="paris"/>
          <date when="1786-10-11" type="paris"/>
          <date when="1786-10-16" type="paris"/>
          <date when="1786-10-20" type="paris"/>
          <date when="1786-10-26" type="paris"/>
          <date when="1786-11-04" type="paris"/>
          <date when="1786-11-13" type="paris"/>
          <date when="1786-11-18" type="paris"/>
          <date when="1786-11-20" type="paris"/>
          <date when="1786-12-01" type="paris"/>
          <date when="1786-12-11" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id2462049d105" type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
          <place xml:id="id2462049d111" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de la rue Saint-Denis</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
          <place xml:id="id2462049d130" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>la seconde à droite en entrant dans la rue par la rue Saint-Denis</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
          <place xml:id="id2462049d149" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>la troisième à droite en entrant dans la rue par la rue Saint-Denis</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
          <place xml:id="id2462049d168" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>un pavillon à la suite des maisons précédentes, à droite en entrant dans la rue depuis la rue Saint-Denis</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
          <place xml:id="id2462049d187" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vers le tiers de la rue, à gauche [en entrant dans la rue depuis la rue Saint-Denis ?] </complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
          <place xml:id="id2462049d206" type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Tracy</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de la rue du Ponceau</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Monsieur le comte de Tracy</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation des maisons et terrains formant la nouvelle rue de Tracy, entre les rues Saint-Denis et du Ponceau, entre Monsieur le comte de Tracy et Monsieur Lenoir, architecte</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-09-25"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case/>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0215" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert juré des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0076">
                    <persName>
                        <surname>Bérenger</surname>
                        <forename>Pierre Antoine Joseph</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>d'Estut</surname>
                            <forename>Antoine Louis Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>comte de Tracy, seigneur de Paray, Le Frésil et autres lieux</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0215"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Pannelier de Beauvais</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat en Parlement ; fondé de la procuration spéciale</occupation>
                    </representative>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>de Vercy</surname>
                            <forename>Antoine Gabriel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Lenoir</surname>
                            <forename>Samson Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0250"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0215 #xpr0250">"D’après touttes lesquelles opérations, nous avons fait sur papier particulier le relevé général de la superficie totale dud[it] terrein, tant bâti que nud, que nous avons trouvé être de sept cents trente cinq toises et demi six pieds environ y compris les demi épaisseurs des murs mitoyens, observant que dans les prix mi à chacune des maisons actuellement construittes, nous avons eu égard, savoir pour celle faisant l’encoignure de lad[ite] rue de Tracy et de la rue St Denis, à la différence des époque des constructions qui composent cette maison, au terrein et à sa situation favorable. 
Pour les deux autres maisons ensuitte, nous avons eu égard à la situation de leur emplacement et à la qualité de leur bâtisse qui est faite à neuf.
Pour la quatrième maison et portion de terrein, nous avons eu égard à l’étendue de la superficie d’après la ligne de démarcation indiqué sur le lieu et aux anciennes constructions qui existent sur partie de ce terrein, élevés de cave et rez de chaussée avec face en pierre de taille. 
À l’égard du surplus de l’étendue du terrein nud de ce côté, jusqu’à l’enclave vers la rue du Ponceau, nous avons eu égard dans son estimation à sa situation intermédiaire entre les deux rues et à ce que son étendue en longueur et profondeur donne la possibilité d’y construire plusieurs maisons. 
Quant au petit résidu de terrein du même côté, au devant de l’enclave et faisant l’encoignure de la rue de Tracy et de la rue du Ponceau, nous l’avons compris dans nos estimations, eu égard à son peu d’étendue et profondeur, qui ne permet que des constructions soit peu conséquentes.
Enfin nous avons estimé la partie dud[it] terrein entre la rue de Tracy et le monastère de St Chaumont savoir la langue de terre du côté de la rue St Denis, adossé au mur de clôture dud[it] monastère, eu égard à sa forme et situation, dont la faible profondeur ne peut permettre que des constructions d’échoppes, lesquelles cependant peuvent se construire à peu de frais et être susceptibles d’un produit avantageux.
Une autre lase de terrein ensuitte, suivant les lignes de démarcation fixées sur les lieux, et eu égard à l’étendue du terrein de cette lase et aux constructions actuellement existantes sur portion d’icelui.
La lase du terrein ensuitte a été estimée eu égard à sa situation intermédiaire et à son étendue en longueur et profondeur, qui permet d’y établir la division et construction de plusieurs maisons.
Quant au rest dud[it] terrein qu’est la lase formant l’encoignure de lad[ite] rue de Tracy et de celle du Ponceau, nous l’avons compris dans nos estimations, eu égard à l’étendue du terrein, à sa situation à l’encoignure des deux rues et à ce qu’il est encor couvert en partie de constructions qui sont les reste[s] de la maison qui a été en partie démolie pour former l’ouverture de lad[ite] rue de Tracy sur celle du Ponceau. 
Par touttes les considérations cy dessus rapportées, nous prisons et estimons lesd[ites] maisons, portions de constructions restantes et terreins nuds, ainsi que le tout se poursuit, comporte et étend de touttes parts, valleur intrinsèque et réelle, au cours du temps présent, à la charge des servitudes, s’il en existe, tant actives que passives, et mitoyennetés existantes, ainsi que l’exécution des actes faits entre M. le comte de Tracy où ses auteurs avec les propriétaires voisins et notamment le dernier acte en forme de transaction sur servitudes fait récemment entre M. le comte de Tracy et les Dames de la communauté de St Chaumont, valloir, y compris quelques moilons épars sur led[it] terrein, la somme de quatre cents un mille vingt vingt cinq livres, cy 400125₶ (sic). 
Pour satisfaire au chef de l’ord[onnan]ce dud[it] jour vingt cinq septembre dernier qui porte que nous conaterons les malfaçons, si aucunes il y a, dans les bâtimens nouvellement construits.
Nous déclarons que dans la visitte et examen que nous avons fait desd[its] bâtimens, nous n’avons trouvé aucunes malfaçon apparentes.
À l’égard des moilons que nous avons trouvé sur led[it] terrein, et que nous devons aussi estimer aux termes de lad[ite] ord[onnan]ce, nous les avons compris dans lad[ite] somme de quatre cent un mille vingt cinq livres, montant de notre estimation.
Fait par nous, experts susd[its], les jours, mois et an que dessus […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="401025" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id2462049d105">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d111">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d130">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d149">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d168">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d187">
                    
                </place>
            <place ref="#id2462049d206">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0250" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0215" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="90" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="84" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="69" s="12" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="459" s="12" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="88" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
          <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
        </keywords>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood">
          <term value="l1">Voisin</term>
        </keywords>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"Il seroit procédé à l'estimation des moilons, bâtimens et terreins formant la nouvelle rue de Tracy, à l'effet de constater le bénéfice, si aucun il y a, résultant des démolitions, constructions et terreins énoncé dans l'acte du six juin mil sept cent quatre vingt deux, lesquels experts constateroient les malfaçons, si aucun il y a, dans les bâtimens nouvellement construits"</analysis>
        <noteworthy>Parmi les pièces remises lors de la première vacation, on trouve : l'expédition d'un acte passé entre le comte de Tracy et le Sieur Lenoir, architecte, devant Maître Gondouin (notaire à Paris), le 6 juin 1782, contenant des conventions entre les contractants pour différentes bâtisses à faire sur un terrain dépendant de l'emplacement ancien de l'hôtel de Saint-Chaumont, rue Saint-Denis.</noteworthy>
    </description>
</expertise>