<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j1156d062" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-13T14:24:30Z">2021-09-13T14:24:30Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1786</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J1156</idno>
        <idno type="item">062</idno>
        <facsimile from="0664" to="0673"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1786-10-31" type="paris"/>
          <date when="1786-11-18" type="paris"/>
          <date when="1786-11-22" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>Grande rue du Faubourg Saint-Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>près la porte Saint-Martin</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Ledoux</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite d'ouvrages en une maison, rue du Faubourg Saint-Martin, appartenante au Sieur Ledoux, et occupée par le Sieur Joly en partie, à l'effet de constater si lesd[its] ouvrages sont nécessaires</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1786-10-26"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Défaut de jouissance locative</case>
            <objects>
            <object type="other">Réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0101" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>l'un des soixante experts jurés du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0074">
                    <persName>
                        <surname>Lemercier</surname>
                        <forename>Nicolas François</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Joly</surname>
                            <forename>Quentin François</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître horloger</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Martin de Saint Semmera</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Ledoux</surname>
                            <forename>Claude Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte "se disant propriétaire", demeurant à Paris, rue Neuve d'Orléans</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0101"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Roard</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0101">"Avis.
Nous avons après lecture des dires des parties relatives à leurs observations particulières, et pour répondre à la mission qui nous est déférée par votre ordonnance, Monsieur, qui par le premier chef dit que nous constaterons tous les ouvrages que le Sr Ledoux fait faire dans lad[it]e maison :
2° s’ils sont urgents et nécessaire et depuis quel tems ils durent ; 
3° s’il peuvent gêner le Sr Joly dans sa location.
Nous avons reconnu que les lieux occupés par le Sr Joly dans lad[it]e maison consistent seulement en une boutique sur la rue, une arrière boutique, caves au dessous, une cour dans laquelle sont plusieurs petits hangards, deux petits cabinets et une grande salle au fond de lad[it]e cour. 
Répondant au premier chef, nous disons que les ouvrages consistent dans le corps de logis sur la rue en ravalement de la face du côté à droite de la portion occupée par le Sr Joly, ce qui n’a aucune connexité avec sa location.
Quant au côté de la cour de la portion occupée par le Sr Joly, il se fait le rétablissement d’une galerie au troisième étage, en saillie d’environ quatre pieds sur la cour, laquelle doit être couvert en apenti, telle qu’elle étoit anciennement.
La grande salle au fond de la cour, énoncée au bail, contient cinq travées de plancher portées sur quatre poutres, sous lesquelles il a été mis de forts poteaux de charpente avec deux liens à chacun, portés sur dez de pierre, avec partie de rétablissement à la face sur la cour, et enduit en dedans de ladite salle. 
Quant au second chef, il y a toute aparance que les quatre poutres avoient des vices dans leurs portées, ce qui a obligé le Sieur Ledoux à y faire mettre des poteaux par œconomie, pour s’éviter de refaire ce plancher en entier ou de mettre des poutres neuves par sous-œuvres, ce qui auroit obligé à beaucoup d’étayements et à déménager cette salle de beaucoup de tonneaux, parce qu’elle est occupée par un vinaigrier. 
À l’égard du troisième chef, notre avis est que ces quatre poteaux placés sous les poutres au milieu de cette salle gênent l’usage auquel elle est destinée ; que cet ouvrage n’a pas été fait avec accélération ; puisqu’au jour de notre premier transport, on achevoit de poser le dernier poteau, et qu’il reste encore le racordement des careaux du plancher à faire au pourtout d’un des dez de pierre.
Quant au rétablissement de la gallerie en saillie au troisième étage, au dessus de la porte de l’arière boutique, il ne gêne nullement le Sr Jolly dans la jouissance de sa location, les ouvriers prenant les précautions convenables pour qu’il ne tombe aucuns gravats sur les passants ; quoique actuellement il y en ait environ quatre hottées tombées dans la cour, que le Sr Ledoux doit être obligé de faire enlever.
Nous avons remarqué qu’il y a plus de quatre vingt careaux de vitres cassés ; et que l’on nous assuré provenir du fait desdites réparations.
Il n’y a pas lieu par le Sr Joly à la demande en réparations de la couverture de l’apenti.
Quant au tems depuis lequel durent lesdites réparations, suivant les sommations annoncées, il paroit qu’elles ont comencé le vingt deux aoust dernier, pour la cessation desquelles il a été fait sommation au Sr Ledoux le douze octobre, ce qui fait six semaines accordées par l’usage. 
Tel est, Monsieur, notre avis, référant à vous.
Fait par nous, expert […]"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0101" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="27" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="7" s="12" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="20" s="8" d="">8 sols pour livre</fee>
            <total l="121" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="24" s="15" d=""/>
            <expense type="expert" l="8" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b4">Urgence</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c1">Bail</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n14">Consolidation /Etaiements</term>
        </keywords>
        <analysis>[Mission]
"procédé à la vérification des lieux, pour en constater l'état et déclarer s'il y a ou non nécessité urgente et indispensable dans les prétendues réparations, que le Sieur Ledoux qualifie telles que le Sieur Jolly seroit tenu de les suporter et quel est le trouble que l'on aporte ; celles commencées d!s le vingt deux aoust dernier, et le défaut de jouissance qu'auroit éprouvé et éprouve encore le Sieur Jolly, par le fait des grosses réparations et du défaut de couverture, comme aussi que défenses seroient faites au Sieur Ledoux, s'il n'y avoit pas de nécessité absolue dans la réfection des planchers et escalier à les faire refaire, et enfin autoriser l'expert à fixer l'indemnité qui pouroit être due au Sr Jolly, en raison de sa non jouissance au-delà des six semaines accordée par la jurisprudence pour faire les grosses réparations, desquelles opérations les experts dresseroient procès verbal"</analysis>
        <noteworthy>Les Sieur et Dame Joly sont locataires d'une boutique et dépendances, en vertu d'un bail sous seing privé en date du 4 janvier 1782. Les Sieur et Dame Joly sous loue partie des lieux au Sieur Delaunay, marchand vinaigrier. – – – Échanges intéressants entre les parties. – – – Détail du calcul de la somme revenant à la bourse commune des greffiers.</noteworthy>
    </description>
</expertise>