<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d058">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term/>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-02T21:07:47Z">2021-08-02T21:07:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>révision catégories et qualité experts (1ers)</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
    <idno type="item">058</idno>
    <facsimile from="0379" to="0391"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1696-05-11" type="province"/>
      <date when="1696-05-12" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id61235d1" type="province">
        <address/>
        <complement>terre et ferme de la gande maison</complement>
        <city>Villeneuve-le-Comte près Lagny</city>
        <district/>
        <owner>Louis Basille Carré de Mongeron (mineur)</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      
      <designation rubric="false">Visite des réparations à faire en une ferme  à Villeneuve Le comte près Lagny, entre Guy Carrié, seigneur de Mongeron, conseiller du roi en ses conseils et consorts ; Serouge et Pipault, experts.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Châtelet de Paris</orgName>
          <date when="?"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>les bâtiments sont en mauvais état et géré en tutelle (héritier mineur)</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0244" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert juré entrepreneur ès oeuvre de maçonnerie</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0220" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert juré entrepreneur ès oeuvre de maçonnerie</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0008">
          <persName>
            <surname>[Villain] ?</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Carré</surname>
              <forename>Guy</forename>
            </persName>
            <occupation>seigneur de Mongeron, conseiller du roi en tous ses conseils, maître des requêtes ordinaires de son hôtel, tuteur honore de Louis Basile Carré de Mongeron fils mineur dudit sieur Carré de Mongeron et de défunte dame Jeanne Derandy son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Dupont</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>tuteur honere dudit sieur Carré de Mongeron</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0244"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Cornoy</surname>
              <forename>George</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris fermier de ladit terre de la grande maison</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0220"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Clerer</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>concierge</occupation>
          </representative>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0244">il n'y a pas les dernière signatures, manque de pages ou du fiat de l'absence de reliure pour certaine page y en a-t-il qui sont mal positionnées ?
expertise intéressante
continuer les avis divergents</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id61235d1">
          <appraisal l="" s="" d="">
            <desc/>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="36" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"f. 1v°) où estant arivé nous avons trouvé Entoinette Le Fosser consierge de ladite grande maison et les sieur et edma Le Clerc lesquelles nous ont dit n'estre point partyes à la présente visitte se sont à l'instant retirez est seulement resté ladite Antoinette du Pré fame de Thomas lea Fosse, laquelle nous a dit estre consierge desdits lieux en question pour et de l a part dudit George de Cornoy et aussy c'est trouvé ledit Pierre Dupont tueur honéré dudit lieu de Mongeron fils, lequel nous a dit qu'il comparé à l'assignation que les sieurs et dame Clerc luy ont sous le non de George de Cornoy leur laquais le neuf du présent mois à comparoir à ce jourd'huy pour estre présent et asister à la visitte que nous devons faire des bastimens dépandans de la ferme en question à l'effet seulement de noistre sy lesdits bastimens sont en ruine et inabitables, en sorte qu'il y a pas de surté de la vie tant desdits sieur et dame Clerc (Cleret) leurs domestiques que de leurs chevaux et bestiaux quy est le seul sujet pourquoy ladite visitte est ordonnée comme il paroist par plusieurs circonstances que ledit Dupont nous va expliquer.
Mais auparavant il nous requier de luy donner acte de ce que quant nous sommes arivé dans ladite dans ladite ferme il n'est pas vray que nous y avons trouvé lesdits sieur et dame Clerc que mesme ils ont faict refus d'estre mis présent audit présent procès verbal et ont faict comparoistre ladite Antoinette Du Pré fame dudit La Fosse ensuitte de quoy se sont retirez dans la cuisine de ladite ferme en disant qu'ils ne veultent pas que leur présence parut laquelle réquisition ledit Dupont apXX de faire par deux raisons, l'une parce qu'il y a une demande contre eux à ce que la proceddure faict ledit Cornoy soit déclarée commune avec eux comme estant les principaux preneurs de ladite ferme et l'autre parce que ledit Dupont a apris que ledit de Cornoy n'estoit plus au service desdits sieurs et dame Cleret et s'estoit absenté.
A l'esgard des sirconstances quy prouve que le visitte que nous devons faire n'est que pou connoistre sy lesdits bastimens sont en ruine, la première est que lesdits sieurs de Mongeron et ledit Dupont audit nom les ont faict connoistre ausdit sieur et dame Clerer ainsi qu'il est énoncé par le bail qu'ils luy ont faict par lequel il est dit que les bastiens ont esté veu qu'i sera faict à l'amiable un estat desdites réparations à faire ce que lesdits sieurs de Mongeron n'ont jamais refusé de faire à l'amiable et sans frais, la seconde que par sentence contradictoire du Chastelet du douze avril dernier il a estre ordonné que ledit sieur de Mongeron père? feroit faire dans trois mois les réparations à faire en exécution il est venu en ce lieu il y a environ un mois faire des marchée desdites réparations que ledit Dupont offre de représenter dans demain matin et mesme lesdites réparations seroient fait avancée sy ladite dame Clerer ne les avoient empesché, en quas de dénit ledit Dupont offre d'en faire preuve, la troisiesme circonstance résultet de la demande que ledit sieur Clerer a formée postérieurement à ladite sentence du douze avril dernier par laquelle ils ont demandé la résolution du bail fondé sure que ledit sieur de Mongeron et Dupont ont donné du depuis la sentence du 17e avril par laquell ils ont demandé que la visitte ordonné par ladite sentence sera faict seullement à l'effet de connoistre sy les lieux et bastimans dépendans de ladite ferme sont inabitable et en péril comme il a esté avancé lesdits sieur et dame Clerer sous le nom dudit de Cornoy, tant par leur requeste que lors de la ploidoyrie de la cause, qu'à la vérité cette requeste n'a pas esté esnoncé par les qualité de la sentence du 28e avril dernier mais que l'a esté ou une obmission ou un visse de clerc faict àà plaisir que se rectifie par le prononcé de ladite sentence par lequel ladite requeste est esnoncé ayant réservé à y faire droict sur le chef sceullement formée contre lesdits sieur et dame Clerer mais que cette sentence prouve aussy que ladite visite ne doit est faict pour seullement connoistre sy ledits lieux sont en ruine puisque par la demande lesdits sieur Clerer ont demandé ladite visite à trois fins, l'une en exécution de la sentence dudit dix sept, l'autre pour inabitation et une troisième pour faire [f. 2v°] visitter les bois ; et surtout cela la sentence a ordonné seullement la visitte des lieux sceullement pour connoistre sy les lieux sont inhabitable qu'il nous suplier mesme de faire réflection que les trois chefs de demande se contedissent puisque sy ne relassessoient en leur chefs de demande et résolution il seroit ineutil de faire un estat des réparations à faire ny la visitte des bois.
C'est pourquoy il nous déclae que sy nous voulions passer outre à faire estat des resparations des lieux et des bois il s'y opposé formellement et nous requier qu'il soit préalablement sctatué par messieurs du Chastelet sauf  à juger à quel despens, le tout sans préjudice ny déroger aux permissions d'informer qu'il obtenu de mosneiru le lieutenant civil des fractions, rupture et abatis des bastimens que lesdits sieur et dame Clerer ont fiact ou faict faire à fin de détacher à mieux réeussire en leurs prétentions et résolution ensemble des abatis d'arbres et autres demande et prétentions et a signée. Dupont.
et par ledit Du Pré fame dudit La Fosse consierge en ladite ferme, maquelle nous a dit qu'il n'est pas vray que personne aye empesché les ouvriers de travailler aux réparations prétendue à faire dans ladite maison que véritablement ils ont commencé à travailler avant hyer à un mu de closture d'un clos planté entre les fruitiers de haulte tiges, lesquelles n'ont quité que hyer jeudy matin dix du courant, disant qu'ils ne travailleroient pas davantage sy il ne leur estoit donné de l'argent et que ledit Dupré a désiré ledits ouvriers qu'ils travaillent par les grandes et dehors pour clore et serrer la récolte et a déclaré ne scavoir escrire ny signer.
Ledit Dupont nous a aussy requis de luy donner acte de ce que lors de la réponce faict par ladite Dupré madame Clerer est venue devant nous et nous adit quelle avoit soulté que les ouvrier ne fissant rien aux réparations qu'au prélable la visitte en fut fait. Dupont
et par ladite Dupré a esté dit qu'au contraire que ce n'est point madame Clerer quy a parlé aux ouvriers mais bien elle comme consierge qu'il travaillast audit closture des clos et grange comme elle a cy dessus dit.
Après tous lesquelles dires il repticque dudit Dupont et de ladite Dupré que à ce il est passé depuis l'heure de nostre arrivée jusque à huict heure du soir tant de nous retirer nous avons remis et continué l'assignation à demain samedy six heure du matin pour commencer la visitte en question ainsi y qu'il est ordonné et ont signé Pipault Serougé.</analysis>
    <noteworthy>Lors de la 1ère vacation les concierges refusent d'être associés à la visite et les experts doivent prouver qu'ils ne viennent que pour connaitre l'état des bâtiments, polémique autour des demandes (objet des sentences) relevant un vice de clerc ou omission.</noteworthy>
  </description>
</expertise>