<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j480d016">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-01-07T10:30:01Z">2022-01-07T10:30:01Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-02-01T12:00:00">2020-02-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1706</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J480</idno>
    <idno type="item">16</idno>
    <facsimile from="0145" to="0160"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">note de frais</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>formulaire imprimé</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1706-02-25" type="paris"/>
      <date when="1706-04-19" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id61415d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Nicaise</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      
      <designation rubric="true">Visitte de réparations, augmentations, améliorations et estimations de deux maisons, scizes rue St Nicaise, entre la veuve  et héritières Paumier et les demoiselles de Cadorey et du sieur Luylier ; MM. De La Joue et Ju, experts ; M. Baudouin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>travaux (réparations, augmentation et améliorations) faits par héritiers Paumier</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0153" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert du roi entrepreneur des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0149" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert du roi entrepreneur des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0014">
          <persName>
            <surname>Baudouin</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>veuve et héritière du sieur Paumier</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0153"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cadoret Lulier de la Vareinnie</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0149"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0149 #xpr0153">f. 11v°
Lesquelles maisons où les ouvrages ont esté faits chacun suivant leur différente qualité d'ouvrages, On fait la modération de ceux que nous avons trouvé trop estimé ou suprimé ceux qui nous ont pareu de double employ, la somme totalle de tous lesquels mémoires et (?) sera cy après tirée ayant reconneu que toutes lesdits ouvrages en réparation fait esdites maisons ont esté très utilles et nécessaires et dont la dépense monte en total suivant les vériffications ou estimations que nous en avons faites à la somme de 39647 livres 19 sols 3 deniers
f. 12
"notre advis est que outre les grosses réparations qui ont esté faites ausdites maison ou petit corps de logis en dépendant suivant la disposition de leur ancienne construction il a aussy esté fait des augmentation qui consistent à la continuation du corps de logis en aisle à costé de la cour de la grande maison ensemble leur es(?) vieu qui sont ensuitte à l'endroit où estoit une petite couroù les remises de t[terrasse?] en retour au fonds de ladite grande cour lesquels ouvrages d'augmentation se connoissent par raport à l'inspection des lieux où leur nouvelle construction ou suivant les mémoires et quittances des différends entrepreneurs qui les ont fait, lesquelles augmentations ausdites maison nous trouvons aussy (f. 12v°) estre nécessaires pour le bien, advantage et utillité desdites maisons, considérations faite de l'endroit où lesdites maisons sont scituez où les logemens sont advantageux pour faire valloit la superficie à cause du quartier, ou  que tous les susdits ouvrages nous ont pareu avoir esté simplemens faicts et non volonptairement.
f. 12v°
A l'esgard de l'augmentation que lesdits ouvrages réparations et améliorations peuvent avoir apporter au prix ou valleur desdites maisons nous estimons que ledit prix en doit estre considéré par raport aux reprise en sous oeuvre changemens de disposition et distributions provoquer par lesdites reprises de nouveaux de s(?) de cheminées qui estoyent cy devant adosses les unes devant les autres, rehaussement ou eslargissement des porte, refection des escalliers qui estoient cy devant avec balustres ou apuy de charpente et qui sont présentement avec rampe de fer ce qui donne plus de passe aux rampes palliers ou quartiers tournans et est beaucoup plus convenable par rapport au co(?) présent et en outre l'alongement du bastiment en aisle sur la grande cour qui en augmentat les apartemens remises de carrosses en retour, au fonds d'icelle cour avec grenier au dessus lesquels remises estoyent cy devant dans le corps de ladite aisle et qui en estoyent d(?) du logement à la place desquelles a esté fait une salle à cheminée et cabinet à costé, 
et touttes ces considérations et reflections faites eu esgard au revenu des loyers desdites maison, nous estimons que les réparations, améliorations et augmentations faites ausdites maison dessus mentionnez vallent la somme de 39647 livres 19 sols 3 deniers
outre et par dessus 16000 livres de son acquisition
Ce que nous certiffions véritable et avoir esté sur le tout fait et arresté sur lesdits lieux ledit jour 25 février et 19 du présent mois d'avril audit an 106 tant du matin que de rellevé au nous avons signé</opinion>
      
      
      <arrangement/>
      <estimate/>
      
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0153" type="expert" l="48" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0149" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="9" s="15" d=""/>
        <fee type="papers" l="8" s="4" d="6"/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="89" d="9" s="9"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>pouvoir donné par les parties sous seing privé le 22 février 1706

f. 1v° ouvrages fait par Inard et autre (mémoires des travaux) montant à 
baux et autres pièces concernant l'ancienne construction ou état des dites deux maisons ou petit corps de logis
contrat d'acquisition faite par feu sieur Paumier le 24 juillet 1697
f. 2r° dans l'estimation de ces réparations (chiffrées) il doit etre fait distinction de celles ayant été nécessaires, ou purement utiles ou simplement voluptuaires, .... et donne le prix des maison

pv de visite du 5 septembre 1691 et autres le 30 juin 1692 (les maison sont alors presque inhabitables et autre pv 1er mars 1697  ;un autre pv par Mazière et Doussot 20 aout 1697; pv 16 sept 1697 ; pv (dernier) Mazière nommé d'office 27 février 1698 récollement pour ouvrages faits par Pinard et autres ouvrages
Bail de la grande maion du 24 novembre 1690 moyennant 1200 livres de loyer, devant Augier notaire
Lecture aussi des quittances des ouvriers (f. 4v°-5r°) f. 5v° total de 24394 livres 7 deniers pur maçonnerie
puis autres mémoires de charpenterie, vitrerie poterie, etc. mentionné jusqu'au folio 11</noteworthy>
  </description>
</expertise>