<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d083">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2023-05-12T16:21:14.938+02:00">2023-05-12T16:21:14.938+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateThirdPartyAgreement_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "dispositif de l'expertise" dans le cadre de tiers expertises.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">083</idno>
        <facsimile from="0555" to="0560"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">3</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="other">À préciser</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>Monsieur Vilain vera sur la minutte si l'article de la maison n'est pas estimez 367 livres au lieu de 377 livres quy est sur la grosse en cas qu'il y est plus il reformera la minutte à 367 livres le total ce trouvera bon c'est un ereur de calcul il obligera son serviteur. Ce 2e juin 1696.
Le Roy
(au revers :) Pour monsieur Villain</note>
            </appendice>
            <appendice>
              <type type="other">À préciser</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>Et d'un acte passé entre ledit sieur Osmond et lesdits Lepage et consorts par devant Thouin et Doyen notaires le 10 juin 1693 par lequel il parroist qu'icceluy sieur Orsmond a payé ausdits Lepage et consorts la somme de 450 livres pour (?) et pot de vin, le tout faisant le prix total desdites maisons et héritages portés audit contract.
[à la suite mais d'une autre écriture, a priori celle de Le Roy:] Monsieur Vilain a oublié de metre dans le reçu des piesses l'acte cy desus concernant le pot de vin de 450 livres qu'il aura la bonté d'ajouter dans le raport, il obligera son serviteur. "
Le Roy</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-05-24" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="province">
            <address/>
            <complement/>
            <city>Andresy</city>
            <district/>
            <owner>héritage Ferand et Osmond et dont le retrait lignagié a été adjugé aux (deux) veuves Ferand</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="false">tiers expertise "pour régler la contrariété des avis des sieurs Demeseretz et Moreau experts sy devant nommés par les partyes et contenus en leur rapport"</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet</orgName>
              <date when="1696-05-16"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>adjudication dans le cadre d'un retrait lignagier</case>
          <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0170" context="third-party" appointment="court-appointed">
              <title>expert juré  tiers nommé d'office</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0077" context="" appointment="">
              <title>premier expert</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0008">
              <persName>
                <surname>Villain</surname>
                <forename/>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Rentier</surname>
                  <forename>Marthe</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve de Robert Ferand, marchand épicier, tutrice de ses enfants mineurs</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Gille</surname>
                  <forename>Anne</forename>
                </persName>
                <occupation>veuve d'Estienne Ferand marchand épicier, tutrice de ses enfants mineurs</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Setrincart</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>subrogé tuteur desdits mineurs Ferrand</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Osmond</surname>
                  <forename>Adrien</forename>
                </persName>
                <occupation>écuyer contrôlleur des guerres</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="">Et après aussy avoir considérez tous le s lieus vendue audit sieur Osmond par ledit contra, examiné la qualitez de tous les bastimens, leurs situation cours et jardin et leurs superficie, les prix d'iceux, leurs différants qualitez par raport au prix tottal dudit contra our parvenir à ladite ventilation ordonné par ladite sentence j'ay premièrement sur al contrariété d'avis desdits expers des deux perches du petit jardin faisant moitié des quatre perches déclaré audit contat de vente dont ledit sieur Meserets estime 15 livres pour lesdits deux perches, et ledit Moreau estime lesdites deux perches 200 livres, ayant tout considéré j'ai prisé et estimé lesdites deux perches dudit jardin valoir la somme de 108 livres.
Et sur le chef de contestation d'entre lesdits premier expert au sujet de la ditte petite maison et dépendence dont ledit sieur Mesretz estie valloir 200 livres compris l'emplacement dudit presoit, et ledit sieur Moreau l'estime 400 livres non compris l'emplacement dudit presoir que prestand n'estre point des dépendances de ladite petite maison sujette audit retrait, et par sa comparution de ce jour il a augmenté la valleur de ladite petite maison de la somme de 60 livres en cas que l'emplacement dudit presoir soit réputé faire partye de ladite maison en question et moy expert tiers susdit tout bien examiné et considéré ladite petite maison sa monté et dépendances comunauté du puis de la cour et du passage d'entré sujette audit retrait, je l'ay prisé et estimé valoir compris ses dépendances et l'emplacement du presoir la somme de 367 livres
Somme total à quoy monte lesdits lieux sujettes audit retraict adjugé à ladite veuve Ferrand par ladite sentence suivant la ventilation faict par moy expert tiers susdit à celle de 475 livres
[plusieurs lignes très raturées]
Et sur le tout sauf à vous monsieur de juger et ordonner ce qu'il vous plaira selon vostre bonne justice et prudence ordinaire.</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="law">
          <term>ventilation, retrait lignagié</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis>achat par les criées le 5 juin 1693 pour 3250 livres
et par un autre acte passé entre osmond et Lasage devant Thouin et Doyen notaires le 10 juin 1693 par lequel Osmond a payé audit Lepage et consorts 450 livres pour chesne et pot de vin. 
Rapport de prisée et estimation par ventilation fait par Demeseretz et Moreau premiers experts commençant le 6 avril 1696. 
Divergence d'avis :
Dans le cadre de cette expertise, Moreau persiste sur ses estimations et sur l'emplacement du pressoir "nayant autre chause à y adjouter sinon que où il ariveroit par la suitte que l'emplassement dudit presoir fut réputé faire partye du fond dudit corps de logis en question sujet à retraict il augmente la valeur dudit corps de logis de la somme de soixante livres au moyen d'une(?) reviendra à la somme de 460 livres quy faict avec la somme de 200 livres pour les deux perches dudit jardin celle de 660 livres.
Et par ledit Demeseretz a esté dit qu'il persiste en tout en son advis tant par les raisons qu'il n a déduit par ledit rapport que parce qu'il nous a verballement déclaré nous requérant de vouloir bien observer que dans la cloison d'entre le fourny dudit petit logis sujet à retraict et l'encien scellier où est à présent un présoir quy faict l'un des cheffe de la contestation il y a esté observé dès les temps de la construction une baye de porte pour la communiquation dudit fourny audit scellier outre chacune [ou l'ancienne?)] porte quy est au bas de la montée, laquelle porte se trouve présentement bouché au sujet dudit presoir faict baucoup postérieurement audit partage."</analysis>
        <noteworthy>- sont présents Demeseretz (Michel) et Moreau, les premiers experts ; je n'ai pas trouvé le prénom de Moreau, probablement expert local (connétablie de...). Moreau et Demeseretz sont présents.
- Visite des lieux non sujets au retrait lignagié et ceux sujet du retrait adjugé...
- pour ses conclusions (retranscrites) le tiers expert rappelle la position des 1ers experts et tranche nettement ni pour l'un ni pour l'autre avis.
- renvoi à l'autorité pour en juger
- les pièces annexes sont rares</noteworthy>
      </description>
    </expertise>