<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d091">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">091</idno>
        <facsimile from="0599" to="0602"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-06-01" type="suburbs"/>
          <date when="1696-07-05" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61307d1" type="suburbs">
            <address/>
            <complement>une grande maison et enclos sciz au bourg</complement>
            <city>Charenton</city>
            <district/>
            <owner>Lappe</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="true">visite de pièces de terre (état des lieux et réparations à faire)</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>lieutenant civil Chatelet de Paris</orgName>
              <date when="1696-05-25"/>
              <date when="1696-05-18"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>deuxième rapport sur l'inventaire des gros meubles et plantations suite à un désaccord entre les parties (propritétaire locataire)</case>
          <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0195" context="" appointment="appointed">
              <title>entreprenerur des bâtiments du roi expert juré en titre d'office ès oeuvre de maçonnerie</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0146" context="" appointment="appointed">
              <title>entreprenerur des bâtiments du roi expert juré en titre d'office ès oeuvre de maçonnerie</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0008">
              <persName>
                <surname>Villain</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Lappe (ou Loppe)</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0195"/>
            </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>duchesse Desforce</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>tenant</status>
              <expert ref="#xpr0146"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <opinion ref="">le désaccord porte sur le jardin (plantation de graines et arbres)
- Menessier signale plusieurs réparations locatives (labourages et plantations en mauvais état) qui auraient du être faites et renvoie à l'autorité pour juger.
- un mois plus tard, Joubert, qui n'a pas pu entrer dans les terrains et a dû pendre un échelle pour voir pardessus le mur et se voir refuser l'accès à raison de demi mensonges par les personne qu'il y a croisé, établi qu'il n'y a pas de réparations qui seraient du fait du locataire mais du propriétaire (à l'exception d'une porte manquante, que la locataire ou ancienne ancienne locataire la duchesse xx promet rapporter "pour esvuiter contestation avec ladite dame Lappe". Petite tentative de conciliation de la part de la locataire, malgré le peu de coopération apparent de la propriétaire.
Il n'y a pas de renvoi à lieutenant civil qui semble avoir assisté à la visite.</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <estimates>
            <place ref="#id61307d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="5" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="5" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis>pourrait être à retranscrire en quais totalité pour la description de la manière dont l'expert parvient à faire la visite lors de la 2e vacation, un peu houleuse...

Origine de la visite:
"(f. 1r°)par sentence de vous rendues monseiur; le 18 et 25e may 1696 entre ladite dame Lappe deffenderesse à la requeste verballe à elle signifiée le 30e avril dernier et demanderesse suivant ses moyens et deffences signiffiez le 3e dudit mois et la dame duchesse Desforce demanderesse suivant sa requeste verballe susdatée par laquelle apert qu ladite dame Lappe a soutenu qu'il devoit estre proceddé à nouveau rapport à ses frais par expertz dont les partyes conviendront en vostre présence; vous, sans préjudicier à leurs droicts avez entre autre chauses ordonné que nouveau rapport seroit faict en vostre présence aux dépens de ladite dame Lappe quy l'a requis aux fins des partyes et par la seconde sntence dudit jour 25e may dernier avée prdonné que ladite visitte et nouvau rapport seroit fait par nous Menessier et Joubert expertz nommez par les partyes, en vertu desquelles sentences, assignation nous a esté donné par exploit de Jean Ayle sergent à verge au chastelet en datte du 30e may dernier controllé à Paris suivant l'ordonnance à la requeste de ladite dame Lappe à l'effet de nous transporter ce jourd'huy vendredi premier...."</analysis>
        <noteworthy>- le lieutenant civil est présent "en vostre présence monsieur" Jean Le Camus chevalier conseiller du roi en tous ses conseils d'Estat et privé maître des requêtes ordinaire de son hostel lieutenant civil de la ville, prévosté et vicomté de Paris
- la première vacation se termine sur ce qui semble être un accord et le rapport de la visite du jardin à un jour suivant (f. 1v°) mais Menessier écrit son désaccord (essentiellement sur le jardin) à la suite sans nouvelle date de vacation, puis il se fait payer (préciput x3)
- lors de la 2e vacation, seul l'expert Joubert (celui de la requérante, locataire) vient et se fait refuser l'accès aux terrains (pièces de terre), il fait appel à des voisins pour témoigner de la porte fermée, la sonnette a été supprimée et il a été demandé de dire qu'il n'y avait personne alors que l'homme d'affaire (sieur Ange ou Auge) de la propriétaire est dans l'enclos... ils font le tour du jardin et prenne une échelle pour voir le terrain, y voient le jardinier et l'homme d'affaire. Parviennent à faire l'état des lieux. 
- à mon sens les expert sont nommés en deuxième lieu (mais pas tiers) puisqu'il y a déjà eu des requêtes précédentes (cf transcription passage intéressant).</noteworthy>
      </description>
    </expertise>