<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d041">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">041</idno>
        <facsimile from="0224" to="0228"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-04-30" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61211d1" type="province">
            <address/>
            <complement>Bois de Maulny et autres adjacants</complement>
            <city>Lagny sur Marne</city>
            <district>77</district>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="false">Visite et estimation des bois de  Mauluy et autre asjuvans, entre Messieurs les abbés prieurs et religieux de St Pierre de Lagny ; Jean-François Gobin, expert.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Baillage de Lagny-sur-Marne</orgName>
              <date when="1696-04-25"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>projet d'échange de terrains</case>
          <objects>
            <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0124" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte juré du roi expert bourgeois de  Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0004">
              <persName>
                <surname>de Varenne</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Abbaye Saint-Pierre de Lagny</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>abbé, prieur et religieux</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0124"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Pirret</surname>
                  <forename>Louis, bourgeois</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Marlot</surname>
                  <forename>dom François</forename>
                </persName>
                <occupation>procureur et cellerier du monastère</occupation>
              </representative>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Chastellain</surname>
                  <forename>dom Claude</forename>
                </persName>
                <occupation>dépositaire du monastère tous deux nommés et députés par la communauté</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Jacquier</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>conseiller au Parlement seigneur de Belle-Assise</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0124"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0124">Le terrain appartenant à l'abbaye est estimé à 800 livres. Celui de Jacquier (qui vient d'être taillé) est estimé 1450 livres.
Les essences des bois sont relevées. 
Cet échange est estimé utile et profitable et sans incommodité à l'abbaye. Vaqué à ce que dessus la journée entière et jusqu'à la nuit nous avons remis à demain matin pour nous en retourner chacun en nos demeures ordinaires et nous sommes restés après lesdits parties signées : fr François Marlot, fr Claude Chastelain, Jacquier, Peyret"</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <estimates>
            <place ref="#id61211d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="1" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="4" s="10" d="(4 rôles)"/>
            <fee type="clerk" l="36" s="" d=""/>
            <fee ref="#xpr0124" type="expert" l="36" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="77" d="" s="10"/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis>"Monsieur Jacquier, conseiller u parlement seigneur de Belle-Assise a proposé aux religieux d'échanger 15 arpens de bois taillis dépendants de sa terre et joignant le bois de Maulny contre dix autres arpens à prendre dans ladit bois de Maulny dépendant de ladite abbaye et faisant partie de la manse abbatiale, "prétendant que ledit eschange par luy proposé seroit profitable et utile à laditte abbaye tant à cause de al plus grande quantité de bois qu'il offre de donner que de l'encore meilleur qualité et plus de valleur" 
"[délibération du chapitre 13 avril] : auparavant d'accepter ledit eschange proposé pour estre instruit de l'utilité qui en peut résulter à laditte abbaye on se pourvoyeroit par devant vous monsieur pour este dressé procès verbal de la comodité, utilité et incommodité dudit eschange et estre fait raport par deux experts de l'estat, estimation et valleur desdits dix arpens de bois proposez à eschanger en présence de deux relligieux de laditte abbaye commis par le chapitre pour lesdits procès verbal et raport dix (?) et information raportée au chapitre estre statué sur ledit eschange, laditte requeste tendante à ce que il vous pleust vous transporter sur lesdits bois en question pour estre informé de la comodité, utilité et incommodité dudit eschange et nommer d'office deux experts pour dresser procès verbal de l'estat, qualité est estimation desdits bois, sur quoy vous avoit par vostredite ordonnance statué qu'il sera informé de la comodité, utilité ou incommodité dudt eschange proposé qu'à cet effet vous vous transportiers dans lesdits bois ce jourd'huy huit heure du matin et avons nommé d'office les personnes mous (sic) expert susdit et de Jean Leclerc, expert juré demeureurant à Chessy pour dresser procès- verbal de l'estat qualité et estimation de tous lesdits bois et qu'à cet effet  nous serions assignés à ce jourd'huy huit heure du matin pour à quoy satisfaire et en conséquence de l'assignation à nous donnée à la requeste desdits sieurs abbé, prieur, relligieux par exploit de la Roy huissier présent au Chastelet de Paris en datte du vingt hui du présent mois controllé ledit jour par Bourdieu commis au controlle nous partisme de la villde Paris le jour d'hier deux heure de rellevée pour estre ce jourd'huy présents sur les lieux en question avec Me Pierre de Varenne greffier...."
f. 2v° "[Pirret] a dit que monsieur Jacquier se retrouvoit par devant les prieur et relligieux de ladite abbayé pour obtenir un pareil résultat en chapitre à l'effet d'agir conjointement sur ledit eschange proposé, à quoy proceddant est sxxxx Jean Le Clerc expert juré dans le resort de Magny demeurant à Chessy en Brie, expert par vous monsieur nommer d'office suivant vostre ditte ordonnance lequel compare et s'est transporté sur lesdits lieux  pour satisfaire à la sommation à luy faite à la requeste desdits sieurs abbé, prieur, relligieux par exploit Daudouze huissier en la chambre des comptes en datte du vingt six dudit présent mois d'avril controllé ledit jour à Lagny Par Bethry avec lequel nous avons ..."</analysis>
        <noteworthy>Il y a un autre expert pour le bailliage de Lagny sur Marne (donc non répertorié à Paris), cet expett n'est pas payé par Paris.

la procuration à Pirret pour représenter l'abbaye de Lagny a été passé devant de la Croix et déposé pour minutte chez Jousse notaire à Paris.
Pirret a fait un acte sous seing privé délimitant sa mission dans l'affaire (exposée plus haut sans variante)</noteworthy>
      </description>
    </expertise>