<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j483d036">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-10T21:31:37Z">2022-03-10T21:31:37Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1706</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J483</idno>
    <idno type="item">36</idno>
    <facsimile from="0596" to="0612"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>échelle
signé parpahé au dos</desc>
          <note>Plan rehaussé de couleurs d'une maison rue de la Roquette avec jardin. murs en rouge</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>échelle, lavis gris pour les murs</desc>
          <note>Plan rehaussé de couleurs d'une autre maison -sans doute joignante - rue de la Roquette avec jardin.
grande maison à du Catel</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1706-10-01" type="paris"/>
      <date when="1706-10-02" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id787747d322" type="paris">
        <address>
          <street>rue St Antoine</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>faubourg St Antoine</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id787747d341" type="paris">
        <address>
          <street>rue st Antoine</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id787747d359" type="paris">
        <address>
          <street>rue Chapon</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id787747d377" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Roquette</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>faubourg St Antoine</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      <designation rubric="true">Estimation de maisons rue de la Roquette (Fg St Anthoine), rue St Anthoine et rue Chapon, à la requeste des héritiers Ducatel/Nottin ; M. De La Joue, expert ; M. Baudouin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1706-09-11"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession, rendu de compte de tutelle par Du Catel</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0153" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>expert juré du roi</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0014">
          <persName>
            <surname>Baudoin</surname>
            <forename>Pierre</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>du Catel</surname>
              <forename>La?</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0153"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Nottin</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>maître boulanger à Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Nottin</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>maître boulanger</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Nottin</surname>
              <forename>Louis Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand bonetier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Benièrre</surname>
              <forename>Jean Baptiste</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Nottin</surname>
              <forename>Henriette</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>et consorts, tous (à l'exception d'un mineur) neuveux et nièce et héritiers de pareil degré de la défunte Marie Nottin au jour de son décès femme de Ducatel elur tante...</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0153"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0153">1/ rue St Antoine : 21000 lives 
et attendu les différends enclaves qui sont en ladite maison et séparerons qu'il convient faire pour la dijonction desdites enclaves d'entre la présente maison et celle qui sera  cy après déclaré afin d'évitter les contestations qui pourroient arriver par la suitte des temps et suprimer les cervitudes qui y sont présentement(?) il est nécessaire suivant mon advis de faire un plan desdites deux maison chacune en particulier sur lesquels seront marqué lesdites séparations  et supressions de cervitudes l'un lavé et figuré en rouge l'autre en noir pour en connoistre la différence et que j'estime aussy estre nécessaire pour la juste estimation desdites deux maisons, lesquels plans seroient incessament faicts pour estre annexé à la présente minutte et en estre délivré des expéditions aux partyes et jusque à ce j'ay différé ladite estimation ayant ensuitte pris les mesmoire et dimantions des bastimens et jardins de ladite 1ère maison je en ay figuré deux plans, un pour demeurer annexé à la présente minutte pour y avoir recours si besoing est et l'autre pour délivrer aux partyes par lequel plan est représenté la figure de ladite maison et lieux en dépendant, laquelle es marquée et figurée en noir où les enclaves qui en dépendent sont précisément marquées affin d'évitter touttes contestations qui pourroient avvenir en sorte qu'il ne sera réservé aulcune cervitude sur l'une et l'autre desdites deux maisons  et que le tout se trouvera estre réduit conformément à la  coustume, laquelle 1ère maison j'ay prisée et estimée la somme de 21000 livres à la charge des 96 livres 12 sol de rente foncière non racheptable et trois chapons envers Mrs de Bercy et eu esgard au logement des  suisses à quoy ladite maison est sujete et par raport au cours du temps présent cy 21000 livres"

2/ rue de la Roquette : "Je luy ay trouvé contenir ensemble deux ars ou environ du superficie en considération de quoy et de l'endroit où ladite maison est scituée chargée aussy qu'il me l'a esté dit sur le lieux par ledit sieu Du castel de son (autre?) trois livres de rente foncière non racheptable et un chapon envers monsieur  de Bercy ladite maison sujete aux logemens des suisses dont l'on paye quinze livres par chacun année eu esgard aussy au cours du tems présent pour raison de quoy et toutte considération faite  à quoy j'auray esgard lors de la prisée et estimation d'icelle maison après que le plan en aura esté fait comme devant est dit et ensuitte ayant pris les mesures et dimantions de la superficie de al contenance de ladite maison (jay?) figuré le plan qui est marqué en rouge et qui représente la disposition de ladite maison jardin et lieux en dépendant et par lequel plan sont marqués les différends enclaves qui sont vers la grande maison affin de ne réserver aulcune cervitude  et a costé de ladite petite basse cour au cout vers ladite grande maison est figuré le mur de(?) qui en doibt faite la séparation qui n'est clos présentement qu'avecque des planches et laquelle seconde maison est renfermée en ce qu'elle contient par ledit plan qui est marqué en rouge et sur laquelle maison comme sur laquelle ne doibt estre r(..../petit bout de papier cachant le texte) aulcune cervitude conformément à ce qui est plus au long mentionné dans les déclarations desdites deux maisons, laquelle seconde maison j'ay prisée et estimée la somme de 9000 livres eu esgard aux 63 livres de rente non racheptable et un chapon envers monsieur de Bercy et eu esgard au logement des suisses (...) et par raport au cours du temps présent : 9000 livres"

3/ rue Chapon
f. 8 "en précédant à ladite déclaration j'ay veu et examiné ladite maison et l'ay trouvé d'ancienne construction y ayant des bouclemens (??)  en différens endroits, ladite maison ayant peu de face et beaucoup de proffondeur en considération de quoy et par raport au cours du temps présent je l'ay prisé et estimée la totallité de ladite maison  à la charge du cens la somme de 14000 livres
Et reconnu par ladite sentence de l'exécution de laquelle il s'agist il est ordonné qu'en procéddant à l'estimation de la susdite maison rue Chapon que l'on prisera séparément les portions d'icelle maison qui ont esté acquise pendant la convention(?) d'entre lesdit du Catel et ladite Marie Nottin sa femme pour à quoy  satisfaire j'au pris lecture des tiltres qui m'ont esté mis ès mains par les partyes At trouvé qu'il apparteroit à ladite Marie Nottin avant la communauté d'entre elle et ledit du Catel la moityé de ladite maison rue Chapon , 1/5e et 1/10e dans les 4/5e restans de 'autre moityé par tant restera à estimer de la totallité de ladite maison de la rue chapon les 4/5e moins 1/10 desdits 4/5e en l'uatre moityé  qui sont d'acquez faits pendant laite communauté, lesquels 4/5e  moins 1/10e desdits 4/5e en ladite autre moityé j'ay prisé et estimé la somme de 5040 livres, ladite estimation aisny faite raport au prix total de ladite maison qui est de quatorze mil livres, cy 5040 livres

4/ rue st Antoine
"après avoir examiné ladite maison je l'ay trouvé estre d'ancienne construction y ayant plusieurs bouclemens et différentes (???) aux gros murs  ce qui a causé quelque corruption aux planchers en considération de quoy et de l'endroit où elle est scituée et par raport au cours du temps présent j'ay prisé et estimé ladite maison avec les trois estages de batiment qui en despendent qui sont couvert d(?) au dessus du passage de porte cochère d'entrée de la maison de mondit sieur Dicheo(?) la somme de dix huit mil livres eu esgard à ce que dessus et à la charge du cens et droits seigneuriaux dont ladite maison peut estre chargée envers les seigneurs dont elle rellève, cy 18000 livres
Fait et arresté..."</opinion>
      
      
      
      <arrangement/>
      <estimate/>
          <estimates>
                <place ref="#id787747d322">
                    <appraisal l="21000 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id787747d341">
                    <appraisal l="18000" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id787747d359">
                    <appraisal l="9000 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id787747d377">
                    <appraisal l="14000 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0153" type="expert" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="10" s="7" d="6"/>
        <fee type="papers" l="8" s="1" d="3"/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="66" d="9" s="8"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="34" s="7" d="6"/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>servitude, enclaves, coutume</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 4v° "et attendu les différends enclaves qui sont en ladite maison et séparerons qu'il convient faire pour la dijonction desdites enclaves d'entre la présente maison et celle qui sera  cy après déclaré afin d'évitter les contestations qui pourroient arriver par la suitte des temps et suprimer les cervitudes qui y sont présentement(?) il est nécessaire suivant mon advis de faire un plan desdites deux maison chacune en particulier sur lesquels seront marqué lesdites séparations  et supressions de cervitudes l'un lavé et figuré en rouge l'autre en noir pour en connoistre la différence et que j'estime aussy estre nécessaire pour la juste estimation desdites deux maions, lesquels plans seroient incessament faicts pour estre annexé à la présente minutte et en estre délivré des expéditions aux partyes et jusque à ce j'ay différé ladite estimation ayant ensuitte pris les mesmoire et dimantions des bastimens et jardins de ladite 1ère maison je en ay figuré deux plans, un pour demeurer annexé à la présente minutte pour y avoir recours si besoing est et l'autre pour délivrer aux partyes par lequel plan est représenté la figure de ladite maison et lieux en dépendant, laquelle es marquée et figurée en noir où les enclaves qui en dépendent sont précisément marquées affin d'évitter touttes contestations qui pourroient avenir en sorte qu'il ne sera réservé aulcune cervitude sur l'une et l'autre desdites deux maisons  et que le tout se trouvera estre réduit conformément à la  coustume, laquelle 1ère maison j'ay prisée et estimée la somme de 21000 livres à la charge des 96 livres 12 sol de rente foncière non racheptable et trois chapons envers Mrs de Bercy et eu esgard au logement des  suisses à quoy ladite maison est sujete et par raport au cours du temps présent cy 21000 livres"</analysis>
    <noteworthy>Testament mutuellement fait par défunte MarieNottin femme dudit du Catel et ledit du Catel, son exécuteur... reçu par Aveline et Duport notaires le (dernier?) juin 1703 publié au chatelet le 6 mars dernier
nomination de l'expert : les parties s'en remettent au LC</noteworthy>
  </description>
</expertise>