<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j435d013">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-05-01T12:00:00">2019-05-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J435</idno>
        <idno type="item">013</idno>
        <facsimile from="0095" to="0098"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">2</extent>
          <appendices>
            <appendice>
              <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
              <extent>1</extent>
              <desc/>
              <note>22 octobre 1696</note>
            </appendice>
          </appendices>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-10-23" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue Saint-Denis</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>enseigne de l'image Ste Catherine</complement>
            <parish/>
            <owner>chanoines du St-Sépulchre</owner>
          </place>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue Saint-Denis</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>enseigne le Griffon d'or</complement>
            <parish/>
            <owner>Rossignol</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="settlement">Départager</category>
          <designation rubric="true">Alignement de cloison mitoyenne rue Saint-Denis entre mrs du St Sépulcre et Rossignol</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
          <origination type="parties">Les parties</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName/>
              <date when=""/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>la cloison doit être reconstruite au désir des parties en raison de la reconstruction d'une cheminée pour éviter l'incendie</case>
          <objects>
            <object type="other">une portion de cloison ui sépare lesdites maisons au sujet des greniers qui sont adossées contre ladite cloison....</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0190" context="primary" appointment="appointed">
              <title>expert juré du roi en titre d'office</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0002">
              <persName>
                <surname>Le Comte</surname>
                <forename/>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>chanoines du St-Sépulchre</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>nommés par leurs confrères à la régie des affaires de la maison</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0190"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Girard</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître maçon</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Rossignol</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Pinard</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>maître maçon</occupation>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname>Girard</surname>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation>maître maçon des chanoines du St Sépulchre</occupation>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type=""/>
          <opinion ref="#xpr0190">il faut construire un mur à la place de la cloison "suivant al convention desdits parties (f. 2r°)
- conclusion : "...(c'est) pourquoy ledict petit mur sera eslevé à six pieds trois pouces de distance de chacun desdits repaires par chacun bout en la longueur de neuf pieds à prendre en la partie où est l'escallier dudict logis de messieurs du Sépulcre et où sont addossés les cheminées des chambres (f. 2v°) de derrière de la maison dudit sieur Rossignol nous ne pouvons désigner l'endroict juste vue la contrariété du pouvoir annexé à la minutte quay qu'il l'an a présenté que l'addossement desdites cheminées que ledict sieur Rossignol fait reconstruire de neuf peuvent régler l'endroict puisque la reconstruction de ladite cloison et convention desdites parties n'est faictes que pour éviter l'accident de l'incendie qui pourroit arriver s'y l'on ne prevenoit pas de bonne précaution telle que je croy que les parties sont convenues ; l'épaisseur dudict mur à faire en la longueur de neuf pies sera semblable à l'épaisseur de ladite cloison qui est de huict pouces qui se pourchasserra du costé de la maison dudit sieur Rossignol, attendu que le présent allignement a esté donné du costé de la maison du Sépulcre et au rez de chaussée d'icelle , tous les estayemens , chevallement et restablissement se feront chacun endroit (?) et la démolition d'icelle partie de cloison à frais communs et ce qui en procèdera sera partagé par moitié esgalle, attendu ce qu e dessus. "</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="3" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group=""/>
        <analysis/>
        <noteworthy>- la conclusion est très intéressante puisqu'elle entre en contrariété avec le pouvoir donné à l'expert, ce dernier ne peut donc pas donner l'empalcement juste du mur.
- précision de la mission donnée par les parties à l'expert : en pièce annexe
"... donnons pourvoir de voir et visiter la cloison séparant nos dittes maison, mesme d'en donner allignement en la longueur de neuf pieds à prendre à trois pieds plus loing que le dehors sudit pant de bois dudit petit corps de logis de derrière y esnoncé, veux la nécessité de la reconstruction de mes cheminées et tout ce qui proviendra de la démolition cy dessus marquée sera partagé par moitié du dehors oeuvres du pant de bois du petit corps de logis de derrière de la maison desdits sieurs chanoines pour estre refaire en toutte sa hauteur et a esté convenu entre lesdittes parties que ledit mur qu'il convient faire en laditte longueur de neuf pieds, et en toutte sa hauteur à prendre du rets de chaussée du pavé de la cour et juq'au dessus du comble de l'escallier de la maison desdits sieurs chanoines sera refait aux frais et despens seul desdits sieurs chanoines, lequel mur sera fait de huit poulces d'espaisseur et sera construit scavoir depuis le rets de chaussée jusq'au premier plancher avec moilon dur picqué et le surplus en amont sera construit avec plastres et le tout posé avec plastre passé au crible et revallé des deux costez et seront tenus lesdits sieurs chanoines de fournir et poser des harpons et bandes de fer pour retenir les sablières de l'ancienne cloison qui se trouveront couppées au sujet de laditte portion de mur qui sera refaitte à neuf et laditte portion de mur demeurra commune et mytoyenne comme le surplus de laditte cloison, comme aussy la démolition de laditte cloison sera fiatte à frais communs et les gravois envoyer aux champs aussy en commun."
- il n'est pas précisé si les parties sont présentes.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>