<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j483d052">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-04T12:03:41Z">2022-03-04T12:03:41Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1706</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J483</idno>
    <idno type="item">52</idno>
    <facsimile from="0745" to="0753"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">reçu de paiement</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>formulaire imprimé</desc>
          <note>18 livres
24 novembre 1706</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1706-10-16" type="paris"/>
      <date when="1706-10-20" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Haute Courtille</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de cave et cour de maison, scizes à la Haute Courtille, entre Illaire Mallet , procureur au Chatelet et Joseph Col, suisse ; MM. De Mezeretz et La Joue, experts ; M. Baudouin, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1706-10-02"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>bâtiment construit sans autorisation dans cour commune</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0077" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0153" context="primary" appointment="appointed">
          <title>juré expert du roi entrepreneur des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0014">
          <persName>
            <surname>Baudoin</surname>
            <forename>Pierre</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Colle (Col)</surname>
              <forename>Joseph</forename>
            </persName>
            <occupation>suisse</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0077"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Mallet</surname>
              <forename>Illaire</forename>
            </persName>
            <occupation>procureur au chatelet</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0153"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0153">de la Joue
"que ledit sieur Col n'a pas esté en droict de faire l'édiffice dont ledit sieur Mallet se plaint dans ladite cour commencé sans son consentemeng que cependant ledit édiffice estant parachevé au lieu de l'abattre et démollir pour remettre ladite  (f. 4r°) cour comme au mesme estat qu'elle estoy auparavant l'on pouvoit sous vostre bon plaisir monsieur permettre au sieur Mallet de faire un édifice de pareille grandeur et autres dans un des angles de ladite cour attenant son corps de logis en aisle à costé du puy pour servir à  l'usage de sa maison et dont l'entrée seront par ladite cour, quoy faisant, les partyes ne se trouveroyent laisée en aulcune façon que ce soit à cet esgard et elle s'en comoderoit aulcunement l'usage de ladite cour commune. Quant au second chef dont on se plaint pour deux aix de batteau posées sur des traicteaux le long de l'édiffice en aisle dudit sieur Mallet à costé de ladite cour commune ce sont choses postiches que quelques fois y sont et d’autres fois n’y sont pas, les ouvrages ordinairement doivent servir également à ceux qui les occupent, celle cy est beaucoup plus occupée par une infinitté de touttes sortes de personnes qui viennent chercher ledit sieur Colle à cause de sa profession danslée( ?) médecine la maison dudit sieur Mallet a esté depuis un très long temps occupée par un marchand de vin longtemps avant que ledit sieur Col feu propriétaire de la maison quy l’a acquise et l’on ne s’est point plaint desdits treteaux et plancher de batteau que (?)cabarettier qui occupe ladite maison ce feu quelque particulier qui eust deu escuyer ou estable il n’y auroit point d’autre endroict que le costé de ladite cour comme vers l’édiffice dudit sieur Mallet où l’on peut mettre les fuxxx comme il est accoustumé je n’estime (v°) pas que lesdits tretteaux et planchers portent aulcun préjudice audit sieur Col.
A l’esgard du cabinet d’aisance estant communs entre les partyes pour leur usage tant à la maison dudit Mallet qui a tous les particuliers qui fréquantent la maison dudit sieur Col par leurs incomoditées qu’il n’y a pas d’endroit plus comodde en ladite cour que celluy où le dit cabinet d’aisance est placé si vray que depuis qu’il y a eu une sentence qui a ordonné que seront fait une aisance en ladite cour des avant que ledit sieur Col fut propriétaire de la place ailleurs si vous ordonnez monseiur qui doive y avoir des aisances en ladite cour commune aux termes de ladite sentence j’estime qu’ils doivent rester au mesme endroict  où ils sont et trouveront estre cacher dans un coing et fort esloigné du puy commun."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0077">DeMeseretz
Et moy Demeseretz, à l’esgard de ladite dessente de cave, attendu qu’elle n’est que de 4 pieds ¾ de longueur sur 4 pieds 7 pouces de largeur le tout hors œuvre comme dit est et aulcunement qucomodde dans ladite cour commune qui est d’une estendue asseé considérable, mon advis est sauf à vous monsieur d’en ordonner que ledit sieur Col doibt estre recue( ?) à faire le rembourcement par luy offert audit sieur Mallet par ses defences dudit jour 18 aoust dernier pour ce qui est des aisances ou latrines que ledit sieur Mallet a fait construire à costés dudit passage et entrée de porte cochère et joignant icelle, je n’estime pas par la clause portée par les tiltres des partyes que le siège y doive rester et (f. 5r°) que ledit sieur Mallet doibt au moins faire un tuyeau de poterye et faire le siège pour eusage d’icelluy dans sa maison par la raison de la communauté d’icelluy passage qui est infecté par ledit siège et l’aspect malcéan de la cour et encore par ce que sa maison est louée à un cabarettier ledit passage ce trouvé remply de salletté et imondice des beveries qui ne se donnent pas la peyne de se mettre sur le siège et font presque toujours à costé et dans le passage ce que l’on ne peut esvitter qu’en suprimant ledit siège en le mettant dans la maison dudit sieur Mallet qui doit seul souffrir du fait desdites matières et de ce qui procèdde de leur profession c'est-à-dire d’une infinitté et de toutte sortes de gens qui abondent dans le cabaret  et que l’on n’est pas maistre de pouvoir éduire qui est aussy la raison pour laquelle je n’estime pas qu’il doive estre permis aux locataires dudit sieur Mallet marchand de vin de mettre aulcune (verber ?) ny de ver à boire à aulcunes personnes dans ladite cour commune pour évuitter les inconvénians qui en arrivent journellement qui ne sont que trop communs dont l’usage ne doit estre que pour les propriétaires et locataires et pas pour des usages estrangers qui peuvent causer autant d’incomoditté (v°) et (dac ?) dans qu’il est arrivé par les sortes de gens qui ne sortent presque jamais que remplys de vin le plus souvant avec batterye sur le lieu où tout le moins avec injures incessent et blasfemes dont ledit sieur Col ne doibt pas souffrir.
Et pour ce qui est de l’avance que ledit sieur Mallet a fait faire depuis son acquisition sur ladite cour commune au derrière du corps de logis desdites maison en syx pieds ou environ sur le largeur d’icelle et dont ledit sieur Col se plaint comme le chef ne fait point partye de ceux sur lesquels les sentences de l’expédition desquelles il s’agist sont intervenus je n’ay aulcun advis à donner quant à présent à cet (sujet ?) sauf à vois monsieur d’en ordonner ainsy que sur le surplus dessus.
Et suivant moy de la Joue que l’avance dont ledit sieur deMeseretz ar(xxlle) par son advis n’est point en constestation entre les partyes il ne me paroist pas qu’il y en ayt eu aulcune demande et la sentence de l’exécution desquelles il s’agist n’en font aulcune mention et n’en ordonne aulcune chose à cet esgard. "</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0077" type="expert" l="24" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0153" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="4" s="15" d=""/>
        <fee type="papers" l="3" s="14" d="6"/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="44" d="6" s="9"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="16" s="15" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 3r° thuille en patte d'oie</analysis>
    <noteworthy>lors d'une sentence antérieure du 2 septembre dernier, Delespine avait été nommé, il est remplacé ensuite par Demeseretz</noteworthy>
  </description>
</expertise>