<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j431d008">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-11-14T16:04:11Z">2021-11-14T16:04:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>pcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-05-01T12:00:00">2019-05-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J431</idno>
    <idno type="item">008</idno>
    <facsimile from="0048" to="0057"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">10</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1696-01-09" type="paris"/>
      <date when="1696-01-13" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Villedo</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>faisant partie des biens vendus sur François Villedo seigneur de Clermont</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="false">Visites et estimations des réparations  utiles et nécessaires, locatives  et celles pour la décoration en une maison rue Villedo, vendue au Sieur François Villedo, sieur de Clermont et à dame Marie Bricard, son épouse ; François Gobin, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement, Requêtes du Palais (sentences)</orgName>
          <date when="1695-07-16"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>défaut de paiement du bail judiciaire, réparationsà faire</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0124" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0004">
          <persName>
            <surname>de Varenne</surname>
            <forename>Pierre</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Hubert</surname>
              <forename>Marguerite</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve Louis Ferry, poursuivant l'exécution de la sentence d'ordre du rprix des maisons et autres biens vendus sur François Villedo (Vildot) écuyer seigneur de Dlermont et dame Marie Bricard son épouse</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0124"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Marchais</surname>
              <forename>Thomas</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Villedo (Vildot)</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer seigneur de Clermont</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bricard</surname>
              <forename>Marie</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Hesnault</surname>
              <forename>Allexis</forename>
            </persName>
            <occupation>ci devant fermier judiciaire de deux maison et la moitié d'une scize rue Villedo ,</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Renouard</surname>
              <forename>sieur</forename>
            </persName>
            <occupation>sa caution</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Forcade</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0124"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Besnard</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0124">Nous avons ensuitte proceddé à l'estimation des ouvrages par nous cy dessus mentionnés estre utiles et nécessaires pour l'occupation des lieux en question (f. 9v°) suivant et au désir de la susdite sentence du 16 juillet 1695 pour y parvenir nous avons faites les calculs et suputations de chacun d'iceux séparement suivant les différentes natures et que nous ne repettons pas scy pour évuitter prolicité suivant lesquels calculs nous prisons et estimons le totalité desdites ouvrages par nous reporter comme dessus estre utiles et nécessaire pour l'habitation des lieux et non compris ceux faits pour la décoration seullement et utilité partculière du locataire dont nous n'avons fait aucun estat, la somme de neuf cent quatre vingt quinze livres cy 995 livres. A quoy nous avons vacqué du matin et de rellevée. Fait et arresté par nous experts...</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate>995 livres</estimate>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0124" type="expert" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="2" s="6" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="10" s="" d="">grosse</fee>
        <total l="48" d="" s="6"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="9" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 1v+ "pour estre par nous fait le recollement et estimation des réparations utiles et nécessaires y mentionnées et faire que les réparations loccatives ny celles faites pour la décoration et embellissement de ladite maison porté dans lesdits quittances prissent entrer dans nostre procès verbal d'estimation ny estre desduites audit Henault et Renouard sur cequ'il doivent, lequel procez verbal lesdits sieurs Henault et Renouard seroient tenus de faire faire à leur frais (f. 1v°) et despens sans répartition dans huitaine à compter du jourde la signiffication de laditte sentence qui seront fait à leur procureur ou domicille pour estre, la somme de laquelle se trouveront monter lesdites réparations prisée pour argent comptant par ledit sieur Forcade en déduction du prix de leur bail, "

f. 3v°  "sur le contrat en première quittance produite pour ouvrages de peintures mentionnées dans un devis ensuitte duquel est la quittance de Guillaume le Motte, nous avons trouvé que lesdits ouvrages de peintures de blanc, tant huille qu'en destrampe ont esté faits suivant que les soins esnoncés audit devis mais d'autant que les (?) paroissent avoir esté faites pour la décoration des lieux et non pour lé nécessité de l'occupation d'iceux nous ne les comprenons point dans l'estimation qui est à faire" etc
= l'expert détermine ce qui est utile dans les interventions de ce qui ne l'est pas pour l'occupation des lieux.

- f. 8v° "ce fait ledit sieur Renouard nous a requis (f. 9r°) d'observer qu'outre les ouvrages par nous cy dessus raportée et mentionnée dans les mémoires sur lesquels lesdites quittances luyont esté donnée, il a fait faire encore quantité d'autre ouvrages qui estoient aussy utiles et nécessaires à faire pour l'habitation de ladite maison et mentionnée estre nécessaire à faire par le procès verbal de visitte du 21 juillet et autres jours suivant de ladite année 1693, fait par les sieurs Philippes et Delespine experts ce dont il ne peu(?) a présent raport les quittances et quoy qu'il estait fait faire à payer de ses deniers (?) soit entre autre chose un coure d'espace? sous les chevrons du comble du costé de (?) le retablissement de la coursive et de chacunes soudures des plombs, pièce mise joignant le cheville pour porter la charpenterie du comble et quantité d'autres choses que le mémoire ne luy fourny pas mais d'autant que laditte sentece du seize juillet 1695 de l'exécution de laquelle il s'agist ordonne seullement l'estimation des réparations utiles et nécessaires faites pour l'ocupation de ladite maison et mentionnées dans lesdites douze quittance produites, ; nous ne feront aucun estat ny estimation desdites réparations présentement allignée par ledit sieur de Renouard, attendu qu'elles ne sont point mentionnées dans lesdites douze quittance et produit."</analysis>
    <noteworthy>partie opposante à vérifier....
- le procureur de la requérante affirme que les assignations sont caduques, que les quittance (x12) ne sont pas passées devant notaire, ce qui n'est pas selon l'usage, donc nulles,, et qu'il y a eu précédemment un pv de visite par Philippest et Delespine [21 juillet 1693] et autres...
L'expert fait lecture des pièces, dont devis et marché sous seing privé entre Guillaume Lamotte pour ouvrages de peinture de blanc pour 45 livres sans compter 12 livres déjà payés par le sieur Renouard pour autre ouvrages faits etc, les autres sont des quittances de différents ouvrages dont carrelage, maçonnerie, charpenterie, marbre, menuiserie etc</noteworthy>
  </description>
</expertise>