<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j435d014">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-05-01T12:00:00">2019-05-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J435</idno>
        <idno type="item">014</idno>
        <facsimile from="0099" to="0103"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-10-24" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61361d1" type="suburbs">
            <address/>
            <complement>au carrefour et faisant l'encoignure à la grande rue de Saint-Mandé</complement>
            <city>Saint-Mandé</city>
            <district/>
            <owner/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <designation rubric="false">Estimation de l'état de maison</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet</orgName>
              <date when="1696-09-01"/>
              <date when="1696-09-26"/>
              <date when="1696-08-09"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Retrait lignager ? défaut de paiement de l'achat par l'opposant et souhait de rentrer en juissance</case>
          <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0077" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>architecte juré expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0140" context="primary" appointment="appointed">
              <title>juré expert entrepreneur</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0008">
              <persName>
                <surname>Villain</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>de Gravel</surname>
                  <forename>Jules</forename>
                </persName>
                <occupation>chevaler seigneur de Marly</occupation>
              </person>
              <person>
                <persName>
                  <surname>Bernard</surname>
                  <forename>Thérèse</forename>
                </persName>
                <occupation>son épouse</occupation>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0140"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Le Breton</surname>
                  <forename>Jean</forename>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
            <party role="opponent" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Festu</surname>
                  <forename>Mathieu</forename>
                </persName>
                <occupation>marchand miroitier à St Mandé</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0077"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>deux de ses enfants</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <opinion ref="">Et après avoir veu visitté derechef icelle maison, jardins, et lieux en depsendans et dont est question entre les partyes , pris les mesures néccessaire pour connoistre de l'estat et superficier du terain sur lequel sont bastis lesdites maisons, cours et jardins, et après avoir examiné en gros la quantité des réparations qu'il y a à y faire en général dont il y en a beaucoup n'en ayant faict aucun destail ny la déclaration non plus que l'estimation d'icelles, attendu que les sentences et ordonnance de l'exécution desquelles il s'agist ne l'ordonne pas mais sceullement d'estimer lesdites maisons, jardins et lieux en l'estat qu'elles sont présentement, eu esgard aux réparations quy sont à y faire pour rendre lesdites lieux logeable et abitable et après avoir conféré ensemble sur le tout, n'ayant pu convenir d'un seulle et mesme advis, le sieur Demesertz et moy desdites maisons et lieux en question pour l'estimation eu esgard à la quantité des réparations quy sont à y faire pour la rendre logeable et abitable
moy Hequant j'estime lesdites maisons cour jardin et lieux en despendans les somme de quinze cent livres eu esgard au lieu où est scitué lesdites maisons et despendances d'icelle aux grands nombre de réparations quy sont à y faire de toutes sortes de qualité d'ouvrages dont n'a esté faict aucune depuis que ledit Festu est entré en possession, mesme paroist qu'il n'a tenu compte d'entretenir lesdits lieux ainsy qu'il se voit par l'inspection desdits lieux et au cours du temps présent à la charge du cens seullement cy 1500 livres.</opinion>
          <opinion ref="">Et moy  Demeseretz expert nommé d'office comme dict est après avoir reconneu par l'inspection et la déclaration deladite maison et jardin cy dessus que ce sont les mesme lieux et bastimens vandue par ledit contract cy dessus dattée tant par laqauntité que par la disposition d'iceux et avoit aussy reconnu les augmentations et améliorations faictes ans ledit jardin pa icelluy Festu depuis son acquisition de l'avoir entièrement remis en estat et garny de cent soixante dix sept pieds d'arbres fruitiers nains (f. 3v°) espalliers et à à haulte tige et de tous les seps de vignes bourdelas et muscat quy y sont en grand nombre et de jeune plan aussy bien que tous lesdits arbres ainsy que ledit sieur Hecquan e t moy sommes convenus et l'avons conjoinctement raporté et sans qu'il y en ayt aucun ancien ce qui maque le mauvais estat dudit jardin et qu'il estoit entièrement abandonné et mesme selon toutes les apparence ladite maison puisque ledit Festu a esté obligé depuis l'acquisition qu'il en a faicte de replanter entièrement ledit jardin et le garnir de tout ce qui est à présent c'est pourquoy mon advis est que par rapport à ce quy est énoncé et au prix porté par ledict contract pour la vente de ladite maison et jardin qu'icelle maison et jardin cy dessus déclarez valloit encore à présent en l'estat qu'ils sont la somme de deux mil livres d'argent comptant que est ce que je les estime à la charge du sens, eu égard à leur scituation à l'estandue et superficie de la place tant en bastimans que cour et jardin à la disposition et valeur desdits bastimens et aux réparations qu'il y a à y faire procédans du faict dudict Festu et faulte par luy de la avoir suffisamment entretenus parce que à l'esgard des couvertures le mauvais estat et la ruine d'icelle ne provient que de la mauvaise qualité des thuilles qui sont du faubourg Sainct Anthoine de Chenevre et autres pareil endroicts où elles sont toutes de mauvaise qualité et dont les entretiens ordinaire quy est tout le deffault que l'on peut imputer aud. Festu car sur quoy j'ay faict considération sur ladite estimation n'en auroient pas empesché la ruine ny la pouriture non plus que la nécessité de les refaire  à neuf en sorte que sy ledit Festu les avoit faict refaire l'on pouroit pas s'empescher en l'estat que sont les choses aujourd'huy de luy en tenir compte comme d'une impense et amélioration utille qu'il auroit faict dans ladite maison et d'en faire considération dans l'estimation d'icelle parce qu'il ne seroit pas juste que lesdits sieurs et dame de Gravel en rentrant comme ils font dans ladite maison profitassent de toute la despence qu'auroit faict led. Festu pour refaire lesdites couvertures à neuf de thuilles de bonne qualité, sur toutes lesquelles considérations j'ay faict la susdite estimation, reférant toute fois à vous monsieur d'en ordonner selon vostre prudence et justice ordinaire cy 2000 livres
Faict et arresté par moy expert nommée d'office comme dict est..."</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <estimates>
            <place ref="#id61361d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="false">
            <total l="" d="" s=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="10" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="10" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="technical">
          <term>tuile du faubourg St Antoine</term>
        </keywords>
        <keywords type="law">
          <term>impense, retrait lignager</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis/>
        <noteworthy>- contrat de vente de al maison par les héritiers de défunt sieur Bernard à Festu e t Catherine L'espince sa femme moyennant 132 livres de bail d'héritage (somme totale : 2650 livres vente)</noteworthy>
      </description>
    </expertise>