<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j434d139" status="">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-02-17T12:17:28.693+01:00">2021-02-17T12:17:28.693+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>z1jresp.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout de l'historique de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Saisie de la fiche dans l’app xpr.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-04-01T12:00:00">2019-04-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche (formulaire Xforms/Libre office).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J434</idno>
        <idno type="item">139</idno>
        <facsimile from="0987" to="0991"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">4</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-10-15" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id416d70" type="paris">
            <address>
              <street>faubourg Saint-Martin</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>Deux maisons : une à l’Image Saint-Jacques, l’autre à l’enseigne de la pomme de pin</complement>
            <parish/>
            <owner>succession Servaudon</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="false">[Estimation / Ventilation]</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b3">Saisie mixte (un expert est nommé par les parties, l'autre est nommé d'office)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Requêtes du palais</orgName>
              <date when="1696-09-12"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Succession</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0116" context="primary" appointment="court-appointed">
              <title>expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0239" context="primary" appointment="appointed">
              <title>expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0004">
              <persName>
                <surname>de Varenne</surname>
                <forename>Pierre</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Servaudon</surname>
                  <forename>N.</forename>
                </persName>
                <occupation>prieur, héritier en partie de Pierre Servaudon, ancien procureur en la cour et Margeuritte Gaignon ses père et mère, poursuivant la vente des deux maisons</occupation>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0239"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>héritiers Hamelin</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>heir</status>
              <expert ref="#xpr0116"/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <opinion ref="#xpr0116">« Après avoir conféré ensemble sur le tout et nous estans trouvés d’avis contraires, nous les avons donnés chacun séparément, scavoir moy Gabriel après avoir connu et pris les mesures et levé le plan desdites maisons sur lequel j’ay fait les calculs et suputations pour connoistre de l’estendue superficie et bastimens qui les composent, j’ay en consequance de laditte sentence, fait laditte ventillation et prisé et estimé la maison de la pomme de pain, circonstances et despendances, la somme de quatre mil cinq cent livres, eu esgard qu’il y a beaucoup plus de bastimens et superficie de place qu’à celle de l’Image Saint-Jacques, en sorte qu’il ne retera plus sur la somme de six mil cinq cens livres que lesdites deux maisons ont esté vendues, que celle de deux mil livres pour ladite maison de l’Image Saint-Jacques, ce qui est mon advis, cy… 4 500 l. »</opinion>
          <opinion ref="#xpr0239">« Et moy Rohais, pour satisfaire à ladite sentence de l’exécution de laquelle il s’agist et suivant le requisitoire à moy fait … avons communiqué audit sieur Gabriel et faire mention d’avoir esgard aux réparations et améliorations qui ont esté faits depuis le dix huit juin 1695 jour de l’adjudication qui a esté faite desdites maisons au proffit dudit Servaudon, dans la maison où pend pour enseigne la pomme de pain, suivant les memoires et quittances des ouvriers qui les ont faits, desquels ledit sieur Gabriel ne veult entrer en consideration, quoy que la … luy en soit connue par l’inspection des lieux sous pretexte que la sentence en vertu de laquelle nous la visite ne porte point que l’on fera mention desdits réparations et améliorations, ce que moy Rohais estime estre raisonnabe, d’autant qu’il est certain que laditte maison de la pomme de pain valloit beaucoup moins au temps de laditte adjudication qu’elle ne vault à présent, …
et affin de convaincre ledit sieur Gabriel qu’il devroit presentement estimer ladite maison distraction faite desdites réparations et améliorations, ledit sieur Servaudon m’a requis de m’informer de la … cy dessus, tant par les locataires desdites maisons que par les voisines s’il n’est pas vray que lesdites réparations et améliorations mentionnés aux mémoires et quittances ont esté faits faire par ledit sieur Servaudon depuis ladite adjudication, pour satisfaire auquel requisitoire, moy Rohais me suis adressé aux … maistre menuisier à Paris demeurant dans ladite maison de l’image Saint-Jacques depuis deux ans et demy, au Sieur André, petit boulanger demeurant dans ladite maison de la pomme de pain, Nicolas B… maistre ferrandier loccataire de laditte maison de la pomme de pain depuis seize ou dix sept ans, Françoise Collinet, femme de Simon Rider, demeurant dans laditte maison de l’Image Saint-Jacques et Pierre Louy tissutier et rubanier à Paris, demeur mesme maison que dessus, ausquels j’ay fait lecture des memoires et quittances des réparations et améliorations, lesquels ils m’ont dit contiennent … les avoir faits faire depuis laditte adjudication »
« Après quoy moy Rohais, avons considéré de faire reflection sur le prix total desdits deux maisons par raport au pris d’icelle moyennant la somme de 6 500 l., veu et connu la scituation et le mauvais estat où estoit laditte maison lors de laditte adjudication, … j’estime laditte maison de la pomme de pain par raport au prix total d’icelle et lorsque l’adjudication en a esté faite la somme de deux mil six cent livres une fois payée, partant reste pour celle de la maison de l’image Saint-Jacques trois mil neuf cent livres »</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate l="6500" s="" d=""/>
          <estimates>
            <place ref="#id416d70">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee type="expert" ref="#xpr0116" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0239" l="" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>