<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j433d053">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus/>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term/>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2019-03-01T12:00:00">2019-03-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1696</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J433</idno>
        <idno type="item">053</idno>
        <facsimile from="0330" to="0335"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">5</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1696-05-10" type="paris"/>
          <date when="1696-05-11" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place xml:id="id61223d1" type="paris">
            <address>
              <street>rue Ticquetonne</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement>deux maisons joignant l'une l'autre</complement>
            <parish/>
            <owner>Parent sieur de Charompray</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
          <designation rubric="false">Visite de mur mitoyen et d'encoignure en une maison rue Tictonne, entre M. Parent de Charompré et les héritiers de M. Simon Lambert, de son vivant expert ; M. Lemaistre, tiers expert.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2b">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (l’institution nomme un ou deux experts)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet de Paris</orgName>
              <date when="1696-03-14"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case/>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0167" context="third-party" appointment="court-appointed">
              <title>architecte entrepreneur des bâtiments du roi et juré expeert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0003">
              <persName>
                <surname>Raymond</surname>
                <forename>François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Parent sieur de Charompray</surname>
                  <forename>Michel</forename>
                </persName>
                <occupation/>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0167"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Lambert</surname>
                  <forename>Claude Joseph</forename>
                </persName>
                <occupation>conseiller du roi auditeur en sa chambre des comptes héritier de défunt Simon Lambert son père vivant architecte expert bourgeois de Paris</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref=""/>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <opinion ref="#xpr0167">Les reconstructions doivent être faites et son précisées quelles parties et réparties selon les parties (sucession Lambert ou Parent). Les étayements aux frais de la succession Lambert "attendu que sy lors de la construction du mur de refend au dessus iceluy sieur Lambert eust reconstruit esdites partyes de mur au droit des caves on auroit pour esté obligé de faire des estayements et chevallements".
Pour la recoonstruction de ladite jambe c'est au dépens de la succession Lambert."
sauf sur le tout à vous monsieur d'en ordonner.
Ce que nous certiffions vray et arresté le présent rapport fait sur lesditslieux suivant l'ordonnance par nous tiers expert susdits et soubsigner</opinion>
          <arrangement/>
          <estimate/>
          <estimates>
            <place ref="#id61223d1">
              <appraisal l="" s="" d="">
                <desc/>
              </appraisal>
            </place>
          </estimates>
          <fees detail="true">
            <fee ref="#xpr0167" type="expert" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="1" s="10" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="other" l="5" s="15" d="">Grosse</fee>
            <fee type="other" l="6" s="" d="">exprt Le Clère pour sa comparution</fee>
            <total l="37" d="" s="5"/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <expense type="expert" l="9" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords type="law">
          <term>péremption</term>
        </keywords>
        <keywords group=""/>
        <analysis>nous Pierre Le Maistre... expert.. nommé d'office ... par sentence en Chastelet de Paris en datte du 3e jour du présent mois de may 1696 au lieu et place de sieur Philippe Juré expert entrepreneur quy avoit esté nommé par autre sentence dudit chastelet du 14 jour du mois de mars audit an."
Claude Jospeh Lambert (héritier de son père Simon Lambert, vivant architecte expert) defffendeur et demandeur suivant sa requête verballe signifiée le 28e jour dudit mois de mars dernier (...) d'autre part, par la quelle sentence deffants à est donné contre ledit sieur Lambert et il a esté dit quatre en la contrarietté d'advis des experts quy ont fait le rapport de visitte des (?) lieux ont est question entre les partyes, il seroit procédé à un nouveau rapport d'estat desdits lieux par le sieur Philippes juré expert entrepreneur nomé d'office par ladite sentence.
[fait lecture] d'une autre sentence rendue contradictoirement ausdit Chastelet le 11 jour du mois d'avril dernier entre ledit sieur Parent de Charimpré demandeur aux fins de l'exploit énoncé en ladite première sentence et en execution d'icelle d'une part, et ledit sieur Claude Joseph Lambert deffendeur oposant à l'exécution de ladite première sentence suivant l'acte signifié par ledit Manpionet, d'autre part, par laquelle sentence atendu que ledit sieur Lambert a fourny des deffences? depuis le décès dudit deffunt sieur son père, il a esté débouté de ladite demande en peremption.
d'une troisième sentence pareillement rendue audit Chastelet de Paris le 3e jour du présent mois de may aussy entre ledit sieur Parent de Charompré demandeur en exécution des susdites sentences et aux fins de l'acte signifié à sa requeste par ledit Manpionet huissier xx le 16e jour dud mois d'avril dernier tendant à ce qu'il fust est que le nouveau rapport de l'estat desdits maisons ordonné par la susdite première sentence seroit faite par expert de al première colonne qu'il vous plairoit monsieur nommer d'office conformément à l'arrest du conseil d'Estat du  8e mars 1695 au lieu du sieur Philippet juré expert entrepreneur nommé par ladite sentence du 14 mars dernier d'une part et ledit sieur Lambet deffendeur et deffaillant d'autre pat, par laquelle sentence il a esté ordonné que le rapport en question sera fait par nous Lemaistre nommé à cet effet pour leur expert bourgeois au lieu et place dudit Philippet expert entrepreneur depuis réserves? ce quy seroit executté sans préjudice de l'appel.
[f. 2r°] [...] Et [lecture] du procès verbal de rapport fait en vostre présence monsieur, par les sieurs Meusves et Le Clère jurez experts bourgeois le 14e décembre 1690 et autres jours suivants contenant, la visitte et déclaration qu'ils ont fairs des murs et lieux dont il est question entre les partyes et leurs sentimenz et avis contraire au sujet desdits murs et lieux [...] Duquel rapport nous n'en faisons une plus ample mention de ce qu'il contient pour évitter multiplicité d'escriture, estimant qu'il suffist d'en avoir fait la lecture entière et pour connoistre ce quy est porté en iceluy et les raisons et moyens sur lesquels lesdits sieurs Meusnier et Le Clere ont fondé et estably leurs advis différents.
Et en procédant à ce que dessus ledit sieur Le Clère est comparu esdites maisons suivant l'assignation qu'il luy a esté donné à cet effet à la requeste dudit sieur Parent par ledit exploit du jour dhui, lequel a esté expert pour iceluy sieur Parent asdit premier rapport et ledit sieur Meusnier l'avoit esté pour ledit deffunt sieur Lambert, lequel sieur Meusnier est décédé il y a plusieurs mois. 
[f. 2v°] Ensuitte de laquelle lecture faite par nous tiers expert susdits et soubsignés, ledit sieur Le Clère ayant pris communication de son advis incéré au rapport cy dessus datté il nous a déclaré y percister par les raisons y énoncées et autres moyens et raisons qu'il nous a verballement expliquées quy sont que ledit rapport estant fait en l'année 1690, que depuis ce temps là, c'estant passé six années de temps pendant cette intervalle les déversement de surplombs et bouclemens cottez audit raport sont indubitablement augmentez pour raison de quoy il estime nous nous procédions nouvellement à la vériffication de ce quy a esté déclaré par ledit rapport, et de faire mention de ce quy se trouvera augmenté et de xx (?) ledit rapport et a signé. Leclere</analysis>
        <noteworthy>expertise en 3e instance, certains passage de la transcriptions sont intéressant (première expertise en 1690)
tiers expert.
Les bâtiments ont été construits par Simon Lambert.</noteworthy>
      </description>
    </expertise>