<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d066">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-30T12:57:43Z">2022-08-30T12:57:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
    <idno type="item">66</idno>
    <facsimile from="0777" to="0792"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">reçu de paiement</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>formulaire imprimé</desc>
          <note>21 livres
15 janvier 1717</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1716-06-26" type="paris"/>
      <date when="1716-07-09" type="paris"/>
      <date when="1716-07-11" type="paris"/>
      <date when="1716-09-02" type="paris"/>
      <date when="1716-09-03" type="paris"/>
      <date when="1716-09-04" type="paris"/>
      <date when="1716-09-17" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Montmartre</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Carroy</owner>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de Cléry</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Dailly</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="false">Estimation de réparations faites en des maisons entre le sieur Dailly et le sieur et du Carroy. Frosne et Delespine experts</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1716-04-29"/>
          <date when="1716-05-15"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>l'opposant a fait des dégradations aux parties mitoyennes</case>
      <objects>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0086" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte du roi et de son Académie royale d'architecture expert bourgeois de Paris doyen des 60 experts de Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0113" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0008">
          <persName>
            <surname>Villain</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>du Carroy</surname>
              <forename>Marin</forename>
            </persName>
            <occupation>maître d'hôtel  ordinaire de la maison du roi</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0113"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dailly</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>architecte bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0086"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0113">"n'ayant pu convenir ensemble d'un seul et meme avis, moy Frosne ay donné le mien séparément, et pour y parvenir j'ay d'abondant fait lecture des titres de propriété du sieur du Carroy qui consistent scavoir une copie collationnée sur l'expédition en parchemin d'un partage etc.
Cette déclaration suivant moy Frosne est une preuve plus que suffisante pour justifier la propriété dudit sieur du Carroy de la cour de derrière en retour de laquelle est le puis et fait connoistre que ledit sieur Dailly est mal (f. xr°) fondé pour s'être emparé comme il l'a fait de cette cour d'en avoir supprimé le siège d'aisance et d'avoir fait une cave sous icelle sans la permission n'y consentement dudit sieur du Carroy sans l'y avoir apellé, sans avoir fait faire aucun état desdits lieux par experts et en un mot s'étant emparé de toute son autorité privée quoy que ny luy ny ses auteurs ne se seroint point opposez audit décret quy a esté scellé sans opposition.
Car quand même ledit sieur Dailly voudroit se servir de la pièce qu'il a apporté qui est une sentence de licitation faicte au Parc civil du Chatelet, l'audiance enant par laquelle laditte maison a été adjugée au sieur Thierry Dailly officier de madame la duchesse d'Orléans moyennant la somme de 8550 livres le 30 décembre 1682 à la charge par l'adjudicataire de payer les frais ordinaires de laditte licitation payable dans six mois du jour de l'adjudication pendant lequel temps il luy seroit loisible de faire faire un décret volontaire sur luy de laditte maison pour purger les hypothèques.
Et pour parvenir à laditte licitation ont esté fait plusieurs rapports , le premier par les sieur Alexandre Delespine et Michel Richer nommez par sentence du 5e septembre 1680 par autre sentence.... dans rapport du 20 avril audit an 1682 etc
Ensuitte de quoy est la déclaration de laditte maison scize rue de Cléry consistante en un corps de logis etc etc.
Pour ce qui concerne la jambe étrière à la teste du mur de ladite rue de Cléry entre la maison dudit sieur Dailly et autre maison appartenant audit sieur du Carroy susdite rue de Cléry que ledit sieur Dailly et l'autre maison appartenant audit sieur du Carroy susdit rue de Cléry que ledit sieur Dailly a fait ruine en sa teste sans le consentement par escrit dudit sieur du carroy et qu'il a fait retailler et afoiblir son parement du costé et en dedant de sa sale sur ladite rue ce qui affoiblie les queux de ladite jambe, j'estime que ledit sieur Dailly doit estre tenu de démolir laditte jambe pour en faire une neuve de bonne qualité dont il payera les 3/4 de la valleur et l'autre quart par ledit sieur du Carrou (f. x r°) attendu qu'il ne seroit pas juste qu'il profitast d'une jambe étrière neuve à la place d'une vieille qui auroit cependant duré encorre longtemps sans les entreprises qu'a faittes ledit sieur Dailly sur laditte jambe, en faisant par luy et à ses frais et dépens seul les chevallemens étayemens etrésillonnemens et rétablissemens nécessaires sans que ledit sieur du Carroy puisse estre tenu d'aucunes autres contributions que du quart du total de la reconstruction à neuf de laditte jambe étrière d'ailleurs sera faitte suivant et conformément à l'allignement qui en sera pris et donné par experts et gens à ce conoissans et qui marqueront dans leur rapport la qualité longueur et époisseur des pierres de laditte jambe étrière. Tout ce que dessus monsieur es l'avis de moy Frosne que je vous certifie véritable sauf à vous d'en juger et ordonner sur le tout suivant vostre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <opinion ref="#xpr0086">"Et moy Delespine n'ayant pu convenir d'un mesme avis avec le sieur Frosne j'ay derechef fait lecture des tiltres que les parties nous ont communiquez énoncez en nostre présent raport et premièrement d'une copie collationnée par Gaudin et Souvenot notaire de 11 may 1716 d'un extrait du partage etc etc.
... après des déclarations sy précises il ne devroit pas y avoir de différens avis pourquoy j'estime que le dit sieur Dailly conformément aux actes cy dessus et à la sentence de licitation et décret qui ont jugé la propriété des maisons il n'est obligé que de faire continuer l'allée qui est entre les deux maisons dudit sieur Carroy énoncée par l'extrait de partage du 30e avril 1675 avec un retour sur son édifice du fond de la cour comme il est porté par tous les contrats et actes qui n'assujettisse ledit Dailly qu'à donner une allée de passage sur son héritage pour ce qui sera du puis mitoyen entre les parties et ce par dessous l'édifice qui est au dessus dudit puis comme il est dit dans tous lesdits actes et contacts quoy faisant tout ce que ledit sieur Dailly a fait construire de neuf et dans les règles à l'exception de la coute de la cave qu'il a sous la cour de sa maison qui est sans contre mur pourquoy mon avis est qu'il en doit faire un à ses frais et dépens pour porter la voute de cette cave.
... quant à la jambe estrière sur la rue de Cléry quy est à la teste du mur mitoyen entre les maisons des parties bien loing d'avoir été altéré par le batiment du sieur Dailly il l'a fortifié d'un dosseret de pierre dure faisant piédroit à une des coisez de la salle sur la rue, lesquels ne sont que de deux pouces en liaison dans la teste de laditte jambe qui avec les deux pouces de feuillure qui estoient lors que la porte de son allée estoit de ce costé ce qui fait les 4 pouces de liaison que nous avons déclaré que deux des pierres dudit piédroit font dans ladite jambe étrière et les autres sont cy joint contre l'ancien tableau de la dite porte et la sixième est en liaison des deux pouces de feuillures seulement ce qui auroit esté une mal façon contre l'art sy ce piédroit de pierre dur avoit esté posé sans liaison contre l'ancienne jambe étrière, à l'égard des queux de pierres de ladite jambe quy ont esté laycé en leur parement lorsque le sieur Dailly a fait (v°) enduite le mur mitoyen de son costé et sieur Frosne ne soutiendra pas comme je croy que cela puisse faire plus de préjudice que l'enduit fait au mur et à afin 'instruire la religion de la cour des faits contestez par monsieur Frosne j'ay fait un plan de la maison dudit sieur Dailly sur lequele j'ay lavé avec l'encore de la Chine de la manière qu'estoit les antiens bâtiments suivant les actes des partyes et en rouge de la manier dont sont construits les nouveaux bâtimens faits par le sieur Dailly par lequel on connoistera que loing d'avoir anticipé sur la maison d sieur du Carroy, il a suprimé l'égout des eaux de la couverture d'un escallier et des cabinets d'aisance et qui tomboient dans la cour de la maison du sieur Douin qui appartient présentement au sieur du Carroy tel est mon avis.
Sauf à vous monsieur d'en ordonner sur le tout suivant vostre et justice ordinaire (sic)"</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>très intéressante</analysis>
    <noteworthy>les parties doivent montrer leurs titres</noteworthy>
  </description>
</expertise>