<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d038">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T15:39:23Z">2022-03-31T15:39:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T15:33:53Z">2022-03-31T15:33:53Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">038</idno>
    <facsimile from="0402" to="0418"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-08-07" type="paris"/>
      <date when="1727-07-11" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Rue de Boucherat [Actuelle partie de la rue de Turenne] et rue de Normandie [Cette dénomination correspond à 2 voies : Voie actuelle. Voie ancienne : voir rue du Ridrel. Voie supprimée]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>une maison sise rues de Boucherat et de Normandie, appartenant à de la Motte, Robert, où de la Brière, Simon a réalisé des ouvrages de plomberie.</complement>
        <parish/>
        <owner>de la Motte</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Comparution pour parvenir à visite d'ouvrage de plomberie faits en une maison, rue des boucherat et de Normandie, à la requeste du sieur La Brière ; M. Vuiet, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>requêtes du Palais</orgName>
          <date when="1725-09-26"/>
          <date when="1726-02-21"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>l'entrepreneur de plomberie, de la Brière, Simon, prétend avoir fait « dépens réservé » pour les fournitures de plomb, ce que lui conteste le propriétaire de la maison (d'après marché sous seing privé du 7 juin 1723) de même qu'il l'accuse d'être celui qui a causé le retard d'exécution qui lui empêche de louer ladite maison.</case>
      <objects>
        <object type="other">ouvrages de plomberie</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0264" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte du roi expert à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0023">
          <persName>
            <surname>Meley</surname>
            <forename>François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Brière</surname>
              <forename>Simon</forename>
            </persName>
            <occupation>maître plombier fontainier à Paris, entrepreneur des ouvrages de plomberie faits en ladite maison</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0264"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Motte</surname>
              <forename>Robert</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0264"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Maldent</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>architecte dudit sieur Robert</occupation>
          </representative>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Germerie</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Maldent</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>architecte</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0264">Les ouvrages de plomberie sont estimés à 3004 livres 11 sols 6 deniers. Pour ce qui est de déterminer lequel des ouvriers a fait retarder la livraison des travaux, l'expert ne parvient pas à le déterminer.
    « [f. 15r°] Revenans tous les susd. ouvrages de plomberie ensemble à trois mille quatre livres onze sols six deniers à quoy avient prisé et estimé lesd. ouvrages cy 3004 livres 11 sols 6 deniers
                Pour satisfaire à vostre sentence nosseigneurs du vingt sixiesme septembre 1725 par laquelle vous avez ordonné entre autres choses que nous ferions mention par le fait de qui lad. maison n'a pas esté parachevée et mis en estat d'estre louée pour ce fait et raporté estre par vous nos seigneurs ordonné ce que de raisons, nous avons de nouveau veu et visité lesd. deux corps de logis d'estage en estage, le tout de fond en comble, examen fait de tous lesd. lieux et des ouvrages de massonnerie, charpenterie, couverture, plomberie, menuiserie, serrurerie, impression, peinture, pavé et autres, les ayans trouvez faits et parfaits en lad. maison en estat d'estre louée veu la perfection de tous les différens ouvrages des ouvriers qui ont esté assignez, lesquels ont déclaré qu'il avoient faits tous les ouvrages de chacun leur métier en temps et lieu à la réserve des deux balcons des deux greniers à foin, non peu estre posez qu'après les tables de plomb ainsy que le déclare led. Laforge en son dire, d'autant plus qu'ils déclarent [f. 15v°] par leurs dires que leurs ouvrages avoient esté receux par led. sr Maldant, architecte dud. sr Robert, n'avons peu conoistre le fait de qui lad. maison n'a pas esté parachevée et mise en estat d'estre louée lors de lad. sentence du 26 septembre 1725, sur quoy nous vous referons nos seigneurs d'en ordonner sur le tout suivant vostre justice et prudence ordinaire. »</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="3004" s="11" d="6"/>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="43" s="15" d=""/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Cause
                « [f. 1r°] La première [sentence] […] rendue entre led. sr de la Brière, led. sr Robert, Estienne Samy, masson, de la Forge, maître serrurier, et Jacques Vergé maître menuisier par laquelle vous avez entre autres choses ordonné qu'avant faire droit sur le surplus des contestations [f. 1v°] des partyes que par nous Vuiet expert que vous avez nosseigneur nomé d'office, visite sera faite des bastimens dont il s'agist, que nous expert examinerons sy les ouvrages de plomberie faits par led. de la Brière ont esté faits et conditionnez suivant l'art et que nous ferons mentions par le fait de qui lad. maison n'a pas esté parachevée et mise en estat d'estre louée pour ce fait et raporté estre par vous nosseigneurs ordonné ce que de raison.
                Et par la seconde du 21e février 1726 rendue entre led. de la Brière et led. sr Robert, vous avez nos seigneur ordonné qu'avant faire droit sur la demande afin de payemens des nouveaux ouvrages et fournitures de plomberie demandez par led. de la Brière que par nous Vuiet ils seront veux et visitez en même temps que ceux précédans faits et dont la visite a esté ordonnée par votre sentence nos seigneur du 26e septembre 1725, pour le tout fait et raporté estre ordonné ce de raison.
                Plus, avons fait lecture de l'original de la sommation à nous faite led. jour d'hier par lequel original il nous est aparu que led. sr Robert de la Motte a esté aveq nous, sommé et interpellé en conséquence desd. sentence au domicille dud. Mr Germière procureur à ced. jour, lieu et heure à l'efet d'estre présent sy bon luy semble […] et voulant précéder à la visite desd. ouvrages de plomberie dont est question […] suivant vos sentence cy devant [f. 2r°] dattée, led. sr Robert, assisté comme dessus nous a dit que par la première desd. sentences du 26e septembre 1725 vous avez ordonné nos seigneurs que nous ferons mentions par le fait de qui lad. maison n'avoit point esté parachevée et mise en estat d'estre louée ce qui conserne led. sr de la Brière et les autres ouvriers aveq qui lad. sentence a esté rendue que led. sr de la Brière auroit [dit?] intimer les autres ouvriers pour estre présens à nostre présent procez verbal de visite sommant led. sr de la Brière de déclarer présentement s'il a fait sommer lesd. Samy, de la Forge et Vergé et ont signé : Robert / de la Motte / Germière
                Et par led. sr de la Brière nous a esté dit qu'il proteste du contenu au dire cy dessus et qu'il nous requiert de présentement procéder à la visite des plombs dont est question en exécution des sentences cy dessus dattées et où il y aurait empeschemens, led. de la Brière réserve à se pourvoir contre et devant qui il apartiendra en dépends, dommages et intérests et a signé : La Brière
                Atendu les dires et contestations des partyes, nous avons surcis lad. visite des ouvrages de plomberie dont est question jusqu'à ce qu'il en ait autremen esté par nous nos seigneur [f. 2v°] ordonné et jusques à ce sommes retirez. Meley / Vuiet
                […] [f. 3r°] […] et avés encore ordonné, nosseigneur, que nous expert susd. feroit l'estimation des ouvrages de plomberie que nous trouverons avoir esté faits dans lad. maison tant pour leur qualitez que pour leur quantité, le tout sans préjudices aux droits respectifs des parties, même aud. la Brière pour les fournitures de pomb qu'il prétend avoir faittes despens réservez.
                Et led. sr Samy, entrepreneur des ouvrages de massonnerie dud. bastimens nous a aussy dit qu'il comparoissoit pour satisfaire à la sommation qui luy a esté le jourd'hier douze du présent mois à la requeste du sr de la Brière maître plombier et sans aprobation des sentences que Mr Germière procureur du sr Robert a fait rendre estant procureur pour et contre et nous a encore dit que luy auroit deu estre donné copie des sentence du 26 septembre 1725 et 7e décembre présent mois et an, énoncés dans la sommation dud. la Brière qui ordonne la visite dont il s'agist à laquelle il ne veut néantmoins s'oposer quoyqu'elle ne soient pas rendues aveq luy et pour nous faire observer que tout ce qui estoit de son métier a esté fait dans la maison en question dès le mois de janvier 1725 suivant la sommation qu'il a faite aud. Robert au domicille de Mr Germière son procureur le 9e février 1725, qu'il avoit satisffait de sa part aux ouvrages de son ministaire à un bastimen apartenant ausd. sr Robert sciz susd. rue de Boucherat au marais et faisant face sur la rue de Normandie, de sorte que led. sr Robert n'a rien souffert par son fait, en sorte que la prétention de prétendues dommages et intérests ne doit point regarder led. Samy ny retarder son payemen pour lequel il poursuit actuellement, et a aussy dit que la présente visite [f. 4v°] n'est qu'une fuite de la part dud. sr Robert pour retarder le payemens et plaidant main garnie en faisant languit ceux qui luy ont fait des avances considérables qu'en surplus les ouvrages de massonnerie qui le regardoient ont esté faits dans les temps convenus, receux et aprouvez du sr Robert et du sr Maldant son architecte, qu'ainsy il ne s'agist plus que de le payer, protestant au surplus de nullité de la procédure et de reporter contre qui il apartiendra le payemen des journées que l'on luy fait employer à lad. visite et a signé : Samy
                Et attendu qu'il est nuit et qu nous ne pouvions procéder à la visite des plombs en question nous avons remis et continué l'assignation à mercredy prochain […] »
                [f. 8r°] A quoy a esté répondu par ledit sieur de la Brière qu'il est ridiculle audit sr Robert de vouloir contester ce qu'il a reconnu par son arresté des fournitures et livraisons de plomb faittes par ledit sieur de la Brière qui constatte qu'il a livré et fourny tout ces plombs [f. 8v°] dans les temps qu'ils luy ont esté ordonnez et ce, mesme arresté en fixé l'époque, que si il estoit vray que led. sr Robert ont eu quelque chose à reprocher audit sr de la Brière il n'avoit pas fait cet arresté ou s'il l'eut fait c'auroit esté avec des réserves de prétendus dommages et intérets résultans de ce que ces livraisons n'auroient pas esté faittes à tems qui ne seroient pas encore bien utilles aud. sr Robert [etc.] »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>