<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j526d070">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-30T12:41:49Z">2022-08-30T12:41:49Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-04-01T12:00:00">2020-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1716</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J526</idno>
    <idno type="item">70</idno>
    <facsimile from="0819" to="0830"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1716-06-26" type="paris"/>
      <date when="1716-07-01" type="paris"/>
      <date when="1716-07-07" type="paris"/>
      <date when="1716-07-17" type="paris"/>
      <date when="1716-07-23" type="paris"/>
      <date when="1716-08-06" type="paris"/>
      <date when="1716-08-18" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Thévenot</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Thévenot</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="false">Visite d'ouvrages de serrurerie, rue Thévenot entre Buvet et Thévenot. Serouge expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1716-04-28"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux (1709-1715), accusations de malfaçons</case>
      <objects>
            <object type="other">serrurerie</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0244" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert des bâtiments</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0008">
          <persName>
            <surname>Villain</surname>
            <forename/>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Buvet</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>maître serruier à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0244"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Thévenot</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0244"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0244">J'ay fait le calcul des gros fer, fantons, chevilles et cloux cy devant rapporté et trouvé que suivant le devis et marché du 20e juin 1713 il a été fourny et livré par ledit sieur Buvet du 30e juin audit an au bastiment commande ladite année par ledit sieur Thévenot et continué jusque afon d'élévation et de livraison de gros fer pour ledit bastiment jusque au 13e juin 1714 monte ensemble à la quantité de 17036 livres pesant qu'il vallent au prix de 14 livres 10 sols le cent pesant porté audit marché la somme de 2470 livres 4 sols 6 deniers
Plus j'ay fait le calcul  du gros fer, fantons, chevilles et clous ) la suite du su devant raporté et trouvé qu'il a été fourny et livré par ledit Buvet du  9e juillet 1714 jusque au 27e juillet 1715 à la partie dudit batiment que le sr Thévenot avoit lessé à faire pour atandre la fin de l'an et jour de la nouvelle acquisition sur partie de laquelle est ladite 2e partie de batiment quy avec le premier compose toutte l'étandue de la grande maison lesquels livraisons faicts dans ledit temps et pour  ladite deuxième partie dudit batiment montent à la quantité de 9823 livres pesant que j'ay estimé suivant ladite sentence et eu égard aux qualité de ses livraisons aux prix et valleur survenus de tous (r°) les matéreraux de tous les ouvriers que en ce temps dix neuf livres pour chacun cent prisé, ledit sieur Thévenot avoit évité cette différance pour ladite 2e partie de bastimant du prix du marché de 14 livres 10 sols à celluy de 19 livres s'il n'avoit été arresté par la cause susdite et qu'il eut pu faire élever ensemble toutte l'étandue de laditte grande maison, ledit Bavet ayant dub livrer audit prix le 14 livres 10 sols le cent pour toutte l'étandue de batiment comme il en a livré 1736 livres pesant du 30e juin 1713 au 13e juin 1714 pour la partie  élevée de bastiment  dans ce temps, lesdittes neuf mile huit cent vingt trois livres pesant audit prix de 19 livres le cent pesant vallent 1866 livres 7 sols 9 deniers.
Plus j'ay estimé les 218 livres pesant de vieux fer façonné l 11e avril 1715 cy devant rapporté à 5 livres le cent de façons valoir la somme de 10 livres 18 sols
Ensuitte j'ay estimé les 3130 livres pesant de la grille de la cour au jardin sy devant raportés qui n'est point compris audit marché eu égard au temps que cette livraison a été faicte et à ses fassons à 24l livres le cent pesant lesdites 3130 livres pesant vallent : 751 livres 4 sols
J'ay faict calcule et total desdites sommes tant de celles de gros fer fait et fournis suivant le devis et marché et de touts les autres articles sy devant par moy estimée de gros fers, grilles, ferrures, tampes et autres fournitures, le tout faict et fourny pour ledit sieur Thévenot par 8245 livres 12sols 3 deniers
De laquelle somme il doit estre déduict pour trois articles que j'ay trouvé écrits sur ledit petit livre journal du sieur Thévenot pour le vieux fer que ledit sieur a livré audit Buvet scavoir le premier article du 12 juillet 1713, livré audit Buvet 404 livres pesant de vieux fer, le 2e article (etc) faisant ensemble 543 livres pesant  que j'estime à 9 livres le cent pesant 48 livres 17 sols 4 deniers, le 3e article (v°) di 10e janvier 1715, 71 livres pesant de vieil fer livré par ledit sieur Thévenot audit Buvet que j'estime à 2 sols 6 deniers le livre vallent 8 livres 17 sols 6 deniers, lesquels deux sommes ensemble desdits 3 articles vallent celle de 57 livres 14 sols 10 deniers quy deboient estre rabatue de celle de 8245 livres 12s 3d. 
Ainsy le total desdits ouvrages toutte déduction faicte est de la somme de 8187 livres 17s 5d
Quant au menus ouvrages demandé par ledit Buvet i dit avoir été faicts et fournis pour ledit sieur Thévenot dans ses maisons à Paris et a Annettee [Anet] de l'année 1709 jusque en 1715 relevée par ladite sentence elles ne font aucunement parties des prisées et estimations cy dessus faicts.
De plus lesdites parties m'ayant en avoir compté ensemble, 
sauf sur le tout à vous monsieur d'en ordonner suivant vostre justice et prudance ordinaire.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="42" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>marché entre les parties devant Enlérier(?) notaire le 20 juin 1713 : chaînes, ancres, terans, fantons, manteaux de cheminée, bandes de trémy, platte bande, clous de band et clous de bateau et autres gros fer moyenannt 14 livres 10 sols le cent de fer façonné et employé.
Mémoire montant à 359 livres
et un petit mémoire 26 mars 1709 montant à 19 livres 6 sol</noteworthy>
  </description>
</expertise>