<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d014">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T08:24:58Z">2022-03-31T08:24:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">014</idno>
    <facsimile from="0181" to="0222"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">26</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Mémoire</type>
          <extent/>
          <desc>[mémoire d'ouvrages] de couverture faits de neuf pour monsieur du Housser, conseiller du roi en ses conseils d'Etat privé et trésorier de ses parties, conseiller de sa majesté, Vieille rue du Temple par Jacques Barbe, maître couvreur de maisons à Paris, toisés par François Levé, architecte des bâtiments du roi, le 21 février 1654</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Mémoire</type>
          <extent/>
          <desc>mémoire et toisé des ouvrages de maçonnerie faits par Allemand [??] entrepreneur de bâtiments à Paris, en une maison sise rue Beauregard à la Villeneuve appartenant à Mr Jarfault</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Mémoire</type>
          <extent/>
          <desc>Mémoire et toisé des ouvrages de charpenterie faits par Jean Desquerin, charpentier, pour monsieur Desboulin, marchand de vin du roy en sa maison à Sèvre [s.d.]</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Quittance</type>
          <extent/>
          <desc>grosse en papier d'une quittance du greffier François Meley pour avoir reçu 393 livres de Mr Polle pour les frais du rapport de prisée d'estimation en date du 16 juillet 1726 d'ouvrages de maçonnerie et autres faits dans sa maison.</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-16" type="province"/>
      <date when="1726-07-17" type="province"/>
      <date when="1726-07-18" type="province"/>
      <date when="1726-07-19" type="province"/>
      <date when="1726-07-20" type="province"/>
      <date when="1726-07-21" type="province"/>
      <date when="1726-07-22" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>une maison commencée à bâtir, sise en la ville de Lagny-sur-Marne, faisant l'encoignure des rues du Viviers et du pont de la Marne, dont Polle, Louis est propriétaire par adjudication à lui et son épouse en déduction de leurs créances par sentence des requêtes du Palais datés du 10 avril 1725</complement>
        <city>Lagny-sur-Marne [seine-et-Marne], rue du Viviers, encoignure du pont de Marne</city>
        <district/>
        <owner>Polle</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'ouvrages de massonnerie en un bastimens encommencé en la ville de Lagny, rue du Viviers et du Pont de Marne, à la requeste du sieur Polle, avocat ; M. Paumier, expert</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Ponts et chaussées de France (Jomard)</orgName>
          <date when="1726-05-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>les entrepreneurs Regeau, frères et Lietté, chargés de la reconstruction de la maison, ont abandonné les travaux en septembre 1725. Il doit être fait l'état des travaux et des matériaux.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0207" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0023">
          <persName>
            <surname>Meley</surname>
            <forename>François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Polle</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat en Parlement</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0207"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Cardot</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Regeau</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Regeau</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>tous maçons se disant entrepreneurs</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Lietté</surname>
              <forename>André</forename>
            </persName>
            <occupation>se disant maître charpentier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Lenseigne</surname>
              <forename>Germain</forename>
            </persName>
            <occupation>pâtissier et boulanger à Lagny</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Tisson</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>cabaretier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Lallemand</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>hostellier</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0207"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Coursin</surname>
              <forename>Denis</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0207">Somme totale de tous les ouvrages de maçonnerie, gros fers et bois de charpente posés : 1357 livres 5 sols 10 deniers (f. 17r°) ; somme totale de tous les matériaux : 1490 livres 8 sols 4 deniers
"sauf à vous monsieur d'en ordonner..."</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="1490" s="8" d="4"/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0207" l="174" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="109" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Sentence du 27 mai 1726
                « [f. 1v°] votre sentence rendue entre Mr Louis Polle, avocat en Parlment, propriétaire de lad. maison […] demandeur, aux fins de sa requête et exploits des vingt huit septembre et premier octobre mil sept cens vingt cinq, contre François et Louis Regeau, massons se disant entrepreneurs et André Lietté se disant maître charpentier deffendeurs et deffaillans, encore entre Germain Lenseigne, patissier et boulanger à Lagny, Antoine Tisson, cabaretier, Jean Lallemand, demandeurs en requête par eux présentée au bailly dud. Lagny en saisies et arrest faites entre les mains dud. sieur Polle, le 24 septembre 1725 évoquée en la chambre et sur lesquelles par sentences contradictoires rendues le premier février 1726,il a esté ordonné que les partyes procéderoeint en lad. chambre des bastimens d'autre part, et entre led. Mr Louis Polle deffendeur d'autre, et entre Jean Desmoulins [Carrés de Saint-Mame ?], demandeur en saisie et arrest et délivrance de deniers aux fins de l'exploit du 28e mars 1726 d'une part et led. sr Polle comparant d'autre, et encore entre [f. 2r°] led. sieur Polle demandeur en requeste du vingt may 1726 d'une part et lesd. François et Louis Regeau, massons, André Lietté, Germain Lenseigne et Jean Lallemand et led. Desmoulins, deffendeurs. Partyes comparantes ouyes vous après que Mr Denis Coursin a déclaré ne vouloir playder pour François et Louis Regeau ny pour Liétté, avez donné deffaut contre lesd. Regeau et Lietté ; et pour le profit acte aud. Mr Polle de sa déclaration que lesd. deffaillans ont abbandonné les ouvrages par eux entrepris pour led. Polle depuis le mois de septembre dernier, et atendu led. abbandonnement, avez ordonné que les ouvrages encommencez par lesd. Regeau et Lietté seroient veus, visitez, toisez, prisez et estimez suivant les prix portez au marché et ce, par expert dont les partyes conviendroient pardevant vous, sinon nommez d'office ; lesquels experts feroient mention dans leur raport des malfaçons sy aucunes il y a, priseroient et estimeroient ce à quoy poura monter le restablissement, feront mention par un cahier séparé de tous les matéreaux ouvragez et prest à employer, lesquels experts preseroient et estimeroient lesd. matéreaux ensemble et tous ceux provenans de la démolition du vieux bastimen à l'effet de quoy, le procès verbal du trois octobre 1724 fait par le sr Raymond, juré expert, leur seroit mis en mains. Avez donné acte aud. Mr Polle de ce qu'il s'en est raporté à vous, Mr, de nommer un expert d'office, avez nommé la personne de nous, Paumier, expert susd. au deffaut par lesd. Regeau et Lietté de nommer un expert de leur part, nous demeurant seul pour éviter à frais, avez donné acte aud. Mr Polle de ce qu'il a offert avancer les [frais?] du présent raport sauf à répéter, lequel raport à offert raporter et donner copie dans un mois lors prochain, avez surcis à faire droit sur les demandes ensaisies desd. Lenseigne, Lallemand, Tisson et Jean Desmoulins, jusques après led. raport fait et à vous raporté pour estre par vous, monsieur, fait droit aux partyes, ainsi qu'il apartiendra tous dépends, dommages et intérests, réservez lad. sentence signée Gambault et scellée à Paris le 8e juin 1726... ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>