<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d002">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-30T14:53:43Z">2022-03-30T14:53:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">002</idno>
    <facsimile from="0007" to="0023"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Note</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>note manuscrite sur papier brouillon du greffier, daté du 25 novembre 1726.</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-09" type="paris"/>
      <date when="1726-07-09" type="paris"/>
      <date when="1726-07-13" type="paris"/>
      <date when="1726-07-13" type="paris"/>
      <date when="1726-07-15" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Rue Sainte-Anastase [Voie actuelle]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>une maison, rue Saint-Anastase, dont est fermier judiciaire le requérant,Aubertin, Antoine, saisie réellement sur madame de Faffans, Marie Anne, veuve du comte de Mathas, occupée par le sieur l'abbé Delafayette</complement>
        <parish/>
        <owner>maison saisie réellement sur madame de Faffans</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visite et estimation de réparations à faire en une maison, rue St Anastasse à la requête du Sr Aubertin, fermier judiciaire ; M. Devilleneuve, expert reçu par Me Beaudoin Greffier</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>requêtes du Palais</orgName>
          <date when="1736-05-31"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>la maison est saisie sur les biens de de Faffans, Marie Anne, veuve du comte de Mathas, pour dettes et, du fait qu'elle nécessite des réparations, doit faire l'objet d'une expertise des réparations à y faire.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0145" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecture juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0034">
          <persName>
            <surname>Baudouin</surname>
            <forename>Antoine</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Fassant</surname>
              <forename>Marie Anne</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve du sr comte de Mathas</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref="#xpr0145"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Calaud</surname>
              <forename>Ginon</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Aubertin</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris, fermier judiciaire d'une maison sise rue St Anastase, saisie et les criées poursuivies à la requête de Jourdhieu, Henry Mary</occupation>
          </person>
          <status>contractor</status>
          <expert ref="#xpr0145"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0145">« [f. 14v°] Après lesquelles visites, prisée et estimation des réparations qu'il convient faire à lad. maison par nous cy dessus faite, n'y ayant plus rien trouvé absolument nécessaire à y faire, nous avons procédé au calcule dessus par nous mis en fin de chacuns des articles cy dessus et par nous tirez hors lignes que nous avons trouvé monter et revenir ensemble à la somme [f. 15r°] totale de neuf cent trente une livres quinze sols : 931 livres 15 sols.
                Tels sont les réparations les plus urgentes et nécessaires que nous avons trouvé à faire en lad. maison et l'estimation que nous en avons faite à leur juste valeur, sauf à vous nos seigneurs d'en juger et ordonner sur le tous selon votre justice et prudence ordinaire. »</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="931" s="15" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0145" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>« [f. 1r° ] Nous avons fait lecture d'une sentence de vous, nos seigneurs, rendue en date du premier juin denier entre Antoine Aubertin, bourgeois de Paris, fermier judiciaire d'une maison scize rue St Anastasse, saisie et les criest poursuivies à la requeste de Henry Mary Jourdhieu sur la dame comtesse de Mathas, demanderesse, aux fins de la requête du 31 may dernier, à ce que les sentences du Châtelet des 16e avril et 7 may dernier soit exécuté si mieux les parties intéressé n'aime que la cour [a] nom[mé] un seul experts pour les deux qui faut nommer par lesd. sentences pour éviter à frais et condamner les contestant au dépens par Me Ginon Calaud, son procureur d'une part et dame Marie Anne de Fassant, veuve du sr comte de Mathas, partie saisie et ledit Henry Marie [f. 1v°] Jourdhieu pour faire les criées de lad. maison rue St Ansatasse et Mr Charles Dravard pour plus anciens des créanciers opposants de sr Guy de Paron, scavoir lad. dame de Mathas par Me Gourand, son procureur, et led. Jourdhieu par Me Champenois, son procureur et led. Me Drouard aud. nom par luy pour ce dispensé d'autre part. La cour, parties ouyes, a ordonné et ordonne que les dites sentences du Châtelet seroit exécuté et néantmoins du consentement des parties, a ordonné que la visite, prisée et estimation des réparations qui sont à faire en lad. maison dont est question sera faite par nous, Devilleneuve, seul experts que la cour a nommé d'office, et d'en faire notre procès verbal de visite, fait et raporté à la cour estre ordonné par icelle ce qu'il appartiendra dépens reservé déclare la présente sentence commune avec Mr Drouard plus ancien procureur des opposants, lad. sentence signé par Colliere avec paraphe et collationné et certifié le 17 juin 1726 à Mr Champenois, Gourand et Drouard par Carrolet. »
               
                pièce 1/
                « Nota : il y a erreur dans le relevé, le véritable totale étant de la somme de neuf cent quatre vingt seize livres quinze, calcule par moy, greffier soussigné le vingt cinq novembre mil sept cent vingt six ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>