<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j581d028">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-29T20:20:38Z">2022-03-29T20:20:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J581</idno>
    <idno type="item">028</idno>
    <facsimile from="0405" to="0418"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-06-25" type="paris"/>
      <date when="1726-07-26" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>Grande-Rue Mouffetard, faubourg Saint-Marcel</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>couvent des dames religieuses hospitalières de la miséricorde de Jésus à l'hôpital de Sainte-Basilisse au faubourg Saint-Marcel.</complement>
        <parish/>
        <owner>hospitalières de la miséricorde de Jésus</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">visite d'ouvrages de charpenterie qu'il convient faire au couvent des dames religieuses hospitalières au faubourg Saint-Marcel</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Cour de Parlement</orgName>
          <date when="1726-05-09"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>cette expertise intervient après une première réalisée par Fourier et Caulle les 4 et 14 mai 1725 destinée à vérifier la conformité des ouvrages de charpenterie réalisés dans les nouvelles salles de l'hôpital par rapport au devis du 11 avril 1713, signé par Liévain. L'expertise ayant conclu à une non conformité et des désordres étant apparus dans l'étage en mansarde, une nouvelle expertise a été demandée « pour connoistre sy les ouvrages de charpenterie et autre qui y ont esté faits par led. demandeur sont de la nature et qualité porté au devis dressé par Liévain ». Trois experts sont nommés.</case>
      <objects>
        <object type="other">hôpital</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0086" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte de l'académie royale d'architecture</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0177" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0183" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert entrepreneur</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0034">
          <persName>
            <surname>Baudouin</surname>
            <forename>Antoine</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>religieuses hospitalières de l'hôpital Sainte-Basilisse</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>les religieuses hospitalières de la miséricorde de Jésus de l'hôpital Sainte-Basilisse, chanoinesses de l'ordre de Saint-Augustin, établies au faubourg Saint-Marcel de cette ville de Paris (dame Elisabeth Françoise de St Merry supérieure, Marie Thérèse de Saint-André assistante et Catherine Marguerite de la Nativité de Jésus, dépositaire</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0086"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Dalbost</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Ravinet</surname>
              <forename>Jacob Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0177"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Martin</surname>
              <forename>Denis</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Ravinet</surname>
            <forename>Jacob Louis</forename>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0086 #xpr0183">Avis de Delespine et Loir
                « [f. 10r°] ayant de nouveau veu et visité lesd. ouvrages et conferrée ensemble sur l'état d'iceux et ans trouvé de sentiment différents, nous, Delespine et Loir, avons donné nos avis conjointement ay reconnue que les ouvrages dont est question sont la plupart de la nature et qualité porté par le devis. […] que les deffectuosité qui se rencontre ausd. ouvrages proviennent principallement de ce que les six entras de charpente, de chacun quinze pieds et demy de longueur de portée dans œuvre et de sept à huit pouces de gros conformément au devis, lesquels entrais servent à porter chacun deux travées de plancher dont les sollives ont douze pieds de longueur chacques travée et de quatre à six pouces de grosseur maçonné pleine entre icelle lattée et recouverte de plastre par dessous [f. 10v°] et enduit à bois apparant par dessus lesdits entrais servant encore à porter chacune une demie ferme du comble […] [etc.]. Sur quoy, nous referons à la cour de juger si ledit entrepreneur à deub faire faire ladite charpente conformément aux grosseur des bois portée audit devis ou s'il ne devoit point se charger de l'adjudication d'icelles dont les grosseur des bois n'estoient pas suffisante, suivant l'art pour porter l'édifice de bâtiment dont est question. » [… suivent d'autres malfaçons rencontrées] « [f. 11r°] En sorte que lesdits ouvrages ont esté faits en partie conformément audit devis et marché dont les grosseurs des bois n'estoit pas à beaucoup près suffisante, ayant observé lesd. grosseur à certains endroits et les employans plus faible dans d'autre, en sorte que [f. 11v°] dans l'une et dans l'autre desd. cas, lesd. ouvrages ne pourroit pas subsister suivant l'avis de nous Delespine et Loir, vous refferant nosseigneur de juger sur le tout suivant votre justice et prudence ordinaire. »</opinion>
      <opinion ref="#xpr0177">« Moy Debuisson donnerai mon avis nonobstant l'absence dudit sr Ravinet, lequel n'a point esté advertie de notre transport à ce jourd'huy par lesd. dames religieuses ny greffier soussigné sur laquelle absence, en ayant refferrée à Mr Mainguy, commissaire en ces partie, il nous auroit ordonné de donner notre avis nonobstant la susdite absence, lequel est, scavoir que moy Dubuisson devant satisfaire uniquement à l'arrest de la cour de l'exécution duquel il s'agit, au sens littérale et à la disposition d'iceluy sans y innover ny m'immisser en quelques sorte que ce soit de donner autre avis que ceux y prescrit, lequel ordonne précisément sans requerir de nous autre choses que notre raporterons simplement si Ravinet s'est conformé audit devis, si les ouvrages en question sont de la nature et qualité porté par le devis, si les ouvrages en question sont de la nature et qualité porté par le devis et si ces bois et mathériaux sont de la grosseur et grandeur mentionnée audit devis, quelles deffectuosité il s'y rencontre et dont elle proviennen, si c'est ne s'estre point conformé [f. 12r°] au devis ou par la deffectuosité de bois et mathériaux confirmé par autre arrest de la cour du premier juin dernier rendues sur le raport de monsieur l'abbé Mainguy, commissaire de cete partie sur la réquisition desd. religieuses faite par Me Dalbost, leur procureur, tellement que tout considération faite sur le dépérissement arrivé dans l'étage en mansarde au dessus de la salle St Marc et comble au dessus ; mon avis est que tous les bois dont est question sont de chesne, ainsy qu'il est requis par le devis, que le dépérissement arrivé ne provient uniquement que du deffaut de grosseur stipulé par le devis étant constant que lesdits bois de la grosseur stipulée par iceluy devis n'estoit point suffisant à leur destination, quand même il seroit de la meilleure nature de bois de chesne qui ce puisse, ce qui se confirme encore par l'attention qu'à eu le charpentier de mettre les entrais d'un plus fort échantillon qu'il n'est porté audit devis à la réserve d'un seul seulement qui est de la grosseur et échantillon portée audit devis [… etc.] ».</opinion>
      <opinion ref="#xpr0183"/>
      <arrangement/>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0086" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0177" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0183" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="32" s="7" d="6"/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>L'expertise a lieu « en présence de monsieur l'abbé Mainguy, commissaire au Parlement et grande chambre, commissaire en cette partie »,
                f. 3r° « La cour [illisible] faire droit sur les demandes respectif des parties sans préjudicaires du droit des parties au principal a ordonné que dans quinzaine du jour de la signiffication dudit arrest, nouveau procès verbal de visite sera dressé de l'état des lieux et bâtimens dont est question aux frais dudit sieur Ravinet sauf à répéter par trois nouveaux expert dont les parties conviendroit pardevant Me Meinquy, conseiller, sinon nommez d'office, dans lequel procès verbal, les trois nouveaux experts feront mention sy les ouvrages sont de la nature et qualité porté par le devis et si les bois et mathériaux sont de la grosseur et grandeur mentionnée audit devis et quelle deffectuosité si peut rencontrer et dont elle proviennen si c'est pour ne s'estre par conformé au devis ou par la deffectuosité des bois et mathériaux ».</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>