<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j583d042">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2016-10-26T12:00:00">2016-10-26T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>RB</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J583</idno>
        <idno type="item">042</idno>
        <facsimile from="0457" to="0464"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">8</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1726-10-04" type="paris"/>
          <date when="1726-10-05" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>Rue Saint-Joseph [Voie actuelle. Autre(s) nom(s) : rue du Temps Perdu]</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner>Doziat</owner>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Visite et estimation d'augmentations et d'améliorations à une maison</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Présidial du Châtelet</orgName>
              <date when="1726-09-04"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>règlement contentieux de travaux dans une maison locative</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0145" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0029">
              <persName>
                <surname>Quirot</surname>
                <forename>Jacques</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>La Bruyère</surname>
                  <forename>Jean de</forename>
                </persName>
                <occupation>locataire, commanditaire des travaux</occupation>
              </person>
              <status>limited-partner</status>
              <expert ref="#xpr0232"/>
            </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Doziat</surname>
                  <forename>Etienne</forename>
                </persName>
                <occupation>propriétaire de la maison</occupation>
              </person>
              <status>owner</status>
              <expert ref="#xpr0145"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Sergé</surname>
                  <forename>Antoine</forename>
                </persName>
                <occupation>machand bourgeois de Paris, beau père de Doziat</occupation>
              </representative>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0232">« Sur touttes lesquelles considérations apres avoir par moy Quirot mis les prix a chacune [1 mot] d'ouvrages tant massonnerie, charpenterie, couverture, pavé que fourniture de gros fer, et plomberie suivant par rapport au temps quiceux ouvrages ont est faits et suivant les prix par moy cy dessus articulez qui se payoient dans led. temps, comme aussy apres avoir examiné que la porte à deux vantaux de l'escurie vault la somme de vingt huit livres, les deux chassis ensemble treize livres et la serrure de lad. porte quinze livres dix sols eux esgar de sa qualité jay trouvé apres un calcul general par moy fait et tous lesd ; ouvrages contenus au present proces verbal montent et tous ensemble a la somme de neuf cent quatre vingt une livres sept sols dix deniers compris les deux dez de pierre et massonnerie au dessoubz.
                Plus j'observeray que lon ne peut avancer avecq verité que Monsieur de la bruyere ayt profité des anciennes pieces de bois de charpente de l'ancienne remise, puisque le comble de cette remise est resté en entier tant charpente couverture qu'aux ouvrages qui le composoient sans en rien desmolir, au contraire a esté adjouté aud. comble une adition de charpente couverture et plomb pour le relargir affin de pouvoir trouver assez d'espace pour y faire une escurie sans rien desmolir, et qu'il n'y avait rien de construit au fond de la cour où est a present la remise nouvellemt construitte [...] ».</opinion>
          <opinion ref="#xpr0145">« Touttes lesquelles estimations par moy ainsy faittes montent reviennent ensemble a la somme de trois cens quatre vingt neuf livres dix sept sols quatre deniers, eu esgard a la quallitez ou sont a present lesd. ouvrages et a la jouissance que led. sr de la Bruyere en a eu et a encorre aux ancienne pieces de bois de charpente et tirant de fer qui soutenoient led. comble de charpente de l'ancienne remise qui est a present apliqué a une escurie, mes aux mortoizes qui se trouvent dans le poitrail qui ferme lad. remise et potteaux au dessous. »</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="4" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0232" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0145" l="12" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="7" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="47" s="" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned=""/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>Motivations : « Nous nous sommes rendus en une maison scize rue saint Joseph ou est demeurant led. sieur de la Bruyere a l'effet de faire l'estimation d'une écurie et remise et autres ouvrages faits par led. Sr de la Bruyere en lad. maison, le tout suivant et aux termes de la sentence du quatre septembre mil sept cent vingt six, ou estant avecq Mr Jacques Quirot greffier des bastimens a Paris nous avons fait lecture de lad. sentence rendüe entre mond. Sr de la Bruyere d'une part, et le sieur Estienne Dozias bourgeois de Paris. Par laquelle sentence a esté dit que led. Sr Dozias tiendra compte aud. Sr de la Bruyere suivant ses offres des ouvrages et augmentations qu'il a fait faire dans la maison en question suivant l'estimation qui en seroit faitte par moy Quirot expert nommé par led. Sr de la Bruyere, et par moy de Villeneuve expert nommé par led. sieur Dozias. [Les parties] sont convenus que les ouvrages a rembourser estoient une remise qui est faitte au fond de la cour et les ouvrages faits pour former une escurie a la place d'une remise qui estoit en aisle a droitte en entrant dans lad. cour, le tout suivant la convention faitte entre led. sieur de la Bruyere et led. Sr Dozias ».</analysis>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>