<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d064">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T19:08:46Z">2022-03-31T19:08:46Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">064</idno>
    <facsimile from="0664" to="0677"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">14</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-08-21" type="suburbs"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id474d239" type="suburbs">
        <address/>
        <complement>une maison à Arcueil, grande rue dudit lieu, saisie réellement sur le sieur Pirard appartenant àGautier, Marie-Louise, épouse séparée de Staron, François, pour moitié au total par indivis de son père, et pour l'autre moitié à Gautier, Marie, épouse du sieur Pirard, qui s'est rendu adjudicataire de la demoiselle Staron créancière privilégiée sur lad. maison.</complement>
        <city>Arcueil</city>
        <district/>
        <owner>Consorts Gautier</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation de maisons, rue Arcueil, entre la Damoiseille Staron et autres ; M. Demezerets, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>lieutenant civil</orgName>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>les propriétaires en indivis de la maison veulent connaître la valeur de leur bien en raison des nombreux créanciers. Une pièce de la maison appartient en donation à la veuve Bouleau qui craint que sa pièce ne soit vendue.</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0078" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0020">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Estienne François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Gautier</surname>
              <forename>Marie Louise</forename>
            </persName>
            <occupation>épouse séparée de biens de Staron, François, bourgeois de Paris, héritière pour moitié de Gautier, Jean, maître chapelier, son père et Marie Gautier, épouse... aussi héritière....</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0078"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0078">Les réparations sont estimées à 1090 livres, la valeur de la maison à 5000 livres et la servitude de la veuve Boutreau à 500 livres
« [f. 12r°] Sur tout ce que dessus nous en reférons à vous, monsieur, de juger et ordonner suivant vostre prudence et justice ordinaire ».</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="5000" s="" d=""/>
      <estimates>
        <place ref="#id474d239">
          <appraisal l="5000" s="" d="">
            <desc>maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0078" l="20" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="15" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>1ère sentence : « Entre […] [f. 1v°] lad. demoiselle Staron héritière pour moitié de Jean Gautier, maître chapelier à Paris, son père et en cette qualité propriétaire pour moitié au total par indivis de lad. maison saisie réellement comme dit est sur led. Pirard et Marie Gautier sa femme, elle aussi héritière pour moitié dud. Jean Gautier qui s'en estoit rendu adjudicataire, lad. demoiselle Staron créancière privilégiée sur lad. maison d'une part, et entre le sieur de la Motte, maître perruquier à Paris se disant et se prétendant créancier dud. sr Pirard et sa femme et poursuivant mes criées, vente et adjudication de lad. maison saisie à sa requête ; Desprit [ ?lesto?], maître arcebuzier à Paris aussy saississant et oposant ausd. criées ; Alexandre Josephe Lebiebot se disant aussy créancier desd. Pirard et sa femme saisisant et oposant ; Marie Ledou, veuve de Pierre Bouleau vivant compagnon carier, donnataire entre vif dud. Jean Gautier oposant afin de charge et d'exécution de la donnation à elle faitte par led. Jean Gautier [etc. autres créanciers], tous deffendeurs […] [f. 2r°] par laquelle sentence auroit esté ordonné entre autres choses que la maison en question seroit veue, prisée et estimée en l'estat qu'elle est par experts […], lesquels raporteroient en outre les réparations qu'il convient faire dans la maison en question et les évalueroient ensemble la servitude dont lad. maison est chargée envers lad. veuve Bouleau pour ensuitte estre ordonné ce que de raison et avoit esté donné lettre de ce que quelques unes des partyes s'en raporte à justice sur lad. nomination d'un expert, en conséquence auroit été nommé pour elles la personne de nous Demeseretz et que dans huitaine à compter du jour de la signification des présentes lesd. Pérard, sa femme et le sieur de la Motte seroient tenus de nommer experts, synon et à fautte de sa faire dans led. temps et iceluy passé, lad. visitte, prisée et estimation seroit faitte par nous Demeseretz nommé d'office par lad. sentence pour touttes les partyes »
                devant Ysambert greffier en tabellion aud. Arcueil le 7 novembre 1720 : Jean Gautier a fait donation pure et simple à Marie Ledou veuve Pierre Bouteau d'une petite salle par bas ayant veue sur la grande rue dud. Arcueil vis à vis ou pend l'enseigne de l'écu de France où elle est à la maison demeurant à main gauche en entrant par la porte cochère dud. sieur Gautier (+ grenier), elle fait venir son procureur à la visite pour faire valoir ses droits mais non pour empêcher lad. visite (f. 3r°)
                (f. 3v°) la dame Staron vient attester « que l'estimation de la charge en question n'est uniquement que pour connaistre plus précisément la valleur de la maison en question que led. veuve Bouleau a tord de d'en alarmer puisque l'exécution pure et simple de sad. donation a esté ordonnée par sentence et cependant pour calmer ses scrupulle, lesd. sr et delle Staron consentent de se soumettre à son réquisitoire et au nouvel avis qu'il demande de cette donnation pourquoy il déclare qu'ils consentent purement et simplement l'exécution de lad. donation et que la prisée qui se fait de la charge en question ne puisse donner aucune atteinte au droit de lad. veuve Bouleau [f. 4r°] au moyen de quoy ils nous requiert de procéder et passer outre la visitte et estimation en question et ont signé : ML, Gautier, Setaron, Boullemer »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>