<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j581d045">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-30T12:41:47Z">2022-03-30T12:41:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J581</idno>
    <idno type="item">045</idno>
    <facsimile from="0837" to="0849"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">12</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-08" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id1471371d169" type="province">
        <address>
          
          
        </address>
        <complement/>
        
        <city>Champigny-sur-Marne</city>
        <district>Val-de-Marne</district>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte estimation d'une maison, scize au Village de Champigny sur Marne, à la requeste de femme Labrunie, Vve d'Antoine Bonnier escuyer ; M. Loir, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>lieutenant civil (ordonnance du 6 juillet 1726)</orgName>
          <date when="1726-07-06"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>la tutrice de l'héritier mineur de la maison doit la vendre pour acquitter les dettes de la succession (sur l'avis des parents et amis), mais il y a conflit de juridiction entre le système de vente de biens d'héritiers mineurs entre le Parlement de Toulouse et celui de Paris. Ce dernier requiert une estimation du bien par expert avec publications, ce que ne requiert pas le Parlement de Toulouse. Pour procéder à la vente, la tutrice doit se soumettre à la manière en vigueur dans le ressort du Parlement de Paris.</case>
      <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0183" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>l'un des soixante juré expert du roi à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0035">
          <persName>
            <surname>Tancar</surname>
            <forename>Toussaint</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Labrunie</surname>
              <forename>Françoise</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Bonnet, Antoine, écuyer, conseiller secrétaire du roi, comme tutrice de Bonnet de Tulmeau, Jean, son fils, héritier universel institué de défunt Bonnet, Jacques, son frère qui était héritier universel institué de Bonnet, Antoine, son père.</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0183"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Julle</surname>
              <forename>Jean-Joseph</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </representative>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0183">Conclusion f. 12r° : « C'est l'estat des réparations que nous avons trouvé à fire aux différentes [?] de bastiments et murs de closture qui composent lad. maison et ce pour empecher plus grand dépérissement, pour quoy toutte considération faitte de l'estat présent où sont tant lesd. bastiment et héritages nous estimons et notre advis est que le tout ne vault au plus que la somme de dix mil livres eu esgard à touttes les différentes réparations par nous cy dessus [?] estre nécessaire à faire eu aussy esgard au cours et tems présent et à la charge du cens ».</opinion>
          <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id1471371d169">
                    <appraisal l="10000" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Cause
                f. 1r° « Avons fait lecture de laditte requeste expositive que par sentence du sr lieutenant général, juge [mage?] de la ville de Montauban en datte du dix sept juin mil sept cent vingt six, laditte damoiselle Labrunie, aud. nom, avoit été nommée tutrice dud. sr Jean Bonnet de Tulmeau son fils de l'advis des Srs ses parents et amis à l'effet de vendre lad. maison, jardin et déppendances scize aud. village de Champigny sur Marne près Paris appartenante aud. sr Jean Bonnet fils, moyennant la somme de dix mil livres où à un pris plus for s'il en était offert, pour le prix estre employé à acquitter les dettes des successions desd. srs Antoine et Jacques Bonnet [f. 1v°] en exécution de laquelle sentence lad. supliante ayant voulu vendre laditte maison , on ly avoit fait difficulté de l'acquérir jusqu'à ce qu'il en eut été fait une estimation et des publications et affiches, ainsy qu'il est accoutumé pour le vente des biens des mineurs dans l'étendue du Parlement de Paris, quoyque cella ne soit pas nécessaire ny en usage dans le Parlement de Toulouse où les successions des Srs Bonnet sont ouverte, ce qui aurait obligé la supliante de se pourvoir autant que besoin seroit ensemble pour constater l'estat de lad. maison et les réparations nécessaires à y faire, pourquoy elle vous auroit requis, monsieur, qu'il vous plus ordonner que pour parvenir à la vente de lad. maison, jardin et déppendances au désir dud. advis de parens, il serait fait visitte, prisée et estimation par tel expert qui vous plairoit commettre, lequel en procédant raporterait l'estat de lad. maison et déppendances et les réparations urgentes et nécessaires à y faire pour empescher plus grand déperissement et ensuitte qui serait à la diligence de la supliante fait lesd. publications, affiches et remises ordinaires et accoutumée par la vente desd. biens des mineurs et remises être fait pour la vente de lad. maison et déppendances pour le plus advantageux prix qu'en seroit offert. Lad. requette signée Bruley pour Pottier et du Sr Julle, comme porteur de procuration de lad. dame Bonnet ; au bas de laquelle [f. 2r°] requeste est votre ordonnance dud. jour six juillet mil sept cent vingt six, portant permission de faire lad. visitte, prisée et estimation et de dresser procès verbal de l'estat des lieux et réparations nécessaires à y faire pour quoy vous m'avez, monsieur, par votre ditte ordonnance nommé d'office. »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>