<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j582d026">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-31T14:55:42Z">2022-03-31T14:55:42Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-11-01T12:00:00">2020-11-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>JH</agent>
        <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>retroconverted</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
        <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2017-04-01T12:00:00">2017-04-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1726</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J582</idno>
    <idno type="item">026</idno>
    <facsimile from="0297" to="0315"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1726-07-30" type="suburbs"/>
      <date when="1726-10-07" type="suburbs"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="suburbs">
        <address/>
        <complement>une maison sise au terroir Saint-Lazare, attenant la chapelle au-delà des barrières, lieu-dit de Gloire, saisie réellement à la requête deDinoy, Barbe Jeannepar Duchastel, Jean, cordonnier à Paris et Chinot, François, aveugle des Quinze Vingts ; Duchastel, Gabrielle, sa femmecriée, vente et adjudication par décret de deux places et bastiment étant sur icelle</complement>
        <city>Paris</city>
        <district/>
        <owner>maison saisie sur Jean Duchastel</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte et réception d'ouvrages au terroir St Lazare, entre la demoiselle d'Hury et autres  ; M. de Mezerets, expert.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>lieutenant civil</orgName>
          <date when="1726-07-02"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>Réception d'ouvrages</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0078" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte juré du roi expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0020">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Estienne François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dinoy</surname>
              <forename>Barbe Jeanne</forename>
            </persName>
            <occupation>fille majeure, à la requeste du sieur Boullemer, procureur au Chastelet chargé de l'exécution d'une transaction passée entre les partyes devant Billeheu et son confrère notaires en cette cour le dix septembre mil sept cens vingt cinq</occupation>
          </person>
          <status>creditor</status>
          <expert ref="#xpr0078"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Duchastel</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>cordonnier à Paris</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref="#xpr0078"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <opinion ref="#xpr0078">« [f. 18r°] Revenant touttes les susd. sommes ensemble pour tous les ouvrages faits par augmentation dans la susd. maison par nous prisé et estimé et non compris au devis et marché cy dessus esnoncez à la somme de trois cent quatre livres dix sols, cy 304 livres 10 sols.
                Tous lesquels susd. ouvrages tant en maçonnerie, charpenterie, couverture, menuiserie serrurerie, gros fer et vitrerie contenu et mentionné en nostre présent raport nous avons trouvé bien et deuement faits suivant l'art de chacun d'iceux.
                C'est l'estat desd. lieux et nostre avis sauf sur le tout à vous monsieur d'en ordonner suivant vostre prudence et justice ordinaire. ».</opinion>
      <arrangement/>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="true">
        <fee type="papers" l="" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0078" l="30" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="25" s="12" d="6"/>
        <expense type="expert" l="" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Causes et énonciation des parties
                « [f. 1r°] Nous [juré expert […] suivant l'assignation à nous donné à la requeste de Barbe Jeanne Dinoy, fille majeure [?] à la requeste du sieur Boullemer, procureur au Chastelet, […] sommes transportés en une maison scize au terroir Saint Lazare […] où estant nous avons fait lecture d'une sentence par vous monsieur rendue au parc civil du Chatelet de Paris […] entre lad. Dinoy poursuivante cydevant les criées en la vente et adjudication par décret de deux places et bastiment estant sur icelle sujet en cette vile de Paris, fauxbourg St [f. 1v°] Lazare, lieu dit de Gloire, suivies réelement à sa requeste par Jean Duchastel cordonnier à Paris et François Chinot aveugle des Quinze Vingts et Gabrielle Duchastel sa femme et entre lesd. Boullemer en son nom comme chargé de l'exécution d'une transaction passé entre les partyes devant Billeheu et son confrère notaires en cette cour le dix septembre mil sept cens vingt cinq, demandeur ; led. Mr Boullemer en son nom demandeur affin de payement de frais de la poursuitte de criées en question d'une part et entre Jacques Guérin, maître charpentier à Paris et Marie Jeanne de la Marc sa femme deffendeur, le sieur Bisson, maître serrurier à Paris, le nommé Du Verger, menuisier et autre, la veuve Nicolas Mitte tant en son nom que comme commune en bien avecq led. deffunt son mary, les nommés Hunor et sa femme elle fille et héritière dud. Nicolas Mitte, le sr Cheval, marchand de vin à La Chapelle, Nicolas Mitte, fils et héritier dud. Nicolas Mitte, Nicolas de la Lande, sieur Senault, sieur Dubois, tous les susnommés créanciers desd. Duchastel, Chinot et sa femme et oposant ausd. criées deffendeur et Mr Savin, procureur plus ancien des oposans, le nommé Turpin et sa femme oposans, led. Duchastel partie saisie [f. 2r°] lesd. Chinot et sa femme, le nommé [?] et le commmissaire aux saisies réelles deffendeur. Par laquelle sentence vous aviez, monsieur, ordonné que les lieux seroient veus et visités par nous Demeseretz, expert susd. nommé par touttes les partyes et que nous répertorions l'estat desd. ouvrages s'ils sont fait suivant l'art ; lad. transaction et le devis qui a cet effet nous seroient remis ès mains pour led. raport fait remis aud. sr Bollemer pour former telles demandes que de raison. […]
                Plus nous avons fait lecture de lad. transaction passée entre damoiselle Jeanne Dinoy et led. Jacques Guérin et sa femme, Simon Delormel et Marie Paté sa femme, Guillaume du Verger, maître menuisier, Marie Jacqueline Maurice veuve de Nicolas Mitte, maître couvreur, Jacques Nicolas Mitte, maître couvreur, Pierre Hunon maître couvreur et Geneviève Mitte sa femme, Léonard Dupuis, maçon, Antoine Dubois, maître serrurier, Pierre Cheval, marchand de vin, Jean Baptiste Bisson, maître serrurier, Louis Huot marchand de bois, Jacques de la Lande, plâtrier, François Turpin, maître cordonnier et Margueritte Cottin sa femme, tous créanciers de Jean Duchastel fils et de François Chinot et Gabriel Duchastel sa femme d'une part et led. Jean Duchastel maître cordonnier d'autre part [f. 2v°], lad. transaction portant entre autres choses que non qu'il soit dit par la contrat de vente y esnoncé fait par lesd. Turpin et sa femme ausd. Duchastelle et Chinot et sa femme qu'il ne leur ayant vendus et abandonnez qu'une place de terre contenant onze toises de face sur huit toises de profondeur d'une part et une autre petitte place de dix pieds de face sur huit toises de profondeur, néantmoins led. Turpin en faveur de lad. transaction et en […] tout la largeur et la profondeur du terrain vendu et abandonné par led. […] que de celuy qui abandonne par ces présentes ont déclaré que led. terrain conciste en la quantité de treize toises cinq pieds de face cy dans œuvre des murs sur la rue et en parallèle dans le fond sur neuf toises de profondeur aussy dans œuvre des murs à prendre dans lad. tere mesme le plus sy plus y a dans la distance des deux murs, laquelle quantité de terain tenant de trois costes aud. Turpin et pardevant sur lad. rue du faubourg de gloire à la charge par lesd. Duchastel sieur et delle Guérin de faire et parfaire dans la maison [f. 3r°] desd. Turpin et sa femme un escallier de deux estages à un [ illisible] de deux pieds et deu de long de marché dans œuvres avec une esquerre de pan de bois comble au dessus couvert de tuille, le tout à bois aparant et rendre led. escallier praticable et tout au frais desd. Duchastel, Chinot et sa femme ainsy que le restablissement et relachement de baye de porte suivant la coustume et en outre à la charge que les murs de closture et [?] qui seront bastis aux dépens desd. Duchastel, Chinot et sa femme suivant le devis cy après esnoncé seront et demeureront mitoyen entre les partyes, bien entendu qu pour la réfection reconstruction et réparation qu'il conviendra faire par la suitte ausd. murs de closture et puis les partyes contribueront esgallement ; plus qu'un [ illisible] de désistement et abandon ainsy fait par lesd. Turpin et sa femme lesd. Chinot et sa femme et led. Duchastel du consentement du tous lesd. susnommés leur ceddé et abandonne sur le terrain vendu et abandonné par le contrat datté par lad. transaction et par icelle, la propriété de deux pied et demy de face joignant la maison [f. 3r°] desd. Turpin et sa femme pour leur service de passage et à leur locataire pour aller aud. escallier et ce jusqu'à la hauteur de six pieds au dessus de la superficie de lad. place ; pourquoy il sera fait une cloison … etc. »
                « [f. 14r°] A quoy procédant, nous a esté remis, en présence du sieur Boullemer, un mémoire en forme d'estat de plusieurs ouvrages par luy faits en augmentation dans lad. maison, pour led. estat et mémoire estre par nous veue, prisé et estimé [f. 14v°] nous déclarant qu'il s'en raporte sur le tout à nostre avis et a signé. Jacques Guérin.
                Sur quoy led. sieur Boullemer au susd. nom, nous a dit qu'il n'est pas capable et ne veut prendre sur son compte d'accorder lesd. augmentation mais que toutte ce fait il n'empesche que nous ne procédions à la visitte, prisé et estimation desd. augmentation sauf par la suitte sy il y [ illisible] en examiner la nécessité ou l'utilité pour led. accorder ou contester, tant pour luy que par les créanciers et faire dire tout ce qu'il apartiendra et a signé Boullemer. »</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>