<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j665d054" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T20:03:46Z">2021-10-15T20:03:46Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T15:15:38Z">2021-05-19T15:15:38Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J665</idno>
    <idno type="item">054</idno>
    <facsimile from="0618" to="0623"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">5</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-10-16" type="paris"/>
      <date when="1736-10-16" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Martin</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte d'un puys , rue St Martin pour le sieur Ancelin ; MM. Desboeufs et Bernard Jean-Baptiste Loir le jeune, experts ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-07-21"/>
          <date when="1736-07-28"/>
          <date when="1736-10-06"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>puits commun en mauvais état, désistement des premiers experts</case>
      <objects>
        <object type="well">Puits</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0185" context="primary" appointment="appointed">
          <title/>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Hebert</surname>
              <forename>Michelle Marguerite</forename>
            </persName>
            <occupation>femme séparée quant aux biens de Jean Asselin</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0185"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Toulmay</surname>
              <forename>Pierre Charles</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand lapidaire</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Goupy</surname>
              <forename>Martin</forename>
            </persName>
            <occupation>juré expert</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Sueur</surname>
              <forename>Adrien</forename>
            </persName>
            <occupation>juré expert</occupation>
          </person>
          <status/>
          <expert ref=""/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Marion</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>entrepreneur d'Asselin</occupation>
        </craftman>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>de la Fontaine</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon de Toulnay</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089 #xpr0185">Pourquoy toutte considération faitte sur l’estat actuel dudit puys nous estimons et nostre avis est qu’il ne peut subsister en l’estat qu’il est, d’autant qu’il n’y a point d’eau et qu’il y a impossibilité de l’enfoncer sans qu’au préalable la démolition entière en soit faite et ensuite l’enfoncer pour y donner au moins quatre pieds de hauteur d’eau faire à neuf le mur circulaire construit en moilon piqué dur d’Arcueil à la cerce posé à lits et joints carez et coupes maçonné en plastre et de quinze pouces d’épaisseur et sera posé au fond dudit puys trois assises de pierre dure d’Arcueil cramponnez avec crampons de fer et icelles assises asises et posez sur un rouet de charpente de six à quinze pouces de grosseur assemblé à queue d’eronde et au haut dudit puis sera posé une mardelle au dessus du pavé du rez de chaussée de la cour de 18pouces de diamètre etc.. Laquelle reconstruction, estayement, chevallement, estrésillonnements et rétablissements seront faits aux frais dudit Asselin et sa femme et dudit Toulmay et sa femme à frais communs chacun pour moitié, observant moy Desboeufs qu’il y a impossibilité de reconstruire ledit puys tel qu’i est de présent que sa scituation actuelle est prohibée à ce qui est porté par la coutume qui dit entre’autres choses que pour faire puys contre mur mitoyen, il doit y avoir contremur de douze pouces d’épaisseur que loin d’y avoir contremur, le mur actuel qui s’est que de huit pouces d’épaisseur anticipe sous le mur mitoyen quant à présent de trois pouces de manière que pour la construire de quinze pouces d’épaisseur comme nous estimons conjointement qu’il doit estre par nostre avis et y faire contremur de douze pouces d’épaisseur cela formeroit une anticipation sous le voisin à droit de dix neuf pouces, que non seulement cette anticipation ne pourroit avoir lieu mais j’ajoute etc. [1 page d’écriture très lisible]
Et moi Loir ayant reconnu que l’observation cy dessus faite par ledit sieur Desboeufs mon confrère est surabondante à nostre mission de laquelle n’est nullement mention par la sentence de l’exécution de laquelle il s’agit du onze juillet dernier à laquelle j’ay satisfait par nostre avis unanime je n’estime pas devoir répondre auxdittes observations, vous refferant monsieur sur le tout d’en ordonner suivant vostre justice et prudence ordinaire.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Le premier pv d'expertise fait par Goupy et Le Sueur n'a pas été achevé, 
ils se sont désistés via leur procueur Formentin

Goupy et Le Sueur se sont désistés comme experts. Rétablissement d'un puits commun. Descendus dans le puits à l'aide de 2 échelles attachés ensemble à l'aide des sieurs Marion et de la Fontaine et d'un des ouvriers de ce dernier. Lacher plusieurs aplombs et fait diverses opérations pour connaitre la distance où le puits est situé par rapport à la maison voisine + état du mur circulaire du puits. Ne peux subsister, à démolir car mal fait et il n'y a pas d'eau. Desboeufs estima qu'il y a risque de destruction de la maison voisine, ce que le sieur Loir estime hors de leur mission</noteworthy>
  </description>
</expertise>