<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d038" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T13:31:38Z">2022-04-29T13:31:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-06T19:16:26Z">2021-04-06T19:16:26Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">038</idno>
    <facsimile from="0341" to="0356"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-07-02" type="province"/>
      <date when="1736-07-03" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement/>
        <city>Montreuil</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de maison et dégradations au bâtiment, arbres, terres et enclos, au village du Grand Montreuil près Versailles, entre Mrs Delagny et D'allais, locataire occupant ; MM. Demontbrouard et Desboeufs, experts ; M. berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1736-04-23"/>
        </sentence>
        <sentence>
          <orgName>Bailliage de versailles</orgName>
          <date when="1736-06-04"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>suspicion de dégradations dans le cadre d'un bail ; les locataires qui souhaitent se prémunirent</case>
      <objects>
        <object type="other">coupes des arbres fruitiers, plantations, charmille, jardin, potager</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0118" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>D'Allais</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
            <occupation>officier du roi appellant de 4 sentences des requêtes de l'hôtel</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0118"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Gipoulon</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Lagny</surname>
              <forename>Jacques Philippes</forename>
            </persName>
            <occupation>ancien commissaire d'Artillerie</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Mosnier de Gazon</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0118">Descriptions de l’état des lieux. Les experts sont d’accord entre eux, précisant s’ils jugent ou non qu’il s’agisse d’une dégradation de la part des locataires. (charmille : ne peuvent se prononcer à cause qu’ils ne savent pas la hauteur au début du bail), mais ils constatent que la taille a été faite « à contre sens par un jardinier mal entendu et avec une cerpe, se trouvant plusieurs estats qui pour raison de ce n’ont point repoussé leurs branches comme ils l’auroient dub, qu’il y a même quelques pieds qui se sont dégarnis ce qui ne pourroient cependant pas entièrement de cette fausse  couppe mais aussi de l’ancienneté desdits pieds, ce qui ne peut estre considéré selon nous comme une dégradation puisque c’est un ornement de jardin qui peut se rétablir par l’attention des couppes et tailles suivantes pendant le restant du bail… de sorte que suivant nostre avis ce deffaut de coupe n’est point une dégradation mais un deffaut de propretté du jardinier…  »
Les experts sont en désaccord au sujet du pré retourné et le potage (à partir f. 13r°)
« reste nostre avis sur le pré retourné et sur le potager sur quoy nous observons à la Cour, primo que le pré a véritablement esté retourné même que le sieur Dalais en est convenu et que suivant la déclaration du procureur du sieur Delagny ce pré étoit fort ancien.
Et moy de Monbrouard observe particulièrement qu’il est un usage chez les fermiers de fumer et retourner les prez, quand on veut les bien faire valoir, tous les sept ans, que suivant la déclaration dudit sieur Delagny il y en avoit plus de soixante que ce pré estoit en nature ce qui par conséquent faisoit une ancienne herbe mousseuse et de très peu de produit, que c’est pour cette raison que le sieur Dallais a fait labourer ce pré et ensemencer en avoine pour la première année et que la seconde il n’a remis en pré bien ensemencé, que les deux ou trois premières années ne produisent à la vérité par si considérablement que les suivantes mais que dans le cas présent c’est au détriment du sieur Dallais et non du sieur Delagny puisque la troisième, quatrième, cinquième, sixième et les autres années suivantes lorsque l’exposition est aussy convenable que celle du pré dont est question sous toutte la longueur duquel passe un canal d’eau qui conserve toujous une fraicheur à l’herbe il se forme une solle parfaitte et qui incontestablement est beaucoup meilleure qu’une qui étoit usée par son ancienneté et qui donne un foin d’une meilleure qualité ce que nous avons même reconnu par l’examen que nous en avons fait mon confrère et moy ayant trouvé conjointement cy devant raporté que ledit pré est en valeur de sorte que selon moy de Montbrouard au lieu que ledit dit sieur Dallais ayt dégradé le pré en le retournant j’estime et mon avis est qu’il l’a amélioré par cette nouvelle façon.
Et moy Desboeufs n’ayant point connu l’ancienne solle [f. 14r°] dudit pré ny la nature du foin qu’il produisoit tant en quantité que qualité j’observe seullement que le pré dont est question n’ayant plus son ancienne solle c’est selon moy une dégradation fait à l’insue du propriétaire dont on devoit demander le consentement pour ce faire, n’étant pas permis à un locataire de rien innover aux lieux qui luy sont louez sans sa participation et que quoyque j’aye conjointement raporté avec mon confrère que ce pré est actuellement en valleur je n’ay entendu autre chose sinon qu’il étoit remis en foin mais j’observe que cette nouvelle solle ne produit pas autant d’herbe qu’en pouvoir produire l’ancienne ce qui est par conséquent un dégradation 
Et moy de Montbrouard soutient qu’il est loisible à tous les fermiers pendant le cours de leur bail de faire des terres ce que bon leur semble en les remetant en bon estat enfin du bail c'est-à-dire comme ils les ont prises si ce n’est qu’il i eut quelque close particulière dans le bail. Or le sieur Dalais a loué un pré il le retourne au commencement de son bail pour le renouvelle et le mettre en meilleure valleur parce qu’il étoit usé il n’y a dans son bail ce pré en bon estat, en bonne nature d’hérbe et meilleure qu’elle n’étoit c’est entièrement satisfaire à son bail et à quoy on pet l’obliger pour quoy mon avis est qu’il n’a commis en cette partye aucunne dégradation et au contraire qu’il a amélioré, refferant cependant à la cour de juge si ce changement  de solle dans le cas présent et après les observations cy dessus peut estre considéré comme dégradations.
Et moy Desboeufs en percistant dans ce que j’ay cy dessus observé ajointe que par la fin dudit bail le sieur Dalais et sa femme se sont obligez de rendre le tout i étoit lors et que dès qu’ils ont changé la solle dudit pré ils ne peuvent la rendre au même estat qu’elle estoit ce qui est contraire à la disposition du bail et conséquement une dégradation sur laquelle néantmoins je réfère à la cour de juger.
Quant au potage qui est dans ledit pré et que ledit sieur de Lagny par ses fins prétend est une dégradation moy de Montbrouard observe que lors de la location il i avoit un potager dans ledit pré au droit du vivier énoncé dans la bail que c’est esté que par obmission qu’il n’en a point esté fait mention dans iceluy ainsy qu’il m’a esté déclaré par différents particuliers auxquels je m’en suis iformé pour pouvoir en instruire plus précisément la religion de la cour à cause de la dénégation du procureur dudit sieur de Lagny que pour aller à ce potager il faloit traverser toutte le longueur dudit pré ce qui le dégradoit de sorte que pour éviter cette degradation lorsque le pré a esté retourné on a labouré la partye [f. 15r°] où estoit ce potager et icelle pareillement plantée en herbe et que pour ne rien innover et cependant donner la même commodité de légumes à laditte maison ce potager a esté planté dans un endroit anciennement inculte à l’entrée dudit pré du costé de la terrasse beaucoup plus à portée de la maison dans une espace moins grande et cependant suffisante ce qui selon moy de Montbrouard loin d’estre une dégradation est une amélioration ce qui se seroit justiffié par les déclarations de ceux qui en ont connoissance si le sieur De Lagny par le ministère de son procureur ne s’étoit opposé à ce que nous les entendions et nottamment le nommé Le Cerf ancien jardinier du sieur Delangy pour raison de laquelle opposition en observant que ce potage qui ne contient qu’environ treize perches ne peut en ne peut en aucune façon suivant mon avis estre considéré comme dégradation estant au contraire d’une utilité et nécessité indispensable à laditte maison je réfère à la cour d’ordonner.
Et moy Desboeufs j’observe que n’étant point fait mention dans le bail d’aucun potager dans le pré celuy qui i a esté pratiqué ne peut estre considéré que comme une innovation et dégradation n’étant pas possible à l’expiration du bail dudit sieur Dallais de donner à cette partye de potager d’environ treize perches une solle convenable pour tenir lieu de pré et que n’ayant point esté autorisé par l’arrest de l’exécution duquel il s’agit à recevoir aucunnes déclarations le sieur Delagny par ses fins s’y estant en outre formellement opposé nous ne devons en raporter aucune à la Cour et au contraire après nous observations luy référer simplement sur laditte opposition pour statuer sur icelle.
Tel est l’estat desdites maison jardins, pré et lieux en dépendants et nos observations et avis sur le tout vous refferant nosseigneurs de juger et ordonner suivant vostre justice ordinaire.
Fait par nous architectes experts…</opinion>
      <opinion ref="#xpr0089">Les experts sont partiellement en désaccord. Les désaccords sont exprimés les uns à la suite des autres. Se référer à la conclusion de Gérard de Montbrouard pour l'avis de Desboeufs.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b3">Preuve</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract">
      <term value="c1">Bail</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m6">Dégradation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>suspicion</analysis>
    <noteworthy>Pv du 4 juin 1736 au bailliage royal de Versailles, par François Alexandre Fresson conseiller du roi bailli jugé ordinaire civil criminel et lieutenant général de police audit bailliage

Bail passé devant Falles/ Salles notaire, à Montreuil le 25 novembre 1731 (lu in extenso)

Le jardinier est convoqué par le procureur des requérants
Nombreux interventions des procureurs</noteworthy>
  </description>
</expertise>