<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j660d043" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-03-19T15:33:23Z">2022-03-19T15:33:23Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T18:21:32Z">2021-10-15T18:21:32Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T17:02:53.776+02:00">2021-06-16T17:02:53.776+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-02-13T20:35:52Z">2021-02-13T20:35:52Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J660</idno>
    <idno type="item">043</idno>
    <facsimile from="0510" to="0526"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>lavis rouge et jaune. Pas d'echelle</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-02-07" type="paris"/>
      <date when="1736-02-07" type="paris"/>
      <date when="1736-04-26" type="paris"/>
      <date when="1736-05-25" type="paris"/>
      <date when="1736-05-25" type="paris"/>
      <date when="1736-06-14" type="paris"/>
      <date when="1736-06-16" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Mouffetard</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>à l'enseigne le Grand Louis</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte de mur, réparations nécessaires à faire et alignement à une maison appartante aux sieur et demoiselle Le Brun, rue Mouffetard, occupée par le sieur Martigny, me charpentier et sa femme, principaux locataires ; MM. Debias-Aubry et Jean-Louis Girault, experts et par suite Chastellain pour l'alignement seulement ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1735-12-03"/>
          <date when="1735-12-31"/>
          <date when="1736-01-18"/>
          <date when="1736-03-27"/>
          <date when="1736-04-21"/>
          <date when="1736-05-05"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>hangar loué en mauvais état à cause du mur, réparations locatives à la maison</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0073" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0121" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert entrepreneur</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0051" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>expert entrepreneur</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Martigny</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier</occupation>
          </person>
          <status>main-tenant</status>
          <expert ref="#xpr0121"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Lebrun</surname>
              <forename>Jean Augustin</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer sieur Deporte</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Lebrun</surname>
              <forename>Marie Louise</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de feu Ledot du Chevron écuyer isuer de Villeneuve</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0073"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cousin</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0051"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0051 #xpr0073 #xpr0121">Et ayant proceddé à la visitte estat et estimation des réparations les plus urgentes que nous avons trouvées nécessaires à faire nous avons fait l calcul d’icelles par le moyen duquel nous avons trouvé qu’elles reviennent ensemble à la somme de 340 livres 10 sols
Observant que dans laditte somme cy dessus n’est point compris le coûts de la moitié du mur mitoyen avec le sieur Cousin, attendu que n’ayant put connoistre de la profondeur de la fondation d’iceluy il ne nous a pas esté possible de procéder à son estimation et par conséquent de raporter ce que poura coûter ce que lesdits sieurs et demoiselles Le Brun sont tenus d’en payer pour leur part et contribution de moitié dans la reconstruction suivant que nous l’avons fixée en donnant l’alignement d’iceluy pour ce qui en est mitoyen de même que pour la partye à refaire en entier aux frais seuls desdits sieurs et demoiselle Le Brun par raport à laditte fondation ce que nous ne pourons faire qu’à près sa reconstruction ce que nous raportons seullement en cet endroit pour observation cy observation.
Et ayant de nouveau fait lecture de la sentence qui fixe notre mission pour connoistre se nous y avons satisfait, nous observons que vous avez ordonné monsieur que nous estimerons les dommages intérests qui seront dubs au sieur de Martigny s’il y échoit pour leur non jouissance de l’angard, sur quoy nous experts pour satisfaire à ce chef de vostre sentence monsieur nous observions qu’il n’a pas esté possible au sieur Martigny de faire ses ouvrages sans angards nottemment dans le temps des pluyes ny dans l’hiver dans sa cour, estant d’usage aux charpentiers d’avoir toujours des endroits couverts qu’ils puissent mettre leurs ouvriers même dans toutes les saisons parce que c’est dans ses endroits qu’ils tracent leurs épurent et qu’ils mettent la dernière main à leurs ouvrages, que pendant la visitte nous avons esté présens à la perte du temps des ouvriers du sieur Martigny qui ont esté obligez d’aquitter leurs ouvrages pendant les différentes pluyes qui sont survenues lorsque nous procédions, qu’en fin un charpentier n’est point logé lorsqu’il n’a point d’angard, que celuy qui devoit estre fait est une cause du bail qui n’a point eu son effet par l’impossibilité de la construire à cause de la vétusté du mur dont est cy dessus porté, que le surplus des réparations que nous avons trouvées à faire à ladite maison ont considérablement préjudicié à sa location et jouissance par touttes lesquelles considérations ayant fait attention au dommage souffert par le sieur Martigny tant par la perte du temps de ses ouvriers dégâts à son ouvrage à qui les pluyes sont contraires à cause de la justesse des assemblages qui ne se trouve plus lorsque les tenons sont enfléz par la pluye et à la perte des outils auxquels l’eau est encorre plus préjudiciable. Nous estimons et nostre avis es qu’il doit estre alloué audit Martigny une indemnité de deux cent livres par chacun an depuis son bail jusqu’à la perfection dudit angard et des autres réparations par nous raportées à faire à laditte maison, ce que nous n’estimons que sous vostre bon plaisir monsieur et pour satisfaire au chef de votre sentence qui l’a ainsy ordonné.
Tel est l’estat de ladite maison et nostre estimation vous référant néantmoins monsieur de juger et ordonner sur le tout suivant votre justice et prudence ordinaire.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c1">Bail</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood">
      <term value="l1">Voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m10">Déformation</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>f. 1r° "attendu la non jouissance de l'apenty dont est question vous avez fait déduction auxdits Martigny et sa femme de la somme de trois cent livres sur leur loyers qu'ils doivent ou devront cy après de la maison en question sauf plus ample diminution par le suite s'il [?] ladite sentence

Le 3e expert (chastelain) n'apparait qu'à la vacation du 25 mai (n°4) (pour Cousin, le voisin de Martigny</noteworthy>
  </description>
</expertise>