<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j665d030" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-02-21T15:00:06Z">2022-02-21T15:00:06Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>correction expert (vu rc)</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-15T15:46:40Z">2021-05-15T15:46:40Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J665</idno>
    <idno type="item">030</idno>
    <facsimile from="0377" to="0380"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">3</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-09-26" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des Jardins</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="false">Visitte, prisée, estimation et réception  des ouvrages faits en une maison, rue des jardins,  à la requeste des sieurs Jacques Buron, me maçon et Jacques Guerrin, me charpentier contre le sieur Vatelle Decourt, propriétaire ; M. Jacques Le Pas du Buisson, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-06-08"/>
          <date when="1736-08-02"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>défaut de paiement d'ouvrages à la fin des travaux, expert convenu dans le devis et marché</case>
      <objects>
        <object type="other">maçonnerie, charpenterie</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0179" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Buron</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Guerrin</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0179"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Decourt</surname>
              <forename>Vattel</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0179"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
      <opinion ref="#xpr0179">L’opposant fait venir un huissier pour protester de nullité de la sommation.
« Vu lesquelles signiffication et refus d’ouvertures de portes à nous faites de la part dudit sieur Vattel Decourt estant sur le pont de nous retirer, ledit sieur Buron présent nous a dit et requistant pour luy que pour ledit Guerron que sans avoir égard audit acte à nous et à luy signiffié que ne pourra luy nuire ny préjudicier non plus quand sieur Guerrin que comme il s’agit de l’exécution de sentences contradictoires par lequel ledit sieur Decourt a esté déboutté de toutes ses prétendues demandes et oppositions mesme condamné aux dépens pour les avoir mal à propos formées lesquelles sentence sont exécutoires nonobstant l’appel que le sieur Decourt a pareillement esté déboutté de la prétendue révocation qu’il avoit formée par sa procéddure, conséquament, rien ne peut et ne doit nous empescher de procéder sauf à luy sieur Buron et Guerrin à se pourvoir pour faire ordonner l’ouverture desdites portes que l’acte à luy et à nous signiffiée n’est qu’une dernière suitte de toutes les contestations dudit sieur Decourt pour éluder et empescher le règlement de leur ouvrages et s’il estoit possible d’en éviter le paiement pourquoy attendu l’intérêt desdits sieur Buron et Guerron d’establir la nature de leur créance et se procurer le payement au cas que nous ne jugions pas à propos au préjudice de ladite signiffication de procéder audit toisé après que l’ouverture des portes aura esté ordonné ledit sieur Buron nous requere comme dit est de référé en l’hôtel et par devant monsieur le lieutenant civil (f. 3r°) pour faire statuer tant sur ledit acte et protestations y énoncées que sur l’invalidité dudit appel et faire ordonner l’ouverture des portes de ladite maison en la manière accouttumée faisant au surplus ledit sieur Buron audit nom toutes réserves et protestations des droits et a signé J Buron
Sur quoy nous experts susdits attendu le refus et signiffication à nous faite ne pouvant procéder au préjudice d’icelles qu’au préalable il n’y ait esté estatué nous avons seullement pour satisfaire au réquisitoire dudit sieur Buron audit nom référé sur le tout en l’hôtel et par devant vous monsieur heure de votre audiance pour après votre jugement estre procédé comme de raison et avons fait et dressé le présent procès verbal à la réquisition dudit sieur Buron audit nom au devant de la porte de laditte maison pour luy servir et valoir ce que de raison et nous nous sommes retirées</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>devis et marché passé du 10 mars 1734 devant Veillard notaire</noteworthy>
  </description>
</expertise>