<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j661d029" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-23T17:12:05Z">2022-04-23T17:12:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-18T17:55:47Z">2021-03-18T17:55:47Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription/>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-18T10:54:11Z">2021-03-18T10:54:11Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J661</idno>
    <idno type="item">029</idno>
    <facsimile from="0522" to="0561"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">38</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Lettre</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Lettre du roi autorisant le Greffier Pothenot a opérer sa visite sur les lieux.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-03-20" type="province"/>
      <date when="1736-03-21" type="province"/>
      <date when="1736-03-22" type="province"/>
      <date when="1736-03-23" type="province"/>
      <date when="1736-03-24" type="province"/>
      <date when="1736-03-26" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id146d92" type="province">
        <address/>
        <complement>château de la Jonchère</complement>
        <city>paroisse Saint-Cyr en Val près Orléans</city>
        <district/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation de la terre de la Jonchère et dépendances (Château de la Jonchère, paroisse de St Cyr en Val) et rapport des réparations à y faire près d'Orléans, à la requeste de Messire Antoine Rousseau, conseiller secrétaire du roi, maison, couronne de France et ses finances, oncle paternel et tuteur honoraire de César François Rousseau de Gironne, escuyer, fils mineur seul et unique héritier de Mre François de Gironne, écuyer ancien, conseiller du roi, secrétaire greffier de son Conseil d'Estat et sa femme ; M. Jacques Richard Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-03-13"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>biens hérités par des mineurs, dont les tuteurs sont autorisés à vendre "avec toute garantie"</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Rousseau</surname>
              <forename>Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>consiller secrétaie du roiet de ses finances, oncle paternel et tuteur honoraire de César François Rousseau de Girome</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Rousseau de Gironne</surname>
              <forename>César François</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer fils mineur seul et unique héritier  de François de Gironne écuyer ancien conseiller du roi secréftaire greffier de son conseil d'Etat et de dame Marie Le Marié Daubigny ses père et mère</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>de Mouchy</surname>
              <forename>Jan louis</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris, ou nom et comme tuteur onéraire dudit César François Rousseau de Giro,,e</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0056"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0056">"Laditte terre de Jonchère, circonstances et dépendances, bâtiments, terres, bois, prés, et autres, ainsy que le tout cest cy dessus déclaré nousdit expert ayant vu et visité en tout ce qui la compose, fait considération sur la consistance et sur l’estat actuel de tous lesdits batiments et dépendances, sur les réparations urgentes et considérables qui y sont à faire dont nous ferons cy après le raport et l’estimation, conformément à ladite sentence d’homologation, fais aussy considération sur l’entretien e tous lesdits batiments, sur la nature et mauvaise qualité des terres, sur celle des vignes, bois, pré et étang, sur les rentes énoncées au contrat du 14 mars 1730 et sur ce que le tout peut produire, année comme sur toutes ces considérations et aussy sur celles des reddevances énoncées aususdit contract dont ladite terre est chargée nous la prisons et estimons valloir la somme de trente cinq mille livres eu égard encore à la nature de ladite terre dont il n’y a que le château et ce qui l’environne en fief, et toutes les autres dépendances en roture, aux droits seigneuriaux et au cours du tems présent, cy 35000 livres.

Laditte terre de Jonchère, circonstances et dépendances, bâtiments, terres, bois, prés, et autres, ainsy que le tout cest cy dessus déclaré nousdit expert ayant vu et visité en tout ce qui la compose, fait considération sur la consistance et sur l’estat actuel de tous lesdits batiments et dépendances, sur les réparations urgentes et considérables qui y sont à faire dont nous ferons cy après le raport et l’estimation, conformément à ladite sentence d’homologation, fais aussy considération sur l’entretien e tous lesdits batiments, sur la nature et mauvaise qualité des terres, sur celle des vignes, bois, pré et étang, sur les rentes énoncées au contrat du 14 mars 1730 et sur ce que le tout peut produire, année comme sur toutes ces considérations et aussy sur celles des reddevances énoncées ausdit contract dont ladite terre est chargée nous la prisons et estimons valloir la somme de trente cinq mille livres eu égard encore à la nature de ladite terre dont il n’y a que le château et ce qui l’environne en fief, et toutes les autres dépendances en roture, aux droits seigneuriaux et au cours du tems présent, cy 35000 livres

Toutes lesquelles réparations à faire aux batiments et dépendances de ladite terre montent suivant les mesures que nous en avons prises en faisant la visitte d’icelles, les annotations particulières, calculs, réductions et les prix que nous en avons mis, après nous estre instruit et assuré de celuy des différents matériaux qui seront nécessaires  et aussy du prix des journées des ouvriers maçons, couvreurs et autres ensemble à la somme totalle de treize mille six cens soixante et quatre livres cinq sols à laquelle nous les estimons non compris tous les articles rapportés par observations pour mémoire, cy 13664 livres 5 sols

Ce que dessus est, monsieur, la visitte et estimation par nous faittes de ladite terre de la Jonchère et de ses dépendances eu aussy celle des réparations à y faite conformément à vôtre sentence d’homologation vous référant d’en ordonner selon votre justice ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
        <place ref="#id146d92">
          <appraisal l="35000" s="" d="">
            <desc>terres et dépendances</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Acqus par le défunt au marquis de Brancas (Joseph Marie) le 14 mars 1730 devant Perette notaire.
IAD
les terres ne sont pas affermées lors de l'inventaire
"pour éviter le dépérissement desdits meubles et effets et les frais de voyage, gages de concierge, entretient des jardins et bâtiments les réparations considérables qui sont à y faire et qui peuvent y survenir journellement et autres frais de cette terre qui est éloignée de Paris de 36 lieux occasionneroit, il croit qu'il sera utile et avantageux ausdits mineur de la vendre avec lesdits meubles et effets qui y sont avec d'autant plus de raison qu'elle ne produit pas annuellement déduction faitte des frais et réparations qu'il convient y faire les quinze cens livres de rente dont elle est chargée envers le sieur marquis de Gouffier et dame Marie catherine Phelippeaux son épouse et qui a esté constituée au profit du tuteur honoraire de ladite dame marquise de Gouffier par ledit feu sieur de Gironne par contrat passé devant Perette et son confrère notaires les 28 juillet 1730 au principal de 30000 livres avec promesse d'employer ladite somme ainsy qu'elle a esté au payement de partie du prix de ladite terre...."</noteworthy>
  </description>
</expertise>