<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j664d059" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-25T07:33:36Z">2022-05-25T07:33:36Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-10-15T19:45:29Z">2021-10-15T19:45:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>exb3</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-30T17:57:30Z">2021-04-30T17:57:30Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription/>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-30T10:40:52Z">2021-04-30T10:40:52Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J664</idno>
    <idno type="item">059</idno>
    <facsimile from="0652" to="0657"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">6</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-08-23" type="paris"/>
      <date when="1736-08-23" type="paris"/>
      <date when="1736-09-05" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>grande rue des Porcherons</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au bas de Montmartre</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte d'un puits, Grande rue des Porcherons au bas de Montmartre, à la requeste du sieur Lambert et Trinquet, entrepreneurs de bâtiments ; MM. Le Brun et Le Pas du Buisson, experts ; M. Pothenot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Châtelet, lieutenant particulier</orgName>
          <date when="1736-06-16"/>
          <date when="1736-02-29"/>
          <date when="1736-09-03"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux de réparations, mitoyenneté du puits en question</case>
      <objects>
        <object type="well">Puits</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0159" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0179" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>juré expert entrepreneur des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#xpr0227">
          <persName>
            <surname>Pothenot</surname>
            <forename>Gabriel</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Lambert</surname>
              <forename>Gilles</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Trinquet</surname>
              <forename>Estienne</forename>
            </persName>
            <occupation>maçon entrepreneur des bâtiments associés pour l'entreprise</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0159"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>veuve Chaumont</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>et consorts</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Dupuis</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0179"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0159 #xpr0179">Les experts font vider l’eau de puits « nous avons trouvé et reconnu que les eaux qui estoient dans ledit puit ne sont effectivement que des eaux de pluie et non au ( ?) des eaux de source et qui est tout ce qui nous restoit à connoistre d’autant que dans la précédente vacation estant par nous mesurées descendue ans ledit puit nous y avons par nous mesure faite toutes les opérations convenables et nécessaire pour et au sujet de la visite dont est question
Réponses aux 3 chefs de la sentence du 16 juin dernier
- nous constaterions si ledit marché a esté exécutté
- s’il a esté fait des ouvrages au-delà dudit marché 
- si il y a de l’eau suffisamment dans ledit puit pour les quatre maisons dont il dépend
1/ lesdits entrepreneurs ont exécuté ledit marché fait tout ce qui pouroit dépendre d’eux, puisqu’il est vray qu’ils ont fouillé sept à huit pieds dans les sables et glaises mouvantes qui se trouvent au fond dudit puit, lesquels se sont  trouvés avoir plus de hauteur qu’il n’estoit possible de la prévoir et se l’imaginer et qu’ils se sont mis en devoir de reconstruire le fond dudit puit conformément à leur marché, ayant à cet effet posé leur roue de charpente ainsy que deux cours d’assises de pierre au desus mais qu’estant venus à vouloir draguer par desous et louet, il y ont trouvé un ban de roche qui se trouve sous ces tuffeau jeaune et (f. 6r°) glaises mouvantes, laquelle roche il convient percer, d’autant que les sources sont plus bas que ladite roche.
2/ il n’a esté par lesdits entrepreneurs fait aucuns ouvrages au-delà de leur marché, les six pieds dont ils ont fait la fouille plus bas que les deux pieds dont ils estoient tenus, sur quoy nous observons qu’il ont esté obligés d’autant qu’ils ne pouvoient fonder et aseoir leur rouet sur lesdits tuffeau jeaune et glaise mouvantes qui comme nous venons de le dire en répondant au 1er chef se sont trouvé plus bas qu’il n’avoit esté posible de la prévoir et qu’en outre la source se trouvoit ausy plus bas, les eaux dudit puit n’estant comme nous venons de la reconoistre et le rapporter que des eaux de pluie.
3/ il est résulté de ce que nous avons cy desus dit et rapporté que les eaux qui estoient dans ledit puit n’estants que des eaux de pluie cela ne pouvoit suffir au puit dont est question et qu’il n’y en aura suffisamment que dans on aura fait lesdites fouilles et percements de roche suffisante et convenable pour trouver les sources, ce qui fait un ouvrage bien plus considérable que celuy qui a esté estimé par le rapport de moy Le Brun en datte du quatorze octobre dernier, le cas prévu par ledit rapport estant arrivé, ayant esté dit par icelluy que je ne faisois ladite estimation qu’autant qu’il ne surviendroit point lors de ladite réparation aucun accident que je déclaroy ne pouvoir quant à lors prédire.
Tel est monsieur, l’estat dudit puit et telles sont nos observations sur le toit vous référant d’en juger et ordonner selon vostre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Rapport fait par Le brun le 14 octobre dernier reçu par Callou freffier, faisant déjà état du puits (f. 2v°-3 etc)</noteworthy>
  </description>
</expertise>