<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d001" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T11:22:46Z">2022-04-29T11:22:46Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>revised</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-25T09:26:46Z">2021-06-17T11:53:46Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>jmorvan</agent>
        <eventDescription>Correction identifiants et @xml:id.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-03-25T09:26:46Z">2021-03-25T09:26:46Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">001</idno>
    <facsimile from="0001" to="0015"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>procuration du requérant à son représentant</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>plan de situation avec cotes.</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Lettre</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Correspondance à l'expert Loir concernant les vacations de l'affaire.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-06-08" type="paris"/>
      <date when="1736-06-13" type="paris"/>
      <date when="1736-06-19" type="paris"/>
      <date when="1736-07-26" type="paris"/>
      <date when="1736-10-12" type="paris"/>
      <date when="1736-10-12" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Aubry-le-Boucher</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de fosses d'aisances et puits, rue Aubry le Boucher, entre le sieur abbé Binet et le sieur de Hauroy, propriétaire d'une maison voisine ; M. Pierre Quirot l'ainé et Bernard Jean-Baptiste Loir le Jeune, experts ; M. Jacques Quirot, J, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1736-04-14"/>
          <date when="1736-05-16"/>
          <date when="1736-05-30"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fuites des urines et matières fécales d'une fosse d'aisance chez le voisin (Binet), le puits est infesté et gâté</case>
      <objects>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
        <object type="well">Puits</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0232" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0185" context="primary" appointment="appointed">
          <title>expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0029">
          <persName>
            <surname>Quirot</surname>
            <forename>Jacques</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Binet</surname>
              <forename>Jean</forename>
            </persName>
            <occupation>prêtre, écolâtre et chanoine de l'église cathédrale de Verdun</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0232"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Patu</surname>
              <forename>Joseph</forename>
            </persName>
            <occupation>ancien officier pour le service du oi</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Du But, seigneur de Laurois</surname>
              <forename>Claude</forename>
            </persName>
            <occupation>chevalier seigneur de Laurois</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0185"/>
          
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0185 #xpr0232">"Estant descendus dans la seconde cave de la maison dudit l’abbé Binet, nous avons reconnu qu’elle est d’une très ancienne construction, nous paroissant aussy ancienne que ladite maison dans laquelle seconde cave il a esté refait à neuf comme nous l’avons cy devant raporté la fosse d’aisance qui occupe une partie de ladite seconde cave et qui joint par un bout le puis de ladite maison.
Nous avons aussy examiné les murs et contremurs de la maison dudit sieur de Lauroy nottament le mur mitoyen entre les deux maisons et le contremur de la fosse d’aisance de la maison dudit sieur de Lauroy contre ledit mur mitoyen, lesquels nous avons reconnu l’un et l’autre pénétrez de matières et urines et corompus, pour quoy nostre avis est que ledit mur mitoyen et ledit contremur doivent estre reconstruits de neuf aux dépens dudit sieur de Lauroy comme ayant esté corompus par les matières et urines de la fosse d’aisance de sa maison et comme les autres murs et contremurs de ladite fosse d’aisance sont aussy corompus quoy que construits en plus grande partie avecq moilons picquez, nostre avis est que ledit sieur de Lauroy a interest de la faire reconstruire e neuf parce que les matières passants au travers pouroient prendre un cours du costé de la cave et du puis dudit sieur abbé Binet et occasionneroient de nouvelles actions entre les parties, mesme de faire faire un bon massif au fond de ladite fosse d’aisance de moilons et mortier de chaux et ciment, et le tout construit en sorte que les matières et urines ne puissent à l’avenir d’écouller dans les caves dudit sieur abbé Binet, ledit sieur de Lauroy estant maistre si bon luy semble en faisant faire lesdites réparations de faire glaiser la fosse d’aisance de sa maison en tout son pourtour et dans le fond pour plus de sollidité.
A l’égard du puis dudit sieur abbé Binet nous avons reconnu que les eaux ne sont pas puantes ny infectées estant seullement un peu roussatres et nous esté dit par le locataire dudit sieur abbé Binet qu’il y avoit près de vingt ans qu’il n’estoit pas en usage, mais que depuis que la fosse d’aisance de la maison dudit sieur abbé Binet avoit esté reconstruitte les eaux s’estoient considérablement épurées, et que depuis la vuidange de la fosse d’aisance de la maison dudit sieur de Lauroy cela avoir augmenté, en sorte qu’il y a toutte apparence que l’infection qui estoit audit puits venoit de l’une et de l’autre fosse d’aisance par leur proximité, en sorte que lesdites deux fosses d’aisance se trouvant restablis solidement, ledit puits deviendra bon en le netoyant et l’escurant seullement, lequel écurage pour cette fois seullement sera fait aux dépens communs des parties chacun pour moitié.
A l’esgard des terres infectées qui se trouvoient dans le petit coridor qui est à costé de la fosse d’aisance de la maison dudit sieur abbé Binet ledit sieur de Lauroy les fera enlevé comme ayant esté infectées par les urines de la fosse d’aisance de sa maison.
Ce fut fait par nous experts susdits … sauf à vous monsieur de juger et ordonner sur le tout suivant vostre justice et prudence ordinaire et accoustumée.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="false">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="37" s="2" d="16"/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d4">Contre-mur</term>
    </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
      <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
      <term value="m7">Vétusté / usure</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis>"Faire les contremurs valables et nécessaires pour empescher les urines et matières fécales de pénétrer à travers ledit mur mitoyen chez le voisin. Les matières se rendent dans la cave et infectent led. puits. Contrariété entre les parties sur les causes de l'infection. Les experts constatent les infiltrations par des tranchées existantes mais ont besoin de voir par où la fosse du voisin fuit. Elle doit donc être vidée, car la cave ne peut entreposer aucune marchandise à peine d'être infectée, ce que refuse le voisin. "infection causée dans la cour par l'écoulement des urines." Visite de la fosse vidée. Obligation de réparer son mur à ses frais car corrompu et pénétré de matières et d'urines. et faire faire un bon massif au fond de la fosse d'aisance de moilon  et mortier de chaux et ciment, pour éviter les écoulement et plus de solidité. Pour le puit, les eaux ne sont pas puantes ni infectées mais un peu roussâtres. Raisonnement pour présumer que les eaux se sont dégradées et qu'elles s'amélioreront après les réparations des fosses. Il y aura besoin d'une bon écurage. Les terres abimées dans le corridor seront enlevées au frais de Hauroy."</analysis>
    <noteworthy>L'expert Chastelain avait été nommé d'office en cas où l'opposant n'en nommait pas un. Il nomme Quirot

l'opposant (de Laurois) n'aurait pas fait vider la fosse (condamnation)
Les parties sont absentes mais on fait lecture d'une défence de de Lauroy du 11 mai 1736, signalant qu'un contre mur a été fait et que la fosse n'est pas pleine (la fosse ne se vide que tous les 25 ou 30 ans, et a été vidée deux fois depuis 10 ans), la 2e cave qu'a fait construire le sieur Binet étant plus basse que celle du voisin, cela donne lieu au passage des matières
et autres défenses</noteworthy>
  </description>
</expertise>