<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j666d042" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-01T18:46:12Z">2022-05-01T18:46:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-19T16:12:05Z">2021-06-19T16:12:05Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J666</idno>
        <idno type="item">042</idno>
        <facsimile from="0498" to="0556"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">20</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Etat des prix</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Etat des prix arrestés et convenus pour la continuation et l'entière perfection d'un bâtiment scize à Paris, rue de Francs Bourgeois appartenant aux sieurs du collège de Harcourt le tout suuivant les plans et devis qui en seront donnés par M. l'architecte dudit collège et aggrées par lesdits sieurs et sous la conduite dudit sieur architecte. en 18 clauses avec garantie de paiment sur les loyers. Le nom de l'architecte ne semble pas mentionné (?).</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1736-12-11" type="paris"/>
      <date when="1737-05-09" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Francs-Bourgeois</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite et réception d'ouvrages de maçonnerie faits pour Messieurs du collège de Harcourt, en une maison, rue des Francs Bourgeois, quartier de la porte St Michel et autres maisons apppartenantes au collège de Harcourt (au colège lui-même, rue de la Harpe, maison rue Bordel, rue des Fossez Monsieuer le Prince quartier de la porte St Michel, en l'hostel de St Charles), laditte visitte faitte à la requeste des directeurs et créanciers du sieur Jean-Baptiste Dubois, me maçon à Paris (sieur Furet, me charpentier ; sieur Leclerc marchand plastrier, sieur Louis, me couvreur)</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC</orgName>
                    <date when="1736-11-24"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>le maître maçon est endetté, prisée des travaux faits</case>
            <objects>
        <object type="other">maçonnerie (réparations)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0078" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte juré expert des bâtiments</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0029">
                    <persName>
                        <surname>Quirot</surname>
                        <forename>Jacques</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Furet</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître charpentier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Leclerc</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand plâtrier à la haute Courtille</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Louis</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître couvreur, créanciers et directeurs des créanciers de Jean Baptiste Dubois maître maçon</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0078"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Robert</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>pour les créanciers et directeurs</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>collège d'Harcourt</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0078"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Pigache</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>prêtre procureur du collège d'Harcourt</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0078">Prix à la toise, d’après mémoires
« Et pour satisfaire au réquisitoire verbal dessus dites parties nous avons fait une récapitulation généralle des arretez en montants portez en notre présent rapport pour tous les ouvrages de massonnerie faits par ledit sieur Dubois pour ledit collège tant en ce qui concerne les sieur Boursiers dudit collège que pour ce qui peut regarder le sieur principal dudit collège en son particulier et dont il ne peut etre seul tenu au moyen de laquelle récapitulation nous avons trouvé
Que tous les ouvrages de massonnerie faits pour la construction de la maison rue des francs bourgeois quartier de la porte Saint Michel montent et reviennent à la somme de quinze mil neuf cent trente trois livres quatre sols dix deniers cy 15933 livres 4 sols 10 deniers
Et tous les ouvrages aussi de massonnerie faits en réparations tant dans ledit collège d’Harcourt que dans les maisons qui en dépendent mentionnez en six différents mémoires montent et reviennent ensemble à la somme de cinq mil trois cent quarante sept livres dix huit sol cinq deniers cy 5347 livres 18 sols 5 deniers
Lesquelles deux sommes montant ensemble à celle de vingt un mil deux cent quatre vingt une livres trois sols trois deniers ; le sieurs boursiers dudit collège d’Harcourt sont tenus envers ledit sieur Dubois cy 21281 livres 3 sols 3 deniers
Et à l’égard dudit sieur proviseur dudit collège d’Harcourt en son particulier de celle de cent six livres neuf deniers, cy 106 livres 9 deniers
Le tout montant ensemble à la somme de vingt un mil trois cent quatre vingt sept livres quatre sols cy 21387 livres 4 sols
Tout ce que dessus fait et arrêté sur lesdits lieux par nous expert susdit et soussigné les jours mois et an que dessus. Sauf touttefois sur le tout à vous monsieur d’en ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire »
Pièce annexe intéressante.
Etat des prix arrestés et convenus pour la continuation et l'entière perfection d'un bâtiment scize à Paris, rue de Francs Bourgeois appartenant aux sieurs du collège de Harcourt le tout suivant les plans et devis qui en seront donnés par M. l'architecte dudit collège et aggrées par lesdits sieurs et sous la conduite dudit sieur architecte. en 18 clauses avec garantie de paiment sur les loyers. 
Le nom de l'architecte ne semble pas mentionné (?). 
travaux faits par Jean Baptiste Dubois et Edme Gaubier, maître maçon et entrepreneurs de batiments  demeurant à Paris rue de vieilles tuileries, barrière du cherche-midy</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>nomination de l'expert : Ce sont les opposants qui nomment d'abord l'expert, puis les requérants s'en remettent au même

31 vacations : n'ont été notées ici que la 1ère et la dernière</noteworthy>
    </description>
</expertise>