<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j663d054" status="">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-04-29T14:15:09Z">2022-04-29T14:15:09Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:56:32.893+02:00">2021-06-16T16:56:32.893+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent xmlns="eac">
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:41:59.74+02:00">2021-06-16T16:41:59.74+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsAttr_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des @value pour les mots clés (estates).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-16T16:29:02.548+02:00">2021-06-16T16:29:02.548+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-08T18:50:59Z">2021-04-08T18:50:59Z</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1736</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J663</idno>
    <idno type="item">054</idno>
    <facsimile from="0496" to="0512"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1736-07-09" type="paris"/>
      <date when="1736-07-16" type="paris"/>
      <date when="1737-02-19" type="paris"/>
      <date when="1737-02-20" type="paris"/>
      <date when="1737-04-29" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint-Martin</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>en face de la rue du cimetière Saint-Nicolas et faisant retour ouvrant sur ladite rue</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estimation d'ouvrages de maçonnerie faits en une maison, scize St Martin, faisant face et ayant issue sur la rue du Cimetière St Nicolas des Champs, par le sieur Nicolas Paumier, juré expert-entrepreneur,  pour le sieur Cousin, me boulanger, propriétaire, maître d'ouvrage ; M. Le Sueur, expert ; M. Chevallier, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux</case>
      <objects>
        <object type="other">maçonnerie</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0171" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0043">
          <persName>
            <surname>Chevallier</surname>
            <forename>Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cousin</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>maître boulanger bourgeois de Paris</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0171"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Paumier</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>juré expert entrepreneur</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0171"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0171">Total du prix à quoy reviennent tous lesdits ouvrages tant ceux faits suivant le devis et marché que ceux par nous estimez par proportion audit marché, se monte à la somme de vingt cinq mille neuf cens soixante neuf livres dix sept sols onze deniers cy 25969 livres 17 sols 11 deniers
Après avoir ainsy constaté les quantié desdits ouvrages de maçonnerie faits par ledit sieur Paumier nous avons remis à en faire la réception après que les plans et élévations mentionnez audit devis et marché nous …
Ledit Paumier ayant remis à nous Le Sueur expert susdit les dessins qui ont servis à la construction des corps de logis nouvellement construits par luy en ladite maison du sieur Cousin rue du cimetière St Nicolas des Champs suivant et en exécution du devis dont lecture et coppie a été faire au commencement du présent raport lesquels desseins au nombre de quatre consistent savoir en un plan de l’étage du rez de chaussé mis à l’ancre avec les mesures cottez et chifrez et sur lequel le puis du corps de logis vers ladite cimetière qui devoit estre vers la rue a été supprimé et mis vers la cour du consentement des parties ainsy qu’il apert par la convention signée d’icelles partie au dos dudit plan et du sieur Desiveteau, le 18 février 1734, le second consistant au pan du premier étage pareillement mize à l’ancre cotté et chifré et signez desdites parties e dudit sieur Desiveteau au dos avec déclaration que les trois autres étages au dessus seroient de pareille distribution, le troisième dessin consistant en la couppe ou proffils dudit bâtiment de fond en comble pareillement aprouvé et signé au dos ainsy que les quatrième desdits dessins qui est l’élévation de la façade des deux corps de logis sur ladite rue du cimetière par lesdits sieurs Cousin, Paumier et Desiveteau, ledit jour dix huit février 1734 pour par nous expert procéder à la comparaison desdits dessins au devis et à l’exécution à l’effet de quoy sommes avec ledit grefier des batimens transportez en la susdit maison où estans en l’absence des parties nous avons signez et paraphé lesdits quatre dessins au dos afin de les constater, relativement au présent raport et audit devis avec ledit grefier soussigné ce jour d’huy, après quoy nous expert avons fait attention à la disposition, distribution élévation, qualité de construction desdits batimens neufs en question fait attention audit devis et marché ausdits dessins aux remarques par nous faites pendant nos différens transports cy devant faits sur lesdits lieux et à la visittte de ce jour d’huy fait comparaison du tout et avons trouvé que lesdits ouvrages ont été faits conformément à yceux devis et desseins même avec augmentation et que lesdits ouvrages sont bien et duement faits suivant l’art de batire, pour quoy nous en faisons la présente réception au désir dudit devis et marché et au pouvoir à nous donné par les parties pour leur servire et valloir ce que de raison et lesdits dessins à nous représenté par ledit sieur Paumier luy ont été rendus ainsy qu’il nous l’a requy lors de la remise. Fait et arrêté par nous expert susdit après avoir paraphé le bour du recto des soixante huit rolles écrit du mémoire des ouvrages de maçonnerie en question fourny par ledit sieur Paumier et par nous apostillé contenant aussy les augmentations le surplus des rolles écrits dudit mémoire et qui font un chapitre distinct desdits augmentations depuis et compry le rolle soixante quinze ont aussy été pareillement paraphez au bas des rectos quoy qu’ils ne sont qu’une répétition des mêmes augmentations comprise dans le courant des rolles précédans dudit mémoire pour quoy nous faisons icy mention que pour mémoire, lequel mémoire par nous apostillé et paraphé nous avons joints à la minutte de notre présent raport pour y avoir recours cy besoin est sans néantmoins qu’il soit besoin par le greffier de transcrire dans la grosse ou expédition qu’il délivrera du présent raport les articles dudit mémoire à moins qu’il n’en fut formellement requy par l’une ou l’autres desdites parties et ce pour évitter à frais suivant le dite et réquisition des mêmes parties à nous fait en la vaccation du seize juillet 1736 de relevée.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate l="" s="" d=""/>
      <fees detail="">
        <total l="" s="" d=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c2">Devis et marché</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>devis et marché passé devant Ballot notaire le 3 octobre 1733
convention entre expert et parties pour accélérer la procédure  lors de la vacation du 16 juillet (f. 7r°)
Une des parties est un expert. Construction à neuf. Indication des prix unitaires du devis. "Les calculs et réductions de chaque espèce d'ouvrages suivant nos apostilles et réformes tirées le montant de chaque article en marge à gauche sur led. mémoire, puis faits les rélevés de chaque espèce desd. ouvrages par différentes colonnes sur des papiers séparés ensuite fait addiction du tout à quoi comme devant est dit nous exprès avons employés nombre de vacation et de quoi nous ne faisons et plus emple mantion pour éviter à frais et satisfaire audit réquisition du 16 juillet, nous avons trouvé que lesdits ouvrages de maçonnerie faits par le sieur Paumier pour ledit Cousin depuis led. marché  fait jusqu'au mois de février 1735 à ce qu'il est dit au commencement dud. mémoire montent suivant nos réformes  aux quantités ci-après savoir:" Mention finale et détaillée des plans qui servent à la réception finale. Travaux faits suivant l'art de bâtir et conformément aux dessins et plans qui sont signé aussi par un certain Yveteau (architecte ou dessinateur ?)</noteworthy>
  </description>
</expertise>