<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd018" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:08:51Z">2022-05-27T14:08:51Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-19T15:55:51Z">2021-07-19T15:55:51Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">018</idno>
        <facsimile from="0187" to="0203"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">calculs de frais</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Calcul du coût de la visite et du PV.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-08" type="paris"/>
      <date when="1746-06-13" type="paris"/>
      <date when="1746-06-14" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1428835d98" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Beaubourg</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
      <place xml:id="id1428835d115" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>près Melun, maison bourgeois</complement>
                
                <city>Boissise la Bertrand</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation de biens, rue Beaubourg et au village de  Boissise entre le sieur Joubert d'Orgemont, et sieur Joubert escuyer, architecte, tuteur de la demoiselle de Guiche ; M. Caqué, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, pc (sentence contradictoire)</orgName>
                    <date when="1746-05-05"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>liquidation et partage de succession</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0045" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Joubert d'Orgemont</surname>
                            <forename>Estienne </forename>
                        </persName>
                        <occupation>escuyer capitaine des dragons au régiment volontaire royaux, seul héritier de deffunt Me Estienne Joubert avocat en parlement et Damoiselle Marie Madeleine Guers son épouse </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0045"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>demoiselle de Guiche </surname>
                            <forename>Margueritte Suzanne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineure légataire particulière de Marie Madeleine Guer son ayeulle maternelle et seule héritière de madeleine Suzanne Joubert sa mère, épouse Marc Grégoire de Guiche, laquelle étant donataire entre vifs d'Estienen Joubert son père et légataire universelle de MM Gers sa mère</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0045"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Joubert</surname>
                            <forename>Louis </forename>
                        </persName>
                        <occupation>escuyer, architecte expert du roi, tuteur de la demoiselle de Guiche</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0045">rue Beaubourg
"trouvé que cette maison ainsy déclarée et comme elle se poursuit et comporte ne peut en aucune façon se partager eu égard à sa petitesse pourquoy toutte considération faitte de son estat ayant examiné sa construction fait attention aux réparations qui sont à faire tant à la couverture mur de face sur la rue pavée de la cou et passage et partye de voutte de cave et autres réparations d’entretien tant en menuiserie que carrelage, nous prisons et estimons laditte maison ainsy qu’elle se poursuite et comporte comme devant est dit eu égard à sa distribution au quartier où elle est située au cours du temps présent et à la charge des cens et droits seigneuriaux seulement la somme de sept mil cinq cent livres cy 7500 livres"

Boissise la Bertrand
"Pour satisfaire au chef de votre sentence monsieur qui ordonne que nous raporterons si lesdits biens peuvent se partager nous avons pris une nouvelle inspection du tout et par les différentes oppérations de mesures et calculs que nous avons faites nous n’estimons poins que ladite maison puisse se partager d’avec les terres par raport au peu de proportions qui se trouve ente l’un et l’autre. Pourquoy toutte considération faitte et attention aux réparations considérables qui sont à faire à laditte maison bourgeoise, maison de paysans, mazure, foullerie et grange qui rendent le tout en plus grande partye inhabitable pareilement fait attention au fond et qualité des différentes pièces de terre en l’estat qu’ils sont nous prisons et estimons le tout ensemble ainsy qu’il est cy dessus déclaré et eu éagrd à son estat actuel aux réparations, réfections et reconstructions urgentes indispensable même à celles d’entretien qui augmentent journellement et aussy eu égard au caution où lesdits biens sont situez relativement à la commodité de la rivière de Seine, en ce compris les deux partyes de rente foncière cy dessus déclarées et eu égard encorre au cours du temps présent et à la charge des cens et droits seigneuriaux dont lesdits bien peuvent estre tenus la somme de six mil trois cent livres cy 6300 livres
Tels sont lesdits biens nos estimations observations et avis sur le tout surquoy nous vous référons monsieur d’ordonner suivant votre prudence ordinaire."
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1428835d98">
                    <appraisal l="7500" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        <place ref="#id1428835d115">
                    <appraisal l="6300" s="" d="">
                        <desc>maison bourgeoise, maison de paysans, mazure, foullerie et grange </desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract">
      <term value="c3">Donations et dons mutuels</term>
      <term value="c7">Partage</term>
    </keywords>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n2">Conservation (nécessaires et urgents : rendre habitable / logeable et éviter une plus grande dégradation)</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>la partie opposante nommé Caqué son expert, et la requérante fait la même chose</noteworthy>
    </description>
</expertise>