<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j755-ad039" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-06-02T10:21:15Z">2022-06-02T10:21:15Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J755/A</idno>
        <idno type="item">039</idno>
        <facsimile from="0574" to="0588"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">16</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-08-29" type="province"/>
          <date when="1746-08-30" type="province"/>
          <date when="1746-08-31" type="province"/>
          <date when="1747-04-19" type="province"/>
          <date when="1747-04-20" type="province"/>
          <date when="1747-04-21" type="province"/>
          <date when="1747-04-22" type="province"/>
          <date when="1748-04-17" type="province"/>
          <date when="1748-04-18" type="province"/>
          <date when="1748-04-19" type="province"/>
          <date when="1748-04-20" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id11379576d105" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au château de Lesigny en Brie, en une pièce de bois appelée le bois de la ferme d'Aubervilliers</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession de Boisleve</owner>
            </place>
          <place xml:id="id11379576d121" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au clos des Ridolles, près la chaussée de Chevry</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession de Boisleve</owner>
            </place>
          <place xml:id="id11379576d137" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>à la ferme de Chevry dépendante de la terre de Lesigny</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Succession de Boisleve</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visite de bois et estimation de réparations à faire à la ferme de Cherny, dépendante de la terre de Lesigny, pour Monsieur le comte d'Armaillé, mineur</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-08-05"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Entretien de biens dans le cadre d'une succession impliquant un mineur</case>
            <objects>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
            <object type="other">Bois du terrain ; Réparations aux immeubles de la ferme de Chevry</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de la Forêt d'Armaillé</surname>
                            <forename>Armand Charles Gabriel</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier, marquis d'Haroué, comte de Gonord, baron du Puy du Fou, de Seligny et autres lieux, âgé de douze an et demi</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Savart</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur onéraire</occupation>
                    </representative>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Lemarié de Terny</surname>
                            <forename>Angélique Michelle</forename>
                        </persName>
                        <occupation>née comtesse de la Marie, veuve de René Charles Gabriel de la Forêt d'Armaillé, chevalier, conseiller du roi en sa Cour de Parlement ; mère et tutrice honoraire</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">[Estimation des arbres du Bois de la ferme d'Aubervilliers]
"C’est pourquoy notre avis est que, tous lesd[its] grands arbres ne profitant presque plus et faisant un tort réel auxd[its] taillis, il est nécess[ai]re et utile de les faire abattre et pour parvenir à la connoissance de leur consistance et en faire l’estima[ti]on, il est nécessaire que les feuilles desd[its] taillis et arbres soient tombées, ce qui nous mettra en état de faire les opéra[ti]ons convenables et nous facilitera la connoissance desd[its] grands arbres et l’esimation que nous en devons faire au lieu que nous ne la ferions présentement que très très (sic) imparfaitement, pourquoy par ces raisons, pour le bien et l’avantage dud[it] Sr mineur, nous remettons à satisfaire sur ce chef de lad[ite] sentence au mois de décembre prochain et au jour dont nous conviendrons pour nous y transporter avec led[it] Sr Savart aud[it] nom."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Estimation des arbres du clos des Ridolles]
"Lesquels cent vingt trois arbres étant dans les lisières dud[it] clos, chesnes, ormes et autres de différents âges, et lesd[its] cent pieds d’arbres fruitiers de différents grosseurs, âges et […] nous estimons ensemble la somme de deux mille huit cent livres, eu égard à leur facile exploitation par les chemins qui environnent lad[ite] pièces de terre, et à la proximité de Chevry, de Lesigny et autres lieux, cy 2800₶ 0 0."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Chaussée de Chevry]
"Lesquels ouvrages ci-dessus à faire à lad[ite] chaussée et chemins qui la précèdent nous estimons un objet de la somme de douze cent livres remettant à en faire une juste estimation lorsque nous en ferons la réception conformément à lad[ite] sentence."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Estimation des arbres du Bois de la ferme d'Aubervilliers]
"Nous avons fait les relevés et additions distinctes de la quantité desd[its] anciens arbres, tant de lad[ite] pièce, que desd[ites] lizières et abres épars, montant ensemble à dix huit cent vingt deux pieds au dessus de l’âge de quarante ans et y ayant mis des prix, eu égard à leurs différents âges, grosseurs, branchages et usage, et à l’exploitation desd[its] bois, tirage et à ce que lad[ite] pièce de bois est distante d’environ une demie lieu du chamin d’Auloy qui est pavé, nous estimons tous lesd[its] grands arbre valloir ensemble la somme de vingt mille cinq cent livres.
Observant qu’il est de l’intérêt dud[it] Sr mineur, que les arbres baliveaux jusqu’à l’âge de quarante ans soient réservés et conservés, étant très épars les uns des autres et qu’il n’empescheront pas la venue du taillis au dessous, cy. 
Fait par nous architecte expert susd[it] […]"</opinion>
          <opinion ref="#xpr0056">[Réception des ouvrages de la ferme de Chevry]
"Montans et revenants ensemble lesd[its] ouvrages de maçonnerie, charpente, couverture, gros fers et serrurerie, menuiserie, vitrerie, fils de fer et peinture d’impression faits en lad[ite] ferme et dépendances à la somme totalle et généralle de quinze mille quatre cent livres dix sept sols deux deniers, cy 15400₶ 17s 2d.
Tous lesquels ouvrages nous avons reconnus bien et dument faits suivant l’art, conformément et accessoirement à notre précédent rapport et aux plans y annexés, pourquoy nous en faisons la réception et observons qu’il a été fait quelques changements dans la disposition desd[its] plans et dans la qualité desd[its] ouvrages et que cela ne préjudicie ny à la solidité ny à l’utilité.
Les mémoires desquels ouvrages nous avons, comme il est ci-devant dit signés, paraphés et annexés à ces p[rése]ntes.
Fait par nous, architecte expert susd[it], lesd[its] jours, mois et an."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id11379576d105">
                    <appraisal l="25500" s="" d="">
                        <desc>Arbres</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id11379576d121">
                    <appraisal l="2800" s="" d="">
                        <desc>Arbres</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id11379576d137">
                    
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="79" s="" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il s'agit d'une sentence homologative rendue dans le cadre de la succession de Gabrielle de Boisleve, aïeule paternelle du seul et unique héritier mineur. </noteworthy>
    </description>
</expertise>