<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad008" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T11:45:10Z">2022-05-27T11:45:10Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T13:00:48Z">2021-07-08T13:00:48Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">008</idno>
        <facsimile from="0050" to="0055"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-07" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1089207d75" type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue Coquenard aux Porcherons, paroisse de Montmartre, ayant pour enseigne le Puissant Vin,</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
      <place xml:id="id1089207d90" type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue Coquenard aux Porcherons, dite du Sabot</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation de deux maisons, rue Coquenard aux Porcherons, à la requeste des sieur et dame Chauvin ; M. Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier. </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, parc civil (sentence)</orgName>
                    <date when="1746-02-16"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>partage de succession, entre veuve (demande de rédition compte de la communauté de biens) et héritiers mineurs, litige (Chauvin condamné à rendre le compte de tutelle...)</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chauvin</surname>
                            <forename>Claude</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vin</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Doynelle veuve Sarrazin</surname>
                            <forename>Marie</forename>
                        </persName>
                        <occupation>sa femme veuve de Pierre Sarrazin, marchand de vin</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Sarrazin</surname>
                            <forename>Catherine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille majeure héritière pour moitié de Pierre Sarrazin son père</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Sarrazin</surname>
                            <forename>Geneviève</forename>
                        </persName>
                        <occupation>fille mineure émancipée aussi héritière</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Fauconnet</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand de vin, tuteur ad hoc de Geneviève S. </occupation>
                    </representative>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Le Cesme</surname>
                            <forename>Guillaume François</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">Vu sa scituation susdite rue Coquenard non pavée n’y ayant qu’un revers de mauvais pavé au devant de ladite maison, l’état consistance et construction légère de ses batiments, susceptibles de réparations, comme aussi la superficie de son emplacement nous estimons la somme de cinq mille livres, scavoir pour le don de terre qui suivant l’acte du 14 juin 1717estoit un acquêt en la personne dudit feu Pierre Sarrazin la somme de huit cent livres
Les quarante neuf tilleuls plantés sur ledit terrein pendant la communauté de 147 livres
Et les batiments, hangard cloture et puits la somme de 4053 livres eu égard outre ce que dessus à ce qu’ils sont chargés du logement des gens de guerre 
2e maison
Tombée de vétustée en la plus grande partie ce qui en existe étant inhabitable menaçant ruine en sorte qu’il n’y a que quelques mauvais matereaux en bois et thuiles ensemble son emplacement qui est d’environ un quartier d’arpent suivant du 13e septembre 1691 nous estimons la somme de 600 livres non compris les douze pieds d’arbres de tilleuls qui ont été plantés pendant la communauté 
Et nous estimons lesdits douze pieds de tilleuls eu égard à leur qualité la somme de 30livres
Pour satisfaire au chef de ladite sentence qui ordonne que nous estimerons le loyer que lesdites deux maison peuvent rapporter nous les avons à cet effet de nouveau visittés et ensuitte examiné la maison joignante à droitte appartenant au sieur Giardet louée au sieur Jean Roch marchand de vin pour comparer la consistance et le prix de sa location à la conssistance de la 1ère desdites deux maisons dont est question en laquelle étant entrés lesdites parties comparantes ci devant nommées nous ont dit qu’elles conviennent et demeurent d’accord que le prix du loyer de ladite première maison ayant pour enseigne la puissant vin soit par nous fixé à la somme de trois cens livres par chacun an à la déduction toutefois du logement des gens de guerre et du dixième tant qu’il aura cours et ce à compter depuis le décès dudit Pierre Sarrazin, et qu’à l’égard de la deuxième desdites maisons ditte du Sabot en mazure que nous en fixions pareillement le loyer à raison de quatre vingt livres par chacun des trois années qu’à eu cours le bail fait le 13e novembre 1737 au nommé Borin et sa femme et que depuis l’expiration desdits trois années ledit loyer n’ait lieu que pour la somme de vingt quatre livres par chacune année jusqu’au 1er janvier dernier qu’elle estoit la plus grande partie tombée de vétusté et ont signé (Marie Doynelle, chauvin, Fauconnez, MC Sarasin]
Nous expert toutes attentions faittes sur la consistance actuelle de la première desdites maison et sur la déclaration ci-dessus desdits comparants nous estimons le loyer d’icelle la somme de trois cent livres par chacun an à compter depuis le décès dudit Pierre Sarrazin jusqu’à ce jour à la déduction desdites charges cy 300 livres
Et à l’égard du loyer de la 2e desdites maisons nous observons qu’il est fixé à raison de quatre vingt livres par ledit bail du 13 novembre 1737 qui n’a eu cours que pendant les trois premières années finies au 1er octobre 1740, et depuis à raison de vingt quatre livres par chacun an jusqu’au 1er janvier dernier suivant le consentement ci-dessus desdites parties, cy 24 livres
Fait par nous architecte expert susdite à nous avons vacqué du matin et de relevée
[pas de renvoi au juge]
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1089207d75">
                    <appraisal l="4053 " s="" d="">
                        <desc>une maison et dépendances</desc>
                    </appraisal>
                </place>
        <place ref="#id1089207d90">
                    <appraisal l="600 " s="" d="">
                        <desc>une mazure</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a2">Acquêts</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure">
      <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
    </keywords>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n2">Conservation (nécessaires et urgents : rendre habitable / logeable et éviter une plus grande dégradation)</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>nomination de l'expert : les parties s'en sont rapporté au LC pour nommer un expert pour se prononcer sur le partage possible, les lots éventuels, ou l'estimation.
Pas de renvoi au juge, assignation, mais sentence.</noteworthy>
    </description>
</expertise>