<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j751d020" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T08:13:43Z">2022-05-27T08:13:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-25T14:58:50Z">2021-06-25T14:58:50Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J751</idno>
        <idno type="item">020</idno>
        <facsimile from="0184" to="0189"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">6</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-01-22" type="paris"/>
      <date when="1746-01-24" type="paris"/>
      <date when="1746-02-05" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>cul de sac de la rue du Coq St Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visitte d'ouvrages de couverture, à la requeste des sieurs Potton et Gourgon, scize rue du Coq St Honoré ; MM. Delcourt et Boullot, experts ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (chambre civile)</orgName>
                    <date when="1745-12-23"/>
          <date when="1746-01-12"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>souçons de malfaçons? Le couvreur ne veut plus continuer les ouvrages et veut se faire payer</case>
            <objects>
        <object type="other">couverture</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0083" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0036" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert entreprneeur </title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Potton</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>propriétaires par indivis de la maison</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Potton</surname>
                            <forename>Alexandre Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>de la Cour</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Potton</surname>
                            <forename>Marie Madeleine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>son épouse</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0036"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gourgon</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître couvreur</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0083"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0036 #xpr0083">"Nous observons au surplus qu’en procéddant au toisé cy dessus nous n’avons reconnu aucune malfaçon dans lesdits ouvrages de couverture.
Après ce que dessus nous avons procéddé aux calculs desdits ouvrages de couverture et remplis hors marge le produit de chacun d’iceux et fait desuitte la récapitulation de chaque espère desdits ouvrages que nous avons trouvez revenir aux quantité [… détail].
Tous lesquels ouvrages cy dessus reviennent ensemble à la somme totalle de trois cent dix sept livres trois deniers sur laquelle comme dit est sera retenu les huit livres payés par le sieur Boutron en remettant audit Gourgon la quittance de pareille somme cy 317 livres 3 deniers
Tels sont lesdits ouvrages nos estimations avis et observations sur lesquelles ainsy que sur la contenu en notre procès verbal nous vous référons monsieur d’ordonner suivant votre justice ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood">
      <term value="l1">Voisin</term>
    </keywords>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>f. 3 « sommes montez au haut de laite maison à l’effet de visiter les combles et couverture d’icelle et y estans nous avons trouvé ledit Gourgon travaillant à finir le rétablissement du comble du principal corps de logis sur la rue le milieu duquel comble n’étoit pas encorre finy… à l’exception des plastres des festières ruellées et filets qui ne sont point faits et que ledit Gourgon nous a dit n’avoit put faite à cause de la gelée survenue de manière que cet ouvrage de plastre n’auroit point duré et qu’il auroit falut le recommencer peut de temps après «  il dit qu’il finira et leur donnera mémoire des ouvrages qu’il a fait"
Mémoire montant à 381 livres 11 sols 6 deniers

" « …laquelle (dame Boutron] nous a dit  qu’ayant esté très longtemps incommodée de la pluye par l’ouverture de son comble occasionné par la reconstruction du mur mitoyen de sa maison avec le sieur Potton et cors, son mary avoit esté conseillé de faire faire par son couvreur (f. 5r°)) les réparations de couverture qui estoient nécessaires au comble de sa maison qu’effectivement lesdites réparations ont esté faittes et que son mary en a payé la somme de huit livres à sondit courveur dont il a retiré quittance qu’il justiffira qu’and il en sera besoin et a refusé de signer de ce interpellé suivant l’ordre et à l’égard dudit Julienne nous a esté dit que les établissements de son comble ont esté faits et qu’il n’a rien à dore contre ledit Gourgon, lequel aussi refusé de signer de ce aussy interpellé selon l’ordre.
Vu lesquelles déclarations nous compterons cy après lesdits rétablissements qui seront allouez audit Gourgon à la charge par luy de tenir compte audit sieur Boutron des huit livres par luy payéz  et remettons la quittance anoncez par ladite dame son épouze, lesquels rétablissement en manié à bout revienennt ensemble à treize toises cy 13 toises
Avons au surplus visitté le dommage qui pourroient avoir été causés à la présente maison par le retour de la couverture d’icelle et à cet effet avons examiné les plafonds et planchers au dessous des différens combles de ladite maison auxquels nous n’avons remarqué ny tache ni pénétration d’eaux pluvialle, conséquemment qu’il ne paroist pas avoir esté causé de dommage à ladite maison ayant même sur ce entendu les différents locataires des chambres et logemens au dessous desdits combles qui nous ont dit n’avoir à cet égard aucune pleinte ny déclaration à nous faire contre ledit Gourgon"</analysis>
        <noteworthy>La première vacation est écourtée car les couvreur sont en train de travailler ce jour là, ce qui surprend la locataire et le signale aux experts car ce jour est la St Vincent que cette maison de la paroisse St Germain l’auxerrois « sur laquelle à cause de la feste de St vincent on observoit un grand solennel comme feste de la paroisse et que personne ne travailloit ce jour là, pourquoy nous experts par révérence pour le jour avons surcis à faire aucunne visitte »
Vous avez monsieur donné lettres audit Gourgon (couvreur opposant) de ce qu’il n’entend point continuer les ouvrages dont il s’agit et en conséquence avez dit que lesdit sieur Potton et de la Cour et son épouze luy payent les ouvrages qui se trouveront par luy faits en ladite maison dont est question suivant l’estimation … et prendroit les déclarations des voisins
</noteworthy>
    </description>
</expertise>