<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d054" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-12T09:56:33Z">2022-05-12T09:56:33Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">054</idno>
        <facsimile from="0501" to="0515"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent/>
                    <desc/>
                    <note/>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Colombier</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>faubourg Saint-Germain</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Bouillerot</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite, prisée et estimation d'ouvrages de peinture faits en une maison, rue du Colombier, faubourg Saint-Germain, entre Maitre Bouillerot et le Sieur Cornu</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux (tiers expertise)</case>
            <objects>
            <object type="other">Ouvrages de peinture</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0156" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0083" context="primary" appointment="appointed" recalled="true">
                    <title/>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0029">
                    <persName>
                        <surname>Quirot</surname>
                        <forename>Jacques</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cornu (dit la Douceur)</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître peintre à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bouillerot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>marchand orfèvre à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0156">"Et comme lesd[its] Sieur premier experts sont d’avis unanimes sur les deux derniers articles.
Que le Sr d’Elcourt sur le premier n’est que de trois sols huit deniers au dessus du Sr Le Tordeur, et dans le 3e article, qu’il n’est que vingt sols au dessous dud[it] Sr Le Tordeur, ce qui ne fait que seize sols quatre deniers de différence, il est évident que la disparité d’avis ne tombe principallement que sur les couleurs de blanc, de bois et d’ardoise à l’huille et foiblement sur couleur de vert et de noir à huille, pourquoy nostre avis est après avoir veu et visitté comme dit est lesd[its] ouvrages en conformité de vostre sentence, Monsieur, que le premier article de vert à l’huille doit rester à la somme de six livres cinq sols dix deniers, cy 6₶ 5s 10d. 
Le 3e article à treize livres deux sols six deniers, observant que si le Sr d’Elcourt a bien voulu par considération accorder un huitième de toise sur chaque toise de grand balcon, c’est un effet de la libéralité du propriétairene devant estre toisé qu’à toise pour toise, eu égard à l’écartement dont sont les fers, les uns des autres, nous laissons cependant lad[ite] somme, cu 13–2–6.
Le quatrième article alloué à une livre onze sols un denier, 1₶–11–1.
Le cinquiesme à trois livres dix sols, cy 3₶ 10s. 
Et pour le deuxième article qui est celuy qui forme le principal de la contestation, nostre avis est de le laisser subsister à la somme de deux cent vingt huit livres ce qui fait en tout la somme de deux cent cinquante deux livres deux sols cinq deniers, vous observant, M[onsieu]r, que sur lad[ite] somme ; par la visitte que nous avons fait desd[its] ouvrages en vertu et conformité de vostre sentence, il y auroit plus de vingt deux toises et demie d’ouvrages de peinture à huille tant en couleur de bois qu’en blanc, montant à quarante cinq livres au prix convenu entre les parties, comme il est énoncé au rapport des S[ieu]rs Le Tordeur et d’Elcourt ; à déduire, attendu que par lad[ite] visitte, nous avons reconnu qu’aucuns des petits bois des croisées, tant que la rue que sur la cour n’ont esté peint par dehors, et qu’une partie des volets ainsy que des portes plaines n’ont eu qu’une couche, lesd[its] vingt deux toises et demie déduitte pour les parties seullement qui n’ont pas été peintes, ce que le Sr d’Elcourt en aparence a passé sous silence pour aprocher les parties à un accommodement, ce que nous avons toisé sommairement pour ne pas entrer dans un trop long détail, cy 252₶–2–5d.
Partant ne resteroit que la somme de deux cent sept livres deux sols cinq deniers, cy 207₶–2–5. 
Vous référant, Monsieur, sur le tout, d’en ordonner suivant vostre justice et prudence ordinaire."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="10" s="12" d="6"/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il s'agit de la tiers expertise d'un procès verbal dressé par Declourt et Le Tordeur en date du 29 avril 1746 (Z1J752/B/041). – – – Le Sieur Delcourt, premier expert, avait été nommé par le Sieur Bouillerot. </noteworthy>
    </description>
</expertise>