<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d038" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-04T17:22:47Z">2022-05-04T17:22:47Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">038</idno>
        <facsimile from="0341" to="0359"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">16</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>21 x 16 cm.</desc>
                    <note>Nomination d'experts (Desmaisons et Bourgeois)</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="petition">Requête</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination judiciaire (Châtelet) de l'expert.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>32,5 x 22,5 cm.</desc>
                    <note>Déclaration notariée de non droit sur le mur mitoyen.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-18" type="paris"/>
          <date when="1746-07-20" type="paris"/>
          <date when="1746-07-27" type="paris"/>
          <date when="1746-09-02" type="paris"/>
          <date when="1746-09-03" type="paris"/>
          <date when="1746-09-06" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Verneuil</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quartier Saint-Germain des Prés</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Sieur Duffaus</owner>
            <owner>Sieur Dutfoy</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de mur mitoyen, rue de la Verneuil pour le sieurs Duffaus et Dutfoy</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Volonté de reconstruction mitoyenne</case>
            <objects>
            <object type="wall">Mur(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0091" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0037" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert à Paris</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0236" context="third-party" appointment="court-appointed">
                    <title/>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0033">
                    <persName>
                        <surname>Callou</surname>
                        <forename>Antoine Charles</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Duffaus</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître chirurgien à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Dutfoy</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître charron à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0236">"Nous estimons et notre avis est que led[it] mur dont est question séparant les maisons des S[ieu]rs Duffaus et Dutfoy apartient seul aud[it] Sr Duffaus, tant en fond[ati]on qu’élévation, mais que le terrain sur lequel led[it] mur est construit est mitoyen et apartient pour moitier tant aud[it] Sr Duffaus qu’aud[it] Sr Dutfoy, au moyen de laquelle mitoyenneté chacune des parties […] la largeur du terrain à lui vendu suivant les titres d’acquisition, et que si le fond du terrain dud[it] mur n’estoit pas mitoyen, led[it] Sr Dutfoy n’auroit pas sa […] il s’en manque […] neuf pouces, ce qui fait précisément la moitié de l’épaisseur du terrain dud[it] mur, et au contraire, le Sr Duffaus avoit neuf pouces de trop, ayant neuf thoises et demy de longueur depuis le point milieu dud[it] mur jusqu’au point milieu du mur mitoyen opposé, qui est précisément la largeur du terrain qu’il a acquis ou ses  auteurs par deux différens contrats dont au plus que le Sr Duffaus ayant des bâtimens en toute la profondeur de son terrain, erigez et construis sur le mur mitoyen entre luy et la maison […] sur la rue du Bacq, il es réputé que ce mur luy apartient pour moitié, il ne peut en avoir acquis la propriété que lors du premier contract d’acquisition des cinq thoises et demy de largeur aquises par ses auteurs ou par une nouvelle acquisition dont il debvroit raporter le titre et n’en ayant point raporté à cet égard, il doit estre pour coutant qu’il n’a acquis  la propriété de la moitié dud[it] mur avec la maison d’enco[gnu]re qu’en acquérant les cinq thoises et demy de largeur de terrain, suivant le contract du douze juin 1655. L’acte en brevet raporté par le Sr Duffaus du vingt deux juin mil sept cent trente cinq, litterallement pris ne fait mention seulement que le Sr Duffaus a la propriété dud[it] mur, tant en superficie que fond c’est à dire tant en élévation qu’en fond[ati]on, ce qui ne peut jamais regardé le fond du terrain sur lequel led[it] mur est baty. 
À l’égard dud[it] mur comme il a esté construit aux frais et dépens seul dud[it] Sr Duffaus, ainsy qu’il appert par led[it] acte en brevet cy dessus datté qui aparement a esté fait lorsque le terrain dud[it] Sr Dutfoy n’estoit pas encor clos. Nostre avis est que si le S. Dutfoy a besoin qu’il soit reconstruit par les nouveaux édifices qu’il a intention de faire porter sur led[it] mur, il doit en faire la reconstruction a ses frais et dépens seul, en la partie qu’occuperoit lesd[its] édifices, s’il ne juge pas qu’il soit suffisant pour les porter, d’autant qu’il est suffisant pour l’écurie dud[it] Sr Duffaus et pour luy servir de cloture, et si led[it] Sr Dutfoy fait porter des poutres, poutrelles ou entraits portant plancher dans led[it] mur, il doit observer des jambes de pierre pour les porter ; à l’égard du surplus de la longueur dud[it] mur, en ce qui ne sera pas reconstruit par led[it] Sr Dutfoy, notre avis est que led[it] Sr Dutfoy doit estre tenu d’en rembourser moitié de la valleur aud[it] Sr Duffaus, attendu que lorsque ce mur a esté fait par led[it] Sr Duffaus, il paroist que le Sr Dutfoy n’estois point clos ; mais aujourd’huy que led[it] Sr Dutfoy est clos de toutes parts, il ne seroit pas juste qu’il fut clos du costé dud[it] Sr Duffaus à ses frais et dépens et sans rien payer dud[it] mur pourquoy nous estimons led[it] mur à raison de dix livres la thoise, compensation faitte de la […] estre en fond[ati]on et en élévation et eu égard à sa construction dont led[it] Sr Dutfoy doit rembourser moitié, alors seront comme il a esté dit des parties qu’il poura reconstruire à neuf pour lesquelles, il ne fera aucun remboursement et pour lesqueles aussy il ne payera aucunes surcharges, ce qui néanmoins resterons mitoyennes entre luy et led[it] Sr Duffaus en la hauteur de cloture au droit des cours, et en la hauteur de l’écurie dud[it] Sr Duffaus, et les étayemens et racordemens seront fait chacun endroit, soy aux dépens seul de ceux qui en auroit besoin, si néanmoins led[it] Sr Duffaus venoit à faire par la suitte de nouvelles constructions ou élévation contre les parties de mur qui seront actuellement faittes à neuf par led[it] Sr Dutfoy, il seroit tenu d’en rembourses moitié suivant l’estimation qui en seroit faitte lors.
C’est sur tout ce que dessus, l’avis de nous expert tiers susd[it] et soussigné.
Fait et aresté à Paris lesd[its] jour, mois et an que dessus."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n4">Surélévation</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Le Sieur Duftoy remet aux experts le rapport d'une précédente visite menée par Jacques Porto, architecte juré du roi expert bourgeois de Paris, le 1er septembre 1717 (Le Brun, greffier).</noteworthy>
    </description>
      <comment>Les conclusions des premiers experts n'ont pas été transcrites (Plus d'une dizaine de pages rédigées par Callou). </comment>
</expertise>