<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j751d009" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-25T09:30:52Z">2022-05-25T09:30:52Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-22T15:16:20Z">2021-06-22T15:16:20Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J751</idno>
        <idno type="item">009</idno>
        <facsimile from="0094" to="0098"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">4</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-01-13" type="paris"/>
      <date when="1746-01-13" type="paris"/>
      <date when="1746-01-14" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue de Grenelle</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>quartier Saint-Honoré maison dite des Veuves</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visitte et allignement de mur rue de Grenelle St Honoré, pour Mr Beauvin</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (chambre civile)</orgName>
                    <date when="1745-12-14"/>
          <date when="1745-12-22"/>
          <date when="1746-01-04"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>dans le cadre la reconstrucion de la maison du requérant, reconstruction de mur mitoyen</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0066" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0039" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0052">
                    <persName>
                        <surname>Vitard</surname>
                        <forename>André</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Beauvin</surname>
                            <forename>Pierre Joseph</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer conseiller secrétaire du roi paieur des gages des officiers de la Chancellerie près l e Parlement de Besançon</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0066"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Doublet veuve David</surname>
                            <forename>Elisabeth</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Claude David marchand bonnetier, propriétaire de la maison attnant à droit en y entrant la boutique</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0039"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Pinard</surname>
                        <forename>Jean</forename>
                    </persName>
                    <occupation>expert et entrepreneur des ouvrges de la reconstruction de la maison dusieur Beauvin</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0039 #xpr0066">"Pourquoi et après avoir examiné de part et d’autre ledit mur mitoyen nous estimons et notre avis est qu’il est nécessaire de le démolir et reconstruire en tout son étendue au droit desdits corps de logis sur rue suivant ladite longueur de trente trois pieds et demi environ sur toute la hauteur duit mur compris fondation jusque sur le bon et solide fond ; lequel mur sera reconstruit de son ancienne épaisseur que nous avons trouvé être de seize pouces et demi… moilons durs etc. ravalé etc.. excepté que les parties hautes dudit mur mitoien du dessus du dernier plancher de la maison qui sera la plus exhaussée pourront être faites en platras maçonné et ravalé comme dessus.
A l’égard de la jambe étrière sur rue à la tête dudit mur mitoien elle sera faite jusqu’à la hauteur nécessaires pour la maison de ladite dame veuve David en quartiers de pierre de taille dure d’Arcueil de la meilleure qualité ou de Montsouris….
Tout lequel mur mitoyen en ladite longueur de trente trois pieds etc. aux frais et dépens communs des parties savoir le tiers aux dépens de ladite dame veuve David et les deux tiers aux dépens dudit sieur Beauvin, au moien de quoi ledit sieur Beauvin ne paiera point de charges de ce qu’il pourra élever plus haut que la maison de laditte veuve David néantmoins ladite dame veuve David paiera moitié de la valeur et taille des parties en pierre de taille ci-dessus expliquées compris la fondation de la jambe étière n’y aiant que la pose de ladite pierre de taille qui sera faite suivant la contribution ci-dessus dudit car un tiers par ladite dame veuve David et les deux tiers par ledit sieur Beauvin.
Et come ledit sieur Beauvin a dessein de construire en pierre de taille et ace sur rue de sadite maison il paiera seul la valeur et taille de sa jambe boutisse à la tête dudit mur mitoien sur rue du dessus de la jambe étrière, la pose d’icelle jambe boutisse, qui fait partie dudit mur mitoien devant être faite suivant la contribution ci-dessus un tiers par ladite dame veuve David, de sorte qu’arrivant que ledit veuve David fit construire par la suitte en pierre de taille la face sur rue de sadite maison elle seroit lors tenus de rembourser audit sieur Beauvin moitié de la valeur en pierre de taille de ladite jambe boutisse jusqu’à la hauteur dont elle se trouveroit avoir besoin." Etc…</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>nomination de l'expert : si l'opposante n'avait finalement nommé son propre expert, Le Bègue avait été désigné d'office pour elle</noteworthy>
    </description>
</expertise>