<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad020" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T12:12:48Z">2022-05-27T12:12:48Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-12T16:40:45Z">2021-07-12T16:40:45Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-12T15:09:30Z">2021-07-12T15:09:30Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">020</idno>
        <facsimile from="0246" to="0272"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">28</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-17" type="province"/>
      <date when="1746-03-18" type="province"/>
      <date when="1746-03-19" type="province"/>
      <date when="1746-03-28" type="province"/>
      <date when="1746-03-29" type="province"/>
      <date when="1746-03-30" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>ferme et bâtiments de Petitbourg</complement>
                
                <city>Evry</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visitte de réparations et estimations d'icelles à la ferme et bâtiments de Petitbourg, entre le sieur Gens, fermier et les Directeurs de la Succession d'Antin ; M. Arnoult, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>commissaires généraux du conseil député par SM pou juger en dernier ressort les contestations d'entre la maison d'Antin et ses créanciers (jugement)</orgName>
                    <date when="1745-09-05"/>
          <date when="1746-01-29"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>succession d'Antin, héritiers mineurs et créanciers), la ferme nécessite des réparations urgentes et nécessaires et remboursement des dommages</case>
            <objects>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0006" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gens</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>laboureur germier de la tere de Petitbourg demeurant en la paroisse de Savigny sur Orge</occupation>
                    </person>
                    <status>tenant</status>
                    <expert ref="#xpr0006"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>héritières mineures d'Antin</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0006"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>créancier du duc d'Antin</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0006"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0006">"Nous observons que nous avons raporté au conseil que leurs ditte estendue suivant les mesures que nous en avons prises et cy dessus constatées est de trois mil cinq cent trente deux toises en longueur que chacune desdittes boyelles doit contenir douze pieds de large et ouverture par en haut et six pieds ou environ de largeur par le bas dans le fond qu’elles sont en partyes et doivent estre couppées sur l’angle de quarante cinq degrez dans leur intérieur pour en éviter l’boullement en sorte que pour parvenir au devis estimatif de ce que la vuidange d’icelles poura coûter nous avons fait une mesure commune pour les partyes entièrement comblées et pour celles qui ne le sont qu’en partye mais toujours assez pour empescher l’écoullement des eaux faute de pente nous avons réduit cette quantité de 3532 toises à celle de dix sept cent soixante six toises cubes que nous estimons valloir tout détail et calcul fait eu égard à ce que cette vuidange n’exige aucun transport icelle se jestant sur les ruelles de part d’autre, la somme de douze cent livres cy 1200 livres
Après tout ce que dessus et avoir par nous constaté les réparations à faire tant à la ferme qu’à la grange nous les estimons touttes urgentes, observant que si dans la quantité par nous raportées il si trouvoit qui ne futs seullement que nécessaires c'est-à-dire qui pouroient se différer quelque peu de temps ce seroit les contrevents au rez de chaussée du logement du fermier quoique sans iceux il ne soit pas surement fermé et ceux des lucarnes ou gerbières des greniers au dessus des bergeries qui cependant ne se doivent pas différer par la raison qu’au moindre accident de feu, le vent pouvant i porter les moindres flamèches la ferme et tous ses bâtiments se trouveroient incendiée sans que l’on en puits rien garantir à cause des fourages dont ils sont remplis.
Qu’il en est de même de celle de la grange à reconstruire sans laquelle le fermier ne peut serrer sa récolte
Quant à la vuidange desdites fossez de Boyelles dont nous avons cy dessus parlé nous l’estimons pareillement urgente pour faire cesser le préjudice que le deffaut d’écoullement d’eau fait au fermier
Telles sont nous oppérations estimations observations t avis sur lesquelles et sur le contenu en notre procès verbal nous référons aux lumières supérieures du bureau."</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="93" s="" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>procès verbal de devis, établissant un "devis estimatif" (f. 3r°) des réparations jugées unanimement urgentes et nécessaires, à faire à la diligence du sieur Couderc

nomination de l'expert
f. 3r° jugement 29 janvier 1746 nomination par le requérant (Gens) de sa part l’expert Pinard architecte
Couderc fit savoir qu’il n’est pas nécessaire de faire venir des « architectes » de Paris car il y en a sur place. « et de la part dudit Gens sa réplique que dans l’estendue de la ville, prévosté et vicomté de Paris en fait de visitte de maisons, bâtiments et héritages il faut se servir des jurez experts architectes entrepreneurs de bâtiments seuls créés en titre d’office, par édit du mois de may 1690 à peine de nulité des raports qui seroient faits par d’autres architectes ou maçons et comme les bâtiments terres et héritages de la ferme de Petitbourg dont la visitte a esté ordonné par le jugement du bureau sont situés dans l’estendue de la prévosté et vicomté de paris, . Ledit Gens s’est conformé  à la règle, estat et disposition dudit édit en nommant de sa part pour expert le sieur Pinard juré expert à Paris au lieu qu’en nommant un autre il seroit exposé à faire faire un raport nul qu’ainsy on avoit tord de prétendre que ce raport devoir estre fait à ses frais, d’autant qu’il n’en couteroit guère moins si il étoit permis de se servir d’autres experts parc que ceux cy seroient obligez de venir à Paris pour prêter serment avant que de procédder à leur visitte au lieu qu’un expert de Paris n’y est point obligé au moyen de ce qu’il l’a prêté une fois lors de la réception en son office, qu’en faisant l’estat des lieux seroient mieux d écrit et expliqué pour un juré expert déversé dans ces sortes de matières que par des gens de la campagne, pourquoy persistoit dans la nomination par luy faite »
Le commissaire, Chopin d’Arnonville « ayant aucunement égard au réquisitoire dudit Gens vous avez nosseigneurs ordonné que par nous Arnoult architecte juré expert à Paris que vous avez nommé d’office pour touttes les parties, les lieux … seroient vus et visitéz …
</noteworthy>
    </description>
</expertise>