<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j756-bd023" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-07-20T14:00:07Z">2022-07-20T14:00:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-07-20T12:50:18Z">2022-07-20T12:50:18Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J756/B</idno>
        <idno type="item">023</idno>
        <facsimile from="0254" to="0263"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-11-28" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au village de Bagneux</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Gaucher</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visite et estimation d'ouvrages de maçonnerie, charpente et couverture faits par le Sieur Denis, maître maçon, en une maison à Bagneux, appartenante au Sieur Gaucher, marchand de galons</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-10-14"/>
          <date when="1746-10-29"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Fin de travaux</case>
            <objects>
        <object type="other">Ouvrages de maçonnerie, charpente et couverture</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0156" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0200" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0047">
                    <persName>
                        <surname>Mangin</surname>
                        <forename>Philibert</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Denis</surname>
                            <forename>André</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon à Bagneux</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0156"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gaucher</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>marchand rubanier (de galons) à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0200"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Rondet</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>toiseur de bâtiments à Paris</occupation>
                </craftman>
            <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Montgrenier</surname>
                        <forename>Etienne</forename>
                    </persName>
                    <occupation>jardinier</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="disagreement">Désaccord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0156">Sur quoy, moy, Le Besgue, observe qu’il est d’usage de toiser les percements de bayes en mur, leur largeur sur leur haut[eu]r pris dans œuvre, en y ajoutant un pied de chacque costé et par le haut et par le bas et les toiser à toises de mur et non à deux toises pour une, que quand l’usage a esté estably et suivy de tout temps, l’on sçavoit et l’on a observé qu’il ne faloit point fournir de moelons et qu’au contraire, il en devoit rester, mais que c’est par le temps qu’un ouvrier employé à faire le percement, dresser les tableaux, revêtir par sous œuvres les linteaux, former les feillures autour de la porte, faire la pose du seuil et sceller les gonds, gaches et crampons des verouils et les recouvrem[en]ts des linteaux avec feillures et former les ceuillies tout autour de la baye, pourquoy l’ouvrage doit estre estimé comme mur neuf, pourquoy je perciste dans la susd[ite] estima[ti]on par moy y compris l’exedant des murs fait au pourtour.</opinion>
          <opinion ref="#xpr0200">"Et par moy, Mouchet, a esté dit qu’il est fasheux d’estre obligé de répliquer au dire de mon confrère, mais que n’estant pas d’usage de toiser les murs de cette nature autrement qu’à toise superficielle pour ce qu’ils contiennent et que dans tous les ouvrages et de tout les temps on a toujours distinguer de tels murs de ceux faits à neuf et si l’on n’ajoutoit qu’un pied de chacque costé des bayes percées, la mesure que nous avons trouvée seroit plus petite qu’elle n’est réelement, ainsy le pris de ce mur doit estre bien différent d’un mur neuf, pourquoy je soutient l’avoir estimé tout ce qu’il vaut."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0200">"De sorte que lesd[its] ouvrages, en l’état qu’ils se trouvent actuellement montent ensembles, suiv[an]t moy, Mouchet, à la somme de cent quatre vingt dix livres deux sols, cy 190₶ 2s. 
Nous, Mouchet, pour répondre et satisfaire au réquisitoire qui nous a esté fait de distinguer l’état actuel des susd[its] ouvrages de l’état où ils pouvoient estre au mois de may d[erni]er, nous avons seullement reconnu par les différents plastres et par ce que nous en ont dit les voisins, qu’il a esté fait plusieurs parties de rétablissem[en]ts auxd[its] murs, notament le chapron et partie de gobetage en plastre au dessous de desquels nous n’avons pu précisément distinguer l’estendue ny la nature desd[its] rétablissem[en]ts."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0156">"Et suiv[an]t nous, Le Besgue, lesd[its] ouvrages fait en lad[ite] maison par led[it] Denis, maçon, montent ensembles, suiv[an]t nosd[ites] estima[ti]ons, à la somme de deux cent livres deux sols quatre deniers, cy 200₶ 2s 4d. 
Dans l’état actuel ou nous avons trouvés lesd[its] ouvrages, ayant pour satisfaire au réquisitoire du Sr Gaucher fait attention à ce qui a esté rétably par le Sr Denis auxd[its] ouvrages, tant par les différence des plastres remis après coup à la place de ceux qui estoient tombés par les injures du temps, lesd[its] ouvrages ayant estés faits en novembre1745, que par les indications que nous en ont donnés sur le lieu, tant d’un costé du mur de closture mitoyen, que de l’autre, les voisins et autres susnommés en notre présent procés verbal par […], nous, Le Besgue, avons reconnu que du coste de la petite cour à fumier, il a esté refait en haut dud[it] mur de closture, environ 10p de long de gobetages sur 3p. réduit et plusieurs autres petites parties à la descente du jardin à lad[ite] cour, et du costé du voisin environ trois pieds de large sur douze pieds de long en différentes sinuosités, ce qui ne fait au plus qu’environ six livres de dépense, à quoy pouroient se monter lesd[its] rétablissem[en]ts, lesquels ne sont point demandés par aug[mentati]on par le Sr Denis, s’en tenant à son p[remie]r mémoire de demande sur lequel nous avons statué, estant libre et de droit qu’un entrep[reneu]r puisse rétablir quelques portions de crépis tombés par les injures d’une saison avencé lorsque le temps le permet et surtout en n’en demandant rien, à l’égard des aug[menati]ons, changem[en]ts faits auxd[its] ouvrages et forcément nous vous référons, Monsieur, d’en juger sur l’exposé des déposi[ti]ons faites en notre présent raport, conformément à votre sentence.
Nous observons qu’il est fait demande par le Sr Denis en son mémoire signiffié d’une somme de quatre livres pour des droits de voirie et percem[en]ts de porte en question sur la rue, sur quoy nous ne pouvons statuer, estant à luy à s’en faire rembourser par led[it] Sr Gaucher suiv[an]t le tarif."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0200">"Moy, Mouchet, observe seullement qu’il est tout à fait impossible de statuer et fixer le prix des rétablissem[en]ts dans lesquels mon confrère ne fait nul du chapron et a soin de raporter des changem[en]ts qu’il dit avoir esté fait forcément dans lesd[its] ouvrages, l’ouvrier n’en demandant aucunnement ny verballement ny dans ses mémoires, qu’au surplus, les répara[ti]ons et rétablissem[en]ts de ces murs pouvoient estre faits en moelons aussy bien qu’en enduits de plastre et qu’on ne peut juger puisque le plastre recouvre led[it] mur."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0156">"Moy, Le Besgue, je ne puis me dispenser de dire que le terme de forcément que j’ay employé n’est que sur ce qu’il estoit requis de s’informer si le maçon estoit entré de gré ou de force dans la maison, pourquoy je vous ay référé, Monsieur, à ce sujet, quand aux répara[ti]ons qui auroient pu estre aux moelons, il est évident par toutes les dépositions, qu’il n’estoit n[écessai]re que de réparer quelques simples parties de gobetages de plastre, ce qui est assé ordinaire dans les murs de closture, surtout à la campagne et à des ouvrages faits pend[an]t l’hiver."</opinion>
          <opinion ref="#xpr0156 #xpr0200">"</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="false">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="15" s="7" d="6"/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
          <term value="d10">Mur de clôture</term>
        </keywords>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement">
          <term value="f3">Toiser</term>
        </keywords>
    <keywords group="repairs">
          <term value="g1">Réparations</term>
        </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
          <term value="n3">Augmentation</term>
          <term value="n5">Changement (en cours de contrat)</term>
          <term value="n10">Rétablissement</term>
        </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il y a un désaccord entre les parties à propos de la conformité des ouvrages réalisés avec ceux décrits aux mémoires (à propos des ouvrages en plâtre semble-t-il). Cela implique la comparution de plusieurs personnes qui viennent déclarer l'état dans lequel elles ont pu observer les murs à différentes périodes : Sieurs Le Camus, Clerisseau, Montgrenier, Rondet et Meslin. – – – Les experts émettent des avis contraires quant à la manière de toiser les ouvrages. </noteworthy>
    </description>
</expertise>