<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j751d025" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T08:20:39Z">2022-05-27T08:20:39Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-28T16:43:26Z">2021-06-28T16:43:26Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-06-28T15:36:28Z">2021-06-28T15:36:28Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J751</idno>
        <idno type="item">025</idno>
        <facsimile from="0272" to="0281"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>pas de lavis. Echelle</desc>
                    <note/>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-01-24" type="paris"/>
      <date when="1746-01-31" type="paris"/>
      <date when="1746-01-31" type="paris"/>
      <date when="1746-02-01" type="paris"/>
      <date when="1746-02-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id77509d122" type="paris">
                <address>
                    <street>rue St Honoré</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>au coin de la rue Tirechappe</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue St Honoré, appartenante à la dame de Belledalle, mineure, et alignement d'un mur entre ladite maison et celle appartenante au sieur Mansard ; M. Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC</orgName>
                    <date when="1746-01-15"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>succession, tutelle d'héritier mineur, projet de vente sur licitation et projet de reconstruction de la maison par le voisin pouvant entrainer la reconstruction du mitoyen ave la maison de l'héitière mineure en mauvais état</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Poirier d'Etry</surname>
                            <forename>Marie Anne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineure épouse de Victor François de Manneville de Belledatte, chevalier conseiller du roi en sa cour de Parlement</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>de Manneville de Belledalle</surname>
                            <forename>Victor François </forename>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur de Marie Anne Poirier d'Etry sa fille</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Mansart de Jouy</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>neighbour</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Loir</surname>
                        <forename>Bernard Jean Baptiste</forename>
                    </persName>
                    <occupation>expert entrepreneur de bâtiments de Manneville de Belledalle</occupation>
                </craftman>
        <craftman>
                    <persName>
                        <surname>Richard</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation>maître charpentier de Manneville de Belledalle</occupation>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">« Nous avons de nouveau visité ladite maison dans tout ce qui la compose ont l’état et consisttance sont par nous ci devant rapportés en la vacation du 31 janvier dernier du  matin, et en celle suivante l’état du mur mitoyen en deux sens, sur quoy toutes attentions et considérations faittes ainsi que sur l’allignement donné par mrs les trésoriers de France le dix neuf dudit mois de janvier denier des deux faces de ladite maison suivant lequel l’encoignure sur la rue St Honoré doit rentrer de quatre pouces et demi ainsi que sur la rue Tirechappe et cette dernière face retranchée de quatorze pouces à son autre bout, nous estimons et notre avis est que le parti le plus avantageux que l’on puisse prendre pour les intérêts de ladite dam de Belledalle et ceux de melle Poirier Davigny sa sœur majeure, propriétaires pour chacune pour moitié de ladite maison est de démolir entièrement ladite maison et de la reconstruire à neuf de fond en comble convenablement à sa scituation à on peu de largeur d’emplacement et à l’état et usage des personnes qui l’occuperont, à cet effet de donner en compte les vieux matériaux de charpente, thuile, fers, menuiserie et vitrerie qui en proviendront qui sont de très peu de valleur
Nous avons ensuitte pris les mesures, fait les opérations, détails et calculs particuliers pour connoitre de l’objet du coût de la démolition et reconstruction de ladite maison que nous avons trouver monter à la somme de huit mille cinq cent livres compris celle du mur mitoyen en deux sens avec la maison du sieur Mansard et déduction et compensation faittes de tous les vieux matériaux qui proviendront de ladite démolition cy 8500 livres
Et pour satisfaire aux disposition de laite sentence en ce qui concerne l’estimation de ladite maison vu son état ci-dessus, la superficie de son emplacement suivant ledit allignement de mrs les trésoriers de France du dix neuf janvier dernier, sa scituation et la reconstruction entière que l’on ne peut se dispenser de faire nous l’estimons la somme de dix mille livres eu égard aussi au cours du temps présent cy 10000 livres 
Fait par nous architecte susdit ledit jour, mois et an à quoy et à faire tous lesdits détails estimatifs particuliers à vous ce jourd’huy vacqué du matin et de relevée »
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id77509d122">
                    <appraisal l="10000 " s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>La maison a besoin de grosses réparations urgentes et nécessaires et peut être de reconstruction tant à cause de l'état et scituation de ladite maison que parce que la propriétaire de la maison voisine étant dans le dessein de faire rebâtir la sienne a donné assignation pour reconstruire les murs mitoyens, en sorte que l'on se trouve obligé auxdites grosses réparations, soit pour la reconstruction des murs mitoyens, retenir ladite maison de toutes parts ou la faire réédifier"
Pas de renvoi au juge</noteworthy>
    </description>
</expertise>