<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j756-ad022" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-07-13T07:40:33Z">2022-07-13T07:40:33Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-07-12T11:40:11Z">2022-07-12T11:40:11Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J756/A</idno>
        <idno type="item">022</idno>
        <facsimile from="0631" to="0654"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">20</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Procès verbal d'huissier</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>25,5 x 18,5 cm.</desc>
                    <note>Sommation d'huissier suite à l'arrêt du Parlement de procéder à une expertise de ventilation des dettes sur le prix du bien immobilier du défunt.</note>
                </appendice>
        <appendice>
                    <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc>24,5 x 18,5 cm.
Plume, encres noire et brune, lavis gris et rose, traces de graphite.</desc>
                    <note>Plan d'une mitoyenneté entre Palleau et Sellier, même expert et même greffier que la présente affaire mais qui datte de février 1747 (Document mal classé).</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-10-21" type="paris"/>
      <date when="1747-01-16" type="paris"/>
      <date when="1747-02-06" type="paris"/>
      <date when="1747-02-20" type="paris"/>
      <date when="1747-02-28" type="paris"/>
      <date when="1747-03-01" type="paris"/>
      <date when="1747-03-04" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1198571d126" type="paris">
                <address>
                    <street>rue du Temple</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis-à-vis le Temple</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner>Direction Aubry de Castelnau</owner>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Ventilation de la maison de la maison de Maître de Castelnault, rue du Temple, à la requête des directeurs de ses créanciers</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (Grand Chambre)</orgName>
                    <date when="1746-08-27"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Volonté de ventiler un bien dans le cadre d'une créance et d'augmentations</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0147" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>écuyer, architecte expert du roi</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Chabenat de Bonneuil</surname>
                            <forename>Michel Antoine Gabriel</forename>
                        </persName>
                        <occupation>conseiller en la Cour des aides ; créancier syndic et directeur des droits des autres créanciers du Sieur Aubry de Castelnau</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>et consorts ; créancier syndic et directeur des droits des autres créanciers du Sieur Aubry de Castelnau</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0147"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Basly</surname>
                            <forename>Charles Michel</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>du Liscouet</surname>
                            <forename>Marie Angélique</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de Messire Antoine Arthur Deschiens, chevalier seigneur de Luzy, conseiller du roi, trésorier de France au bureau des Finances de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref="#xpr0147"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Monnoye</surname>
                            <forename>Claude Denis</forename>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Caqué</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>juré expert entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Flamand</surname>
                            <forename>Barthélémy</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître charpentier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Souhart</surname>
                            <forename>Guillaume</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître menuisier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Desfiguiers</surname>
                            <forename>Pierre</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître couvreur</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Lefebvre</surname>
                            <forename>Geneviève</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve Jean Chavart, maître peintre et doreur</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Le Camus</surname>
                            <forename>Jean Louis</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître plombier</occupation>
                    </person>
          <person>
                        <persName>
                            <surname>Lucot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0147"/>
          <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Dinet (le jeune)</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0147">"Pour satisfaire à l’arrest de la Cour du vingt sept aoust denier et procéder par notre ventillation à la distinction de la valleur du fond et de l’ancienne superficie de la maison en question, dans laquelle nous sommes d’avec la valleur de la nouvelle superficie et estimer le tout séparément, eu égard à la somme de quarante huit mil cinq cent livres, moyennant laquelle laditte maison a esté vendue en la direction, ayant par nous cy devant estimé la totalité de laditte maison la somme de cinquante mil livres, nous avons, pour faire laditte ventillation, fait les oppérations de calculs nécessaires au moyen desquelles nous avons trouvé que le sol et ancienne supperficie doit avoir dans laditte somme de quarante huit mil cinq cent livres celle de trente quatre mil cent quinze livres treize sols […] et qu’au lieu de quatorze mil cinq cent vingt livres sept sols un denier à laquelle nous avons estimé la nouvelle superficie, les entrepreneurs n’auront entr’eux que la somme de quatorze mil quatre vingt quatre livres sept sols, lesquelles deux sommes cy dessus forment ensemble celle susditte de quarante huit mil cinq cent livres, prix de la vente de lad[ite] maison, cy 48500₶ 0 0.
En sorte que le Sr Caqué, créancier de la somme de quatre mil trois cent livres onze sols six deniers pour les ouvrages par luy faits pour la conservation et l’augmentation de valleur de laditte maison ne poura estre colloqué dans l’ordre du prix de laditte que pour la somme de quatre mil cent soixante onze livres cinq sols, cy 4171₶ 5s 0. 
Le sieur Souhart pour celle de cinq mil six cent soixante dix sept livres 0s au lieu de celle de cinq mil huit cent quatre vingt trois livres, cy 5677₶ 0s 0.
Le Sieur Flamant, charpentier, pour celle de douze cent dix livres au lieu de celle de douze cent quarante sept livres douze sols, cy 1210₶ 0s 0.
Le Sieur Desfiguiers, couvreur, de celle de sept cent livres au lieu de celle de sept cent vingt deux livres, cy 700₶ 0s 0.
Le Sieur Vienot, serrurier, de celle de six cent soixante trois livres deux sols au lieu de celle de celle (sic) de six cent quatre vingt quatre livres 3s 9d, cy 668₶ 2s 0. 
Le Sieur Lucot, autre serrurier, de celle de quatre cent quatre vingt trois livres au lieu de celle de quatre cent quatre vingt dix huit livres quatorze sols, cy 483₶ 0s.
La Veufve Chavart, de celle de deux cent soixante dix neuf livres au lieu de celle deux quatre vingt huit livres huit sols six deniers, 279₶ 0s 0. 
Le Sieur Le Camus, plombier, de celle de deux cent cent (sic) quarante trois livres quatre sols au lieu de celle de deux cent cinquante livres quatorze sols, cy 243 0s 0. 
Et le Sieur Lannoy, paveur, de la somme de six cent cinquante trois livres au lieu de celle de six cent soixante quinze livres trois sols quatre deniers, cy 653₶ 0s 0. 
Toutes lesquelles susdittes sommes reviennent ensemble à celle de quatorze mil quatre vingt quatre livres sept sols […] qui, jointe à la somme de trente quatre mil quatre cent quinze livres treize sols […], à laquelle se trouve réduit le fond et l’ancienne superficie, font ensemble la somme de quarante huit mil cinq cent livres, prix de lad[ite] adjudication, cy 48500₶.
Telle est la ventillation par nous faitte de lad[ite] maison aux termes de votre arrest, Nosseigneurs, sur laquelle et sur le contenu audit procès verbal nous référons aux lumières supérieures de la Cour.
Fait par nous, escuyer architecte expert susdit, les jours, mois et an que dessus […]."</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="48500" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id1198571d126">
                    <appraisal l="48500" s="" d="">
                        <desc>Maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="52" s="5" d=""/>
      </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k3">Ventilation</term>
      <term value="k11">Saisie (endettement)</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n3">Augmentation</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>Il est fait mention d'un procès verbal de visite et estimation daté du 12 juillet 1745 (Joubert, expert). – – – La maison appartient à la Direction des créanciers du Sieur Aubry de Castelnau . Elle a été "vendue et adjugéz en la direction des créanciers du Sr Aubry au Sr Barbeau pour faire la ventillation de lad[ite] maison" (montant de 48500 livres). </noteworthy>
    </description>
</expertise>