<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad006" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T11:40:19Z">2022-05-27T11:40:19Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T10:02:44Z">2021-07-08T10:02:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T09:33:44Z">2021-07-08T09:33:44Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">006</idno>
        <facsimile from="0037" to="0045"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">8</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-03" type="suburbs"/>
      <date when="1746-03-03" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>marché Daguesseau, rue du Rempart faubourg Saint Honoré</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
      <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>grande rue du faubourg Saint Honoré</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visitte et allignement de mur mitoyen et de clôture, séparant le nouveau marché Daguesseau, rue du Rempart, Fg St Honoré d'une maison appartenante au sieur Bienfait et autre sgrande rue du Faubourg  ; MM. Le Sueur et Goupy, experts ; M. Mangin, greffier. </designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (chambre civile)</orgName>
                    <date when="?"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Bernard fait des travaux (fouilles) et son voisin craint l'écroulement du mur (il est arrivé ce cas à un autre voisin récemment et le  experts n'ont pas donner l'alignemnt</case>
            <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0171" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0128" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0047">
                    <persName>
                        <surname>Mangin</surname>
                        <forename>Philibert</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bernard</surname>
                            <forename>François </forename>
                        </persName>
                        <occupation>entrepreneur du bâtiment</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0171"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bienfait</surname>
                            <forename>Jacques</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître patissier, sa femme et son fils mineur</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0128"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Lheurieux</surname>
                            <forename>Molet ?</forename>
                        </persName>
                        <occupation>avocat au Parlement et conseiller du roi</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0128 #xpr0171">« Nous avons ensuitte fait attention aux dires et fins desdits sieur Bienfait et Bernard cy devant énoncés, fait attention à l’état dudit mur et fouilles de terres cy devant déclarées, fait aussy attention à l’élévation des bâtiments que ledit Bernard entend construite en cette partie dudit emplacement et toutes considérations faites nous estimons et notre avis est que ledit mur mitoyen de closture doit estre démoly et refait à neuf tant en fondation qu’en élévation par et aux dépends seuls dudit sieur Bernard au moyen de quoy il ne payera point de charges de la suréléavation au dessus de ladite hauteur de closture actuelle qui n’est que de six pieds et demy depuis le dessus de l’aire actuel ou rez de chausse dudit hangard jusque sous le larmier du chapron actuel et sera néantmoins ledit mur mitoyen pour closture de ladite hauteur et compris trois pieds de fondation suivant l’usage en pareil cave, bien entendu que si ledit mur mitoyen qui est de quatorze pouces et demy réduit au dessus dudit empatement le plus élevé n’est pas d’une épaisseur suffisante à l’élévation des nouveaux bâtiments dudit sieur Bernard il poura le fortiffier de ce qu’il jugera à propos en prenant l’augmentation d’épaisseur sur son terrain et de son costé (f. 5r°) et si par la suitte du temps les propriétaires de ladite maison dudit sieur Bienfait et consorts font construire un batiment contre et sur ledit mur ils seront tenus suivant la coutume et l’usage en pareil cas de rembourser audit sieur Bernard ou à ses successeurs la moitié de l’estimation dudit mur en ce qui sera par eux ébergé et la moitié du terrain que ledit sieur Bernard aura pris sur luy pour ladite augmentation d’épaisseur que les plus valleur de la moitié de la plus épaisseur dudit mur en la partie cy dessus déclarée mitoyenne »
- dires des parties ,  cf commentaires
Retour à l’avis des experts « … que cette fouille n’a causé préjudice dommage ny altération audit ancien mur mitoyen de closture en que si nous (f. 6r°) n’avons pas estimé nécessaire de faire par ledit sieur Bienfait en consorts un contremur suffisant aux termes de la coutume le long de la fondation dudit mur mitoyen du costé dudit sieur Bienfait et consorts pour oposer à la poussée des terres jectisses que leurs autheurs ont raportées contre ledit ancien mur pour relever leur rez de chaussée comme il est dit cy devant c’est que par l’inspection dudit nouveau marché Daguesseau nous avons reconnu qu’on relève l’ancien sol de l’emplacement de ce marché pour avoir les pentes et ruisseaux nécessaires pour l’écoullement des eaux dans la rue de la Madelaine au moyen duquel relèvement le terrain dudit marché et celuy du derrière de la maison dudit sieur Bienfait et consorts devenants à peu près égaux de hauteur il ne sera plus besoin de contremur de leur costé. »
Alignement donné
« Tel est notre avis, référant à vous monsieur d’en juger et ordonner suivant vos lumières et votre justice ordinaire."
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0171" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="expert" ref="#xpr0128" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="16" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="1" s="10" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="62" s="10" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a8">Maison (re)construite à neuf</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance">
      <term value="d4">Contre-mur</term>
      <term value="d10">Mur de clôture</term>
    </keywords>
    <keywords group="law">
      <term value="e1">Coutume (articles le cas échéant)</term>
    </keywords>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>dires de parties
Bernard « le sieur Bernard nous a dit en persistant en ses deffences et moyens signiffiés dans l’instance que ses fins se réduisent quant à présent à nous requérir de visitter le mur mitoyen (f. 2v°) de closture dont est question, raporter son état actuel dire s’il est en nécessité de reconstruction à quel dépends, en donner l’alignement au cas de reconstruction, ensemble l’état actuel du terrain dudit marché au long dudit mur et de la fouilles encommencée à six pieds ou environ de distance d’iceluy mur sur 3 à quatre pieds de proffondeur percistant comme dit est en tous ses autres fins et moyens et faisant au surplus toutes réserves et protestation et droit et a signé.
Bienfait : « et par ledit sieur Bienfait nous a esté dut que ses fins sont pour ainsy dire les mêmes que ceux dudit sieur Bernard qu’il ne s’est oposé par sa requeste à la fouille encommencée par ledit sieur Bernard de ses bâtiments le long du mur du fond de sa maison mitoyen avec le terrain du sieur Bernard que par la creinte qu’il avoit eu que ledit mur ne s’écroulla en la manière qu’il luy estoit arrivé depuis peu par la fouille qui avoit esté faite par le sieur Villot le long d’un mur mitoyen de la maison neuve qu’il vient de faire construire à neuf grande rue du faubourg St Honoré lequel mur a tombé dans la fouille faite par ledit sieur Villot ce qui a esté cause que les experts qui ont estés nommés pour visitter ledit mur n’ont pu en raporter l’état et non pu en donner l’alignement exactement, les parties ayant estées obligées de se consillier là-dessus ; qu’il nous requière d’examiner si la fouille fait par ledit sieur Bernard préjudicie au mur en question, s’il est nécessaire de le reconstruire à neuf et à quels frais et en cas de reconstruction en donner l’aligement, n’ayant point entendu faire aucune mauvaise contestation audit sieur Bernard n’ayant eu pour fin que de conserver, s’en raportant entierrement à ce qui seoit par nous décidé et a signé »

avis des experts (cf conclusion)
Bernard rappelle que l’instance actuelle « a esté la crainte que le mur en question ne croula par une fouille inconsidérée de la part dudit sieur Bernard » à l’instar de ce qui s’est produit pour un voisin (Villot), mais que dans leur cas son futur bâtiment est éloigné dudit mur « que cette allégation ne touche en rien la question dudit mur mitoyen que ce n’est point luy qui a esté l’entrepreneur du sieur Villot que c’est une allégation fort étrangère, que les fautes sont personnelles, que ledit sieur Bienfait pouvoit luy même visitter le terrain et le mur du costé dudit marché, et prendre conseil de gens à ce conoissans avant de présenter sa requeste à Mr le lieutenant civil sur laquelle ledit sieur Bernard continue de faire toutes réserves et protestations et droit en (f. 5v°) qui pourra le requerir et a signé »
A quoi Bienfait réplique qu’il n’a fait que citer un exemple (Villot)  « que ce n’a point été l’envie de luy sussiter une mauvaise contestation que luy a fait présenter requeste pour faire cesser la fouille […] qu’il n’étoit point assé connoisseur pour décider par luy même si cette fouille estoit en état de préjudicier ou non audit mur mitoyen qu’il ne pouvoit mieux faire dans ce cas que de s’en raporter à des experts qui ne pouvoient estre nommé à l’amiable veu que son copropriétaire est mineur et qu’il est son curateur ainsy il ne faut pas que ledit sieur Bernard fasse sentir que s’a esté en la présente affaire ainsy qu’il a fait et a signé »

retour à l'avis des experts (cf conclusion)
</analysis>
        <noteworthy>Tranchées et percements faites dans et au pied du mur mitoyen. Mur à reconstruire à neuf. Si Bernard construit un bâtiment contre led. mur, il devra selon la coutume et l'usage rembourser la moitié de l'estimation du mur et la moitié du terrain que ledit Bernard aura pris pour construire le dit mur. Crainte d'écroulement du mur mitoyen par une fouille inconsidérée. Dires des parties. L'expert pense que la crainte était infondée car la fouille n'a causée aucun préjudice. La poussée des terres jectices sera contenue par un contre-mur selon la coutume (6), mais comme le nouveau marché a été surélevé, le contre-mur ne sera pas nécessaire. Alignement donné.</noteworthy>
    </description>
</expertise>