<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-bd034" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-15T19:27:28Z">2021-09-15T19:27:28Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/B</idno>
        <idno type="item">034</idno>
        <facsimile from="0600" to="0664"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">14</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire de la dépense faite au sujet de la démolition et enlèvement des gravois dans une place Fg Montmartre attenant à la barrière du petit pont cy devant appartenant aux Ferandines fait par l'ordre de M. Gerblot par Beausire, me maçon, en 1746.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de charpenterie fait et fournis, pour M. Gerbault, en une maison scize au Petit Pont des Porcherons, faits en 1746, par Jacques Quentin, me charpentier.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">reçu</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Reçu de pièces de la part du greffier par le fermier judiciaire.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">reçu</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Produits des démolitions en vieux bois.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages que j'ai fait et fourny, le 15 aoust 1753, dans une maison du petit des Porcherons par ordre de M. Gerbleaux.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire d'ouvrages de maçonnerie faits en une maison, scize rue du Fg Montmartre, partenante à M. Jarbleau, faits au mois d'octobre 1750, par Dufresne me maçon.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de couverture faits en une maison, sur le petit pont des Porcherons, appartenenante à Monsieur Gerblot, fait par Maurieux, couvreur.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de charpente que j'ai fait à la maison de M. Gerblot, scize au Fg Montmartre, attenant le petit pont, finy au mois d'octobre 1750, par Turpin, me charpentier à Paris.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="rough">Brouillon</type>
                    <extent>11</extent>
                    <desc/>
                    <note>Copie du PV d'expertise initial</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des matériaux de décombre provenant de la chutte et destruction d'une maison en ruine, rue du Fg Montmartre, attenant le petit pont des Porcherons, tenue à bail judiciaire par Etienne Vieillard que moy Beausire entrepreneur prend en paiement et déduction des ouvrages de rétablissement que je fais en cette maison suivant l'estimation toisée t eprisée que M. Vautrain en a fait.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">lettre (notes)</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Reflexion à M. Payen en 6 points.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire de ce qu'il faut faire dans la maison, grande rue et Fg Montmartre, tenant au petit pont des Porcherons, saisie réellement sur marque Fesandiny et sa femme, occupée actuellement par le sieur Vincelot menuisier.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de couverture faites pour M. Gerbleau, me limonadier, demeurant rue Jean Robert, paroisse de St Nicolas des champs,  fait et occasionné par la voisine. Démolition du vieux bâtiment que ledit Gerbleau a été obligé de démolir et rasée par ordre de la police car en péril éminent et beaucoup plus haute que la maison du voisin de juin 1747 par Panier Me couvreur.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de couverture de tuilles faits à une maison, Grande rue du Fg Montmartre à costé de la première barrière appartenant à M. Gernblot, finy en novembre 1750, par Panier Me couvreur.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">mémoire</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc/>
                    <note>Etat des réparations urgentes et nécessaires à faire en une maison atenante au petit pont des Porcherons, dont Estienne Vieilliard est fermier judiciaire sur la poursuite par décret de Jean-Baptiste et Jean-Denis Gerblot.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Mémoire </type>
                    <extent>4</extent>
                    <desc/>
                    <note>Mémoire des ouvrages de charpenterie faits et fourny pour M. Gerbo dans une maison, scize au petit pont des Porcherons, en l'année 1740, par Jacques Quantin, me charpentier.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-06-28" type="suburbs"/>
          <date when="1746-06-28" type="suburbs"/>
          <date when="1746-12-24" type="suburbs"/>
          <date when="1755-05-05" type="suburbs"/>
          <date when="1755-07-14" type="suburbs"/>
          <date when="1755-07-19" type="suburbs"/>
          <date when="1755-07-19" type="suburbs"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>rue du Faubourg Montmartre, attenant le petit Pont des Porcherons, et par delà la Barrière, occupée par le sieur Vincelot, me menuisier, </complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visitte de réparations en une maison, rue du Fg Montmartre, à la requeste du sieur Vieillard, fermier judiciaire ; M. Vautrain, ; M. Vaucher, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, pc</orgName>
                    <date when="1746-06-08"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>fermage judiciaire mauvais état (écroulement)</case>
            <objects>
            <object type="other">réparations</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0257" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte juré expert bourgeois</title>
                </expert>
            <expert ref="#xpr0209" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois des bâtiments</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0051">
                    <persName>
                        <surname>Vaucher</surname>
                        <forename>Claude Edme</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Viellard</surname>
                            <forename>Estienne</forename>
                        </persName>
                        <occupation>peintre à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>contractor</status>
                    <expert ref="#xpr0257"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Gerbelot</surname>
                            <forename>Jean-Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître limonadier </occupation>
                    </person>
              <person>
                        <persName>
                            <surname>et consorts</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>poursuivant les criées vente et adjudication de la maison saisie réellement</occupation>
                    </person>
                    <status>creditor</status>
                    <expert ref="#xpr0257"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0257">Toutes lesquelles réparations cy dessus faites tant en conséquence du procès verbal dudit feu sieur Vautrain notre confrère que depuis iceluy en différents temps montent en total suivant les estimations que nous en venons de faire à la somme de treize cens sept livres dix sols huit deniers cy 1307 livres 10 sols 8 deniers

Toutes lesquelles réparations actuellement à faire montent suivant nos estimations cy dessus à la somme total de 245 livres 5 sols
Tels sont monsieur premièrement l’état des réparations faites en conséquence du procès verbal dudit feu sieur Vautrain notre confrère, le prix d’icelles les réparations faites en différents temps depuis ledit procès verbal , le prix de la dépense de la démolition et enlèvement de gravois provenant d’icelles, celuy des matériaux de charpente, serrurerie et plomberie en provenants et l’état et estimation des réparations qui restent à faire en ladite maison.
Vous référant monsieur de juger et ordonner sur le tout suivant votre justice et prudence
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0257" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0209" l="" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="30" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="46" s="10" d=""/>
            <fee type="papers" l="20" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="7" s="10" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="115" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder">
          <term value="m4">Péril imminent</term>
          <term value="m5">Ruine</term>
          <term value="m8">Dépérissement</term>
          <term value="m11">Effondrement / Ecroulement / chute</term>
        </keywords>
        <keywords group="transformation">
          <term value="n2">Conservation (nécessaires et urgents : rendre habitable / logeable et éviter une plus grande dégradation)</term>
          <term value="n7">Démolition</term>
          <term value="n9">Reconstruction</term>
          <term value="n13">Remploi</term>
        </keywords>
        <analysis>"Que nous constaterons par notre rapport l’état actuel desdits lieux et les ouvrages de réparations à faire au petit corps de logis de bâtiment et à l’aisle à gauche dudit bâtiment de derrière qui reste subsistant et au mur mitoyen avec le marais voisin et ce qui poura y estre employé de vieux bois de charpente, décombre, platras étans en la cour provenant de la chute de l’ancien bâtiment comme aussy ce qu’il en pourra coûter de surplus pour la construction dudit mur et les réparations à faire dans le petit corps de logis"</analysis>
        <noteworthy>Vautrain expert remplacé à cause de son décès en cours d'expertise par Payen : il y a 9 ans entre la 3e et la 4e vacation</noteworthy>
    </description>
</expertise>