<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd038" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:59:22Z">2022-05-27T14:59:22Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-27T15:10:04Z">2021-07-27T15:10:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">038</idno>
        <facsimile from="0673" to="0683"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-28" type="paris"/>
      <date when="1746-05-03" type="paris"/>
      <date when="1746-05-06" type="paris"/>
      <date when="1746-10-12" type="paris"/>
      <date when="1746-12-19" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue St Martin</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement>vis-à-vis celle Ogniard et rue St Merry</complement>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visitte de fosses entre les sieurs Héron, Cadot et Bellot, rue St Merry et la dame de Marolles, rue St Martin vis-à-vis celle Ogniard ; MM. Le Chauve, Caqué et Bourgeois ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, chambre civile</orgName>
                    <date when="1746-03-12"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>épanchements et écoulement de matières et d'urines dans les caves et puits de la maison de dame de Marolles</case>
            <objects>
        <object type="cesspool">Fosse(s) d'aisance</object>
        <object type="well">Puits</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0160" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0045" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert entrepreneur</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0037" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert entrepreneur</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>expert entrepreneur</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Tribart veuve de Marolles</surname>
                            <forename>Madeleine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de messire Claude Louis Poillot seigneur de Marolles</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0160"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Héron</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>ancien marchand apothicaire</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0045"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Cadot</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>bourgeois de Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0236"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Bellot</surname>
                            <forename>Roch Nicolas </forename>
                        </persName>
                        <occupation>officier de Monseigneur le duc d'Orléans</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0037"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0037 #xpr0045 #xpr0160 #xpr0236">« nous avons de nouveau visitté ledit puis e fait tirer nombre de sceaux de l’eau d’iceluy et trouvé que cette eau et devenue claire et n’a aucun mais gouts ny odeur, ce qui nous a fait connoistre que l’eau dudit puis s’est épurée depuis la reconstruction et rétablissement de la fosse de la maison dudit sieur Bellot qui a esté faitte à neuf depuis le commencement et pendant le cour de notre raport et que s’étoit cette seulle fosse qui communiquoit ses matières dans le puys de la maison de ladite dame de Marolle, pourquoy notre avis est que le curement de puy de la maison de ladite dame de Marrolle ainsy que les journées qui ont esté employées pendant plus sieurs jours pour en tirer l’eau à fin de l’épurer de même que touttes les tranchées et fouilles que nous avons fait faire dans les aves de ladite maison pour parvenir à connoistre laquelle des fosses infectoit ledit puys que les frais de ces opérations et ouvrages doivent estre aux frais seuls dudit sieur Bellot ayant reconnu que s’étoit cette seulle fosse qui infectoit l’eau dudit puy et que les sieur Héron et Cadot propriétaires des maisons voisines qui sont en l’instance ne doivent estre tenus d’aucuns frais attendu que par les opérations par nous faittes nous avons reconnu que ce n’a point esté par l’effet de leurs fosse que ledit puys a esté infecté. 
Sur quoy et tout ce que dessus nous vous référons monsieur d’ordonner suivant votre justice ordinaire »
A noter f. 7 les experts constatent que le sieur Bellot « fait travailler actuellement à rétablir [la fosse] avant que nous ayons constaté l’estat des murs et contre murs de ladite fosse d’aisance ce qui n’est pas juste attendu que lesdits rétablissements faits nous ne connoistrons plus les causes des épanchements et écoullement des matières et urines transpersantes les caves et puys de la maison de ladite dame de Marolles, ce qui fait le principal objet de notre mission, comme aussy procéder notamment à la fosse d’aisance de ladite maison dudit (v°) sieur Bellot, faire les vériffications et oppérations nécessaires indiquées par notre dernière vacations » etc. 
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m2">Infection (nuisances olfactives)</term>
      <term value="m3">Infiltration / fuite (dégâts des eaux ou autres)</term>
      <term value="m9">Engorgement de privés</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation">
      <term value="n9">Reconstruction</term>
    </keywords>
        <analysis/>
        <noteworthy>l'expert Richard n'a pu être présent à la 1ère vacations car "engagé dans une affaire ailleurs et que nous n'avions point esté avertis de notre nomination pour cette affaire ny du jour qui auroit esté choisy par mes confrères ne l'ayant seullement esté que par la sommation qui m'a esté faitte, ce qu i est contre l'usage entre nous experts" (f; 4)

Nous avons fait tiré un seau d'eau du puits de dame de Marolles que nous avons trouvée jaunâtre et que nous avons trouvée atteinte de mauvaise odeur. Jet de papiers allumés dans une des fosses ouvertes. Mention du non avertissement de l'expert Richard qui avait été saisi mais non prevenu, contre l'usage entre experts (4). Après maintes et maintes visites et opérations le responsable est le sieur Bellot dont on a reconstruit à neuf et rétabli sa fosse d'aisance, l'eau de madame de Marolles est "devenue claire et n'a aucun mauvais goût ni odeur" ; l'eau s'est donc "épurée". Expertise doit être prise en charge par Bellot.</noteworthy>
    </description>
</expertise>