<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-ad036" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T12:53:43Z">2022-05-27T12:53:43Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-15T14:49:40Z">2021-07-15T14:49:40Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/A</idno>
        <idno type="item">036</idno>
        <facsimile from="0682" to="0691"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">10</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-03-29" type="paris"/>
      <date when="1746-03-30" type="paris"/>
      <date when="1746-03-30" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue Traversine</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
            <designation rubric="true">Visittte et estimation d'ouvrages de maçonnerie, charpente, couverture et autres, rue Traversière, pour les directeurs des créanciers de la succession de feu sieur et dame Charles, et le sieur Fessard, me maçon ; M. Le Tordeur, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>fin des travaux d'une maison sous créances (assemblée des créanciers)</case>
            <objects>
        <object type="other">maçonnerie, charpente, couverture et autres</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0174" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>direction des créanciers de défunt Alexis Mathurin Charles</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>cy devant greffier de la chambre du domaine et trésors du Palais</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0174"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Fessard</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0174"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0174">Ce qui fait pour la totalité de chaque espèce des susdits ouvrages la somme de cinq mille deux cent quatre vingt six livres trois sols quatre deniers
A laquelle nous estimons les ayant trouvez chacun dans leur différentes espèce et qualité bien et duement faits comme il appartient suivant l’art de chacun d’iceux dont et de ce que dessus nous expert avons fait et dressé le présent procès verbal pour servir de réception desdits ouvrages pour justiffication de l’existance desquels nous avons joints les différens mémoires les contenant de nous signez e paraphez enfin de chacun d’iceux à la minutte de notre raport pour comme devant est dit i avoir recours si besoin est cy 5286 livres 3 sols 4 deniers
Fait par nous architecte expert susdit les jours, mois et an que dessus
</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>devis et marché , dressé par Fessard avec l'expert Paumier, pour les réparations à faire en ladite maison, dont l'usufruit et jouissance appartient auxdits sieurs créanciers. 
"Ledit sieur Paumier étant décéddé sans avoir fait laditte vériffication il s'agit de nommer un autre expert pour faire la ditte vériffication, surquoy lesdits sieurs directeurs et créanciers ayant conféré entr'eux ils ont nommé et choisy pour expert au lieu et place du sieur Paumier, la personne de nous Le Tordeur juré expert bourgeois et nous ont donné pouvoir de pour eux et en leur noms recevoir priser et  constater les réparations faittes en ladite maison conformément audit devis et du tout dresser notre procès verbal qui sera enthériné en justice pour plus de validité sans au surplus de la part desdits sieurs directeurs et dudit sieur Fessart déroger ny inover en façon quelconque à surplus du contenu en laditte délibération, laquelle sera exécutée après l'enthérinement dudit procès verbal de réception des ouvrages"
la minute de délibération des créanciers du sieur Charles et déposé devant le cy devant notaire Guillaume Delaleu, puis Boutet notaire datée du 24 décembre 1741
Fessart signale (f. 2r°) que le devis n'était qu'un projet "n'étant revêtu d'aucune forme ne peut servir pour la vériffication et reception qui est à faire"

Toisé et estimation. Il n'est pas rapporté le détail mais les corrections, apostilles et remarques en marge et en interligne des mémoires  pour éviter la prolixité. </noteworthy>
    </description>
</expertise>