<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-ad028" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-21T18:20:40Z">2021-08-21T18:20:40Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/A</idno>
        <idno type="item">028</idno>
        <facsimile from="0225" to="0248"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">20</extent>
          <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">récapitulatif</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Récapitulatif des valeurs des biens et de leurs revenus.</note>
                </appendice>
            <appendice>
                    <type type="other">Récapitulatif </type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Récapitulatif de la mission de l'expert.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-05-20" type="province"/>
          <date when="1746-05-21" type="province"/>
          <date when="1746-05-22" type="province"/>
          <date when="1746-05-23" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id2134821d115" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>près Chevreuse en la ferme de La Rue (distante de 5 lieux) rue du Grand chemin dud. lieu, </complement>
                
                <city>Orsay</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
          <place xml:id="id2134821d131" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement/>
                
                <city>Corbeil, Pairé ou Pré, Villedon Saintry et Sénard</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation d'immeubles en propres maternels de la demoiselle de Barry et des revenus d'iceux, scizes à Orsay, Corbeil, Villededon, Pré, Saintry et autres ; M. Loir, expert ; M. Mangin, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Parlement (arrêt contradictoire de la cour)</orgName>
                    <date when="1746-03-17"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>abandon des propres maternels au profit d'un héritier du 5e degré, suspiçions de déteriorations</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
            <object type="plot">Terrain(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0185" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert entrepreneur de bâtiments à Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0047">
                    <persName>
                        <surname>Mangin</surname>
                        <forename>Philbert</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Regnault</surname>
                            <forename>Nicolas</forename>
                        </persName>
                        <occupation>soldat invalide</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0185"/>
              <prosecutor>
                        <persName>
                            <surname>Vatry</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                    </prosecutor>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Predeseigle femme Pillon</surname>
                            <forename>Angès</forename>
                        </persName>
                        <occupation>femme autorisée de Françoise Pillon, doyen des huissiers audienciers du Chatelet, héritière quant aux propres maternels de défunte Madelaine de Barry</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0185"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0185">Ensuitte de laquelle visitte et déclarations des susdits batiments, édiffices et jardins dépendances de ladite ferme de la rue nous avons fait attention à la nature et qualité d’iceux et après toutes attentions et considérations faites su leurs usages nous estimons le tout ainsy qu’il se poursuit et comporte de fond en comble tel qu’il est par nous cy dessus déclaré la somme de quatre mille trois cens quatre vingt livres eu égard au cours du temps présent aux réparations qui sont à y faire au lieu où les susdits bâtiments, édiffices et jardin sont scitués et à la charge des cens et droits seigneuriaux seullement cy 4380 livres

Nous avons ensuitte procédé au relevé du montant de nos susdites estimations tant des fonds et propriétés de tous les biens immeubles cy dessus mentionnées des propres maternels de ladite deffunte delle Madelaine de Barry que du produit du revenu d’iceux et fait distinction des une et des autres et ce par collonnes distinctives sur papier particuliers au moyen de quoy et des aditions par nous faites nous avons trouvés que les estimations que nous avons faites des susdits biens en ce qui en concerne le fond et la propriété montent et reviennent ensembles à la somme de quinze mille quatre cens quatre cingt dix livres cy 15490 livre
Et que les fruits et revenus des susdits immeubles par chacune année montent et reviennent ensembles suivant nosdites estimations à la somme de sept cens soixante unze livres  dix sols cy 771 livres 10 sols
Tels sont nosseigneurs les visittes et estimations des propres maternels de ladite demoiselle de Barry et l’estimation des fruits produits par la totalité desdits propriétés pendant une année commune, sur quoy nous vous référons de juger et ordonner suivant vos lumières supérieures
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="15490" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id2134821d115">
                    <appraisal l="9430" s="" d="">
                        <desc>bâtiments, jardins et teres</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            <place ref="#id2134821d131">
                    <appraisal l="325" s="" d="">
                        <desc>terres labourables, prés bois, friches</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0185" l="100" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="100" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="39" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="3" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="242" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis>« pour vacquer à l’exercice de la commission à nous defferée par le procès verbal fait en l’hôtel de M. [Charles Joseph] Delespine de Grainville conseiller au Parlement [4e chambre des enquêtes]  le 20 avril dernier à l’effet de procéder aux estimations et autres opérations ordonnées par l’arrêt contradictoire de la cour du 17 mars dernier » arrêt ordonnant que la « moitié des propres maternels délaissés par ladite Madelaine de Barry appartiendroit audit Regnault en toute propriété comme héritier de son chef au cinquième degré du costé maternel de ladite de Barry en conséquence avez authorizé ledit Regnault audit nom à se metre en possession de ladite moitié desdites propres pour en jouit faire et disposer comme propriétaire incommutable, ce faisant avez ordonné que partage et division de la totalité desdites propres maternels seroit fait à l’amiable si faire se peut sinon devant monsieur sieur Delespine de Granville conseiller rapporteur que la cour a commis à cet effet par égalle portion entre ledit Regnault et ladite Presdeseigne femme dudit Pillon » « avez aussy condamné ladite delle Predeseigle à rendre et restituer audit Regnault en la susdite qualité aussy à dire de même expert, la moitié des fruits produits par la totalité des propres par elle perçus… [intérêts à payer, titres à remettre à Regnault … qui prétend que des dégradations et détériorations ont été faites par ladite Presdeseigle »</analysis>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>