<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j752-bd025" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-27T14:40:00Z">2022-05-27T14:40:00Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-07-25T20:31:22Z">2021-07-25T20:31:22Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J752/B</idno>
        <idno type="item">025</idno>
        <facsimile from="0331" to="0345"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">12</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="other">Lettre</type>
                    <extent>1</extent>
                    <desc/>
                    <note>Letre de Léonard de Malpeignes à l'expert Cochois demandant une expédition de l'estat de réparations et d'information quant au nb d'arpents rentrant dans la succession. Il semble que les détails des réparations aient été rajoutés à la fin du rapport.
25 avril 1746</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-04-17" type="province"/>
      <date when="1746-04-18" type="province"/>
      <date when="1746-04-19" type="province"/>
      <date when="1746-04-20" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id182630d101" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement/>
                
                <city>Reuil</city>
                <district/>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Estimation d'une grande maison et dépendances, à Rueil pour le sieur Chardon, mineur ; M. Cochois, expert ; M. Pothenot, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC (sentence homologative)</orgName>
                    <date when="1744-12-03"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>biens appartenant à un mineur, projet de vente ou location</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0056" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#xpr0227">
                    <persName>
                        <surname>Pothenot</surname>
                        <forename>Gabriel</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chardon</surname>
                            <forename>Marc Antoine</forename>
                        </persName>
                        <occupation>écuyer fils unique de défunt Daniel Chardon, et Marie Anne Léonard sa femme, mineur, dont le tuteur est le sieur Léonard de Malpeignes</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0056"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>de Malpeignes</surname>
                            <forename>Léonard </forename>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur, présent</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0056">Ayant remarqué pendant le cours de notre visitte qu’il y a eu en ladite maison et bâtiments en dépendants nombre de grosses réparations et autres à faire, nous avons cru pour pouvoir faire l’estimation de ladite maison et dépendances devoir préalablement connoitre en quoy consiste toutes lesdites réparations et quel en peut être le coût, et à cet effet les avons de nouveau vues et visitées et fait un état estimatif particulier de toutes lesdites réparations suivant lequel nous les avons reconnues être un objet de la somme de huit à neuf mille livres scavoir [détail]…
Lesquelles réparations ci-dessus montent à la somme de huit mille deux cent treize livres dix sols et que nous estimons pouvoir être un objet d’environ neuf mille livres, attendu les accessoirs, imprévus et les réparations à faire aux conduittes d’eau dans le jardin.
Laquelle maison et dépendances cy devant énoncées ayant ainsi vue set visitées, fait considérations sur leur scituation sur ce que les principaux bâtiments indépendemment desdites réparations sont de bonne et solide construction, les murs de face étant en la plus grande partie de pierre, que le jardin tant en parterre que potagers, vergers, bois, pres et pièces d’eau avec l’emplacement des bâtiments t cours et ceux de la maison des Malepines contient environ quarante arpents à raison de dix huit pieds pour perche mesure du lieu et cent perches pour arpent, suivant le plan général d’iceux qui est de ladite principalle maison et sur lequel nous avons à cet effet fait les opérations nécessaires sur ce que le produit annuel ci devant détaillé est de la somme de mil six livres neuf sols et que nous observons pouvoir être plus fort dans des terres plus avantageuse et à ce que les charges annuelles aussi ci devant détaillées sont de la somme de neuf cens deux livres cinq sols quatre deniers, nous estimons la somme de quarante mille livres, considérations aussi faittes sur la scituation avantageuse de ladite maison et jardin à sa distance de Paris, au cours du temps présent et à la charge du cens et droits seigneuriaux cy 40000 livres</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
      <estimates>
                <place ref="#id182630d101">
                    <appraisal l="40000 " s="" d="">
                        <desc>une maison et terres</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates">
      <term value="a1">Accessoire</term>
    </keywords>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs">
      <term value="g1">Réparations</term>
    </keywords>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability">
      <term value="i3">Imprévu, imprévisibilité</term>
    </keywords>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value">
      <term value="k1">Loyer</term>
    </keywords>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis>Biens appartenant à des héritiers mineurs dont le tuteur demeure autorisé « entre’autres choses à louer la maison de Rueil à tems ou à vie au meilleurs prix et conditions qu’il pourra trouver et au cas qu’il ne se présente personne pour la louer soit à tems ou à vie la mettre ne vente, à laquelle il ne pourroit néantmoins estre passé outre que préalablement il n’ait été par nous Cochois expert que vous avé monsieur nommé d’office, procédé à la visite, prisée et estimation d’icelle et aux publications affiches et remises ordinaires et accoutumées et le tout suivant l’avis desdits sieurs parents qui vous avés homologué… »</analysis>
        <noteworthy>Estimation pour louer ou vendre la maison. Description précise de la maison, du jardin et des bois. Indication des loyers que rapportent les baux de terres, précision des charges à payer chaque année (coût du jardinier, l'entretien des conduite d'eau, rente foncière). Estimation sommaire de la maison et des réparations étant donnés les imprévus et accessoires. </noteworthy>
    </description>
</expertise>