<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-ad012" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-08-02T13:51:45Z">2021-08-02T13:51:45Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/A</idno>
        <idno type="item">012</idno>
        <facsimile from="0084" to="0100"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">16</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-05-10" type="paris"/>
          <date when="1746-05-10" type="paris"/>
          <date when="1746-05-11" type="paris"/>
          <date when="1746-05-11" type="paris"/>
          <date when="1746-05-12" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id1414767d87" type="paris">
                <address>
                    <street>rue Neuve St Eustache</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation d'une maison, rue Neuve St Eustache, à la requeste de la Dame Présidente Le Masson ; M. Aumont, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>LC, pc</orgName>
                    <date when="1746-05-04"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>partage de succesion et liquidation des biens entre les héritiers mineurs</case>
            <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0009" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>conseiller architecte du roi maitre général ancien de la chambre des bâtiments Ponts et chaussées de France et l'un des 60 experts de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Chevalier dame présidente Le Masson</surname>
                            <forename>Marie Margueritte</forename>
                        </persName>
                        <occupation>veuve de François Gaspard Masson, président honoraire au Parlement, occupante de la dite maison</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>de Chastonay marquis de Puiségur</surname>
                            <forename>Jacques François Maxime</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier marquis de Puiségur colonel du régiment Véxin et tuteur de dame Masson son épouse commune en biens, et comme tuteur ad hoc de Anne Louise Masson miners veuve de Jacques Philippe Thibert desmartrains, président au Parlement en la première chambre des enquêtes , seuls héritières pour moitié chacune de feu sieur président Masson leur père </occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Masson Demartrais</surname>
                            <forename>Anne Louise </forename>
                        </persName>
                        <occupation>mineure veuve de Jacques Philippe Gibert Desmartrains, président au Parlement en la première chambre des enquêtes émancipée par mariage</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0009"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0009">« … Eu égard à la qualité de sa construction et aux réparations qui peuvent estre à faire en icelle et continué de faire des nottes et remarques sur les ornements, ajustements et embelissements de ladite maison et pour connoistre de son emplacement et estendue nous avons pris les mesures de longueur et largeur du terrain sur lequel ladite maison est située en distinguant la partye du principal corps de logis au fond de la cour et qui fait face sur la rue de Cléri, celle du bâtiment en aille et celle de la partye de batiment sur la rue neufve St Eustache eu égard à leur différence de construction et pareillement distingué ce qui est en cour et après différens calculs du tout pour connoistre de la superficie dudit emplacement en général nous avons apprécié séparément tant ledit emplacement que les différents bâtiments estants sur chaque partye d’iceluy eu égard à leurs différentes constructions et ensuitte su les nottes par nous prises des différens ornements de laite maison tant par rapport aux menuiseries marbres que glaces fait aussy les appréciations d’iceux en particulier suivant les mesures que nous avons constatées, pareillement fait attention à la distribution de laditte maison par raport à son habitation et après calcul fait du tout et considération desdits ornements, du quartier où laditte maison est située et de sa position sur deux rues nous la prisons et estimons eu égard au cours du temps présent et à la charge des cens et droits seigneuriaux dont elle peut estre tenue, le tout ainsy qu’elle se poursuit et comporte, compris lesdits ornements, le totu par nous cy dessus déclaré la somme de cent vingt sept mil livres cy 127000 livres
Tel est ladite maison et notre estimation sur laquelle et sur la contenu en notre procès verbal nous vous référons d’ordonner suivant votre prudence ordinaire. »
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="127000" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id1414767d87">
                    <appraisal l="127000" s="" d="">
                        <desc>une maison</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
    </description>
</expertise>