<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-bd031" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>new</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-15T13:05:29Z">2021-09-15T13:05:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/B</idno>
        <idno type="item">031</idno>
        <facsimile from="0552" to="0578"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">28</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-06-25" type="province"/>
          <date when="1746-06-26" type="province"/>
          <date when="1746-06-27" type="province"/>
          <date when="1746-06-28" type="province"/>
          <date when="1746-06-29" type="province"/>
          <date when="1746-06-30" type="province"/>
          <date when="1746-07-01" type="province"/>
          <date when="1746-07-02" type="province"/>
          <date when="1746-07-03" type="province"/>
          <date when="1746-07-04" type="province"/>
          <date when="1746-07-05" type="province"/>
        </sessions>
        <places>
            <place xml:id="id4515740d105" type="province">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>Château et seigneurie et autres</complement>
                
                <city>Saintines</city>
                <district>Oise</district>
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
            <designation rubric="true">Visitte et estimation des terres et seigneuries de Saintines et St Sauveur, à la requeste de M. le Chevalier Aubery de Vastan ; M. Martin, expert ; M. Mangin, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b1">Requête auprès d’une institution pour qu’elle demande une expertise</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lc, pc</orgName>
                    <date when="1746-04-06"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>partage avec projet de licitation, une partie venant d'une donation entre vifs (disinction roture, préciput etc.) et l'autre d'héritiers mineurs</case>
            <objects>
            <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0191" context="primary" appointment="court-appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois de Paris</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0047">
                    <persName>
                        <surname>Mangin</surname>
                        <forename>Philbert</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Aubery de Vastan</surname>
                            <forename>Jean Baptiste</forename>
                        </persName>
                        <occupation>chevalier non profès de l'ordre de St Jean de Jérusalem, brigadier des armées du roi donnataire entre vif de Jean Anne Aubery chevalier comte de Saintines seigneur de Trilleport et de dame Maire Catherine Louise Aubery de Vasta son épouse ; oncle des héritiers mineurs</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0191"/>
                    
                    
                </party>
            <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>mineurs Aubery</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>héritiers de Félix Aubery chevalier marquis de Vastant baron de vieuxpont seigneur de Trilleport et en en partie de Saintines, St Sauveur et autres lieux, au jour de son décès conseiller d'état et prévôt des marchands de la ville de Pari et de dame Marie Renée Le Muyrat leur père et mère</occupation>
                    </person>
                    <status>heir</status>
                    <expert ref="#xpr0191"/>
              <representative>
                        <persName>
                            <surname>Dumont</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>tuteur onéraire des trois enfants mineurs, licencié en droit</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0191">Nous expert susdit prisons et estimons lesdites terres et seigneuries de Saintines et Saint Sauveur et leur dépendances, déductions se poursuivant et comportent avec tous leurs droits
Scavoir
Ledit château de Saintine avec cour, bassecour, jardins, parterre et potagers composant suivant l’article 57e de ladite coutume de valoir le préciput de l’ame la somme de douze mille livres cy 12000 livres
Et ce qui compose le surplus desdites terres et seigneuries de Saintines et Saint Sauveur tant en domaines, que cens, rentes seigneurialles, droits seigneuriaux et généralement tout ce qui dépen d’icelles deux terres et seigneuries la somme de cent quarante huit mille livres cy 148000 livres
Le total desquelles estimations desdites deux terres et seigneuries monte à la somme de cent soixante mille livres cy 160000 livres
Nous vous observons monsieur que par le lectures et extraits que nous avons faits des susdits titres et pièces à nous représentés dans le cours de notre présent procès verbal et visitte nous avons reconnu que tous les domaines dépendances desdits deux seigneuries sont en fief à l’exception néantmoins des biens sur lesquelles sont affectés les deux rentes cy après… lesquels biens sont hors la censive d’icelles (à quoy nous avons eu égard lors de notredite estimation ainsy qu’il est plus au long mentionné aux contracts à nous représentés des 9 may 1606, 1er décembre 1696 et titre nouvel du 22 novembre 1731)
Et ne s’agissant plus monsieur que de satisfaire audit chef de votre dite sentence du 6 avril dernier qui ordonne que nous raporterons si lesdites terres et biens peuvent se diviser commodément et utillement où s’il y a lie d’enf faire la licitation, nous vous observons que lesdites terres et seigneuries ne se trouvent que pour moitié seullement dans la succession dudit deffunt seigneur marquis de Vastan conseiller d’Etat en telle sorte que lesdits seigneur et dame mineurs n’y ont que des parties légères, scavoir (etc.). Veu lesquelles légères portions que lesdits mineurs ont dans lesdites deux seigneuries dont les domaines sont contigus et enclavés les uns dans les autres et ayant égarrd qu’il n’y a qu’un château en icelles qui par la singularité de sa construction et distribution ne peut être partagé, ainsy qu’aux différentes observations particulières par nous faites lors de nos précédentes visitttes et estimations au moyen desquelles nous avons reconnu que cesdites deux terres et seigneuries ne pourroient pas estre partagées par moitié (n’y ayant qu’un châtea) sans une grande diminution de leur valleur et qu’à plus forte raison elles en peuvent en aucune façon se partager entre les parties pour les parts et potions qui leur en appartient, y ayant par conséquent un aventage indubitable pour les propriétaires d’en faire faire la licitation, sur quoy et sur tout ce que dessus nous vous référons monsieur de juger et ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire. 
[pas de renvoi au juge]
</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
          <estimates>
                <place ref="#id4515740d105">
                    <appraisal l="160000" s="" d="">
                        <desc>seigneuries</desc>
                    </appraisal>
                </place>
            </estimates>
            
            <fees detail="true">
                <fee type="expert" ref="#xpr0191" l="300" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="300" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="66" s="" d=""/>
            <fee type="papers" l="5" s="10" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <total l="671" s="10" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure">
          <term value="b6">Titre (de propriété)</term>
        </keywords>
        <keywords group="contract">
          <term value="c3">Donations et dons mutuels</term>
          <term value="c7">Partage</term>
        </keywords>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Les 2 premières vacations sont dévolues au voyage

Les parties s'en sont rapportées au juge pour nommer l'expert</noteworthy>
    </description>
</expertise>