<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j754d052" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-10T16:24:27Z">2022-05-10T16:24:27Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-10T13:35:15Z">2022-05-10T13:35:15Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription/>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-05-10T12:47:57Z">2022-05-10T12:47:57Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>yplouzennec</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J754</idno>
        <idno type="item">052</idno>
        <facsimile from="0472" to="0493"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">24</extent>
      <appendices>
                <appendice>
                    <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
                    <extent>2</extent>
                    <desc>32,5 x 21,5 cm.</desc>
                    <note>Nomination de procureur par André Le Marchant : expert Fauvel de Villiers.</note>
                </appendice>
            </appendices>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-07-29" type="suburbs"/>
          <date when="1746-08-03" type="suburbs"/>
          <date when="1746-08-08" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="suburbs">
                <address>
                    
                    
                </address>
                <complement>au Petit Gentilly</complement>
                
                <city/>
                <district/>
                <owner>Sieur Le Marchant</owner>
            </place>
          <place type="office">
                <address>
                    
                    
                </address>
                
                
                
                
                
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
            <designation rubric="true">Visite de glacière et réparations à y faire, au Petit Gentilly, entre le Sieur Marchand, limonadier, et Grangeret, entrepreneur</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
            <origination type="institution">Une institution</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName>Lieutenant civil</orgName>
                    <date when="1746-01-12"/>
          <date when="1746-03-02"/>
          <date when="1746-05-13"/>
          <date when="1746-06-08"/>
          <date when="1746-06-15"/>
          <date when="1746-07-15"/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>Conflit de commande</case>
            <objects>
        <object type="other">Glacière</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0160" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0174" context="primary" appointment="appointed">
                    <title>architecte expert bourgeois</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0042">
                    <persName>
                        <surname>Berville</surname>
                        <forename>Jean Guillaume</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Marchant</surname>
                            <forename>André</forename>
                        </persName>
                        <occupation>maître limonadier à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>limited-partner</status>
                    <expert ref="#xpr0174"/>
          <representative>
                        <persName>
                            <surname>Fauvel de Villiers</surname>
                            <forename>Jean</forename>
                        </persName>
                        <occupation>architecte expert des bâtiments ; fondé de la procuration spéciale du Sieur Marchant</occupation>
                    </representative>
                    
                    
                </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>Grangeret</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>maître maçon, entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
                    </person>
                    <status>builder</status>
                    <expert ref="#xpr0160"/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="agreement">Accord</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0160 #xpr0174">"Et pour satisfaire au second chef de votre sentence, Monsieur, qui nous ordonne de raporter lesd[its] rétabissem[en]t et reconstructions q[u’i]l convient faire à lad[ite] glacière, de quelle épaisseur doivent estre les murs et quels matériaux doivent y estre employez, notre avis est que tous les murs en quatre face de laditte glacière depuis le fond de la fondation, jusqu’à la naissance de la voûte d’icelle doivent estre entièrement démolis et reconstruits à neuf en cette hauteur qui est de 22p. ou environ en se servant de tout le moilon qui se trouve de bonne qualité et en fournissant le surplus qui pouroit manquer ; laquelle reconstruction doit estre faitte en bonne liaison, avec bon mortier composé d’un tiers de chaux et deux tiers de sable au lieu de tuf dont il ne sera fait aucun usage, ny employ, observant de poser tout ledit moilon par assises de hauteur égalle et par arases et d’employer dans lesd[its] murs pour former le parement d’iceux tous les moilons piqués qui en faisoient cy devant le parement et qui se trouvent en quantité plus que suffisante.
2e. 
De donner audit mur une plus forte épaisseur que celle de 27 pouces que nous avons trouvé avoir la construction actuelle, réduite en sa hauteur dudit carré de lad[ite] glacière, pourquoy notre avis est que lesd[its] murs pour devenir solides doivent estre construits de trois pieds et demy d’épaisseur réduit dans le milieu de leur hauteur, c’est à dire quatre pieds et demy d’épaisseur par […] et deux pieds et demy au dessous de la naissance de la voute de lad[ite] glacière.
En sorte que lesdits murs de lad[ite] glacière se trouveront avoir deux pieds de taslus depuis le dessous de la naissance de la voute jusque sur le sol de la fondation.
3e. 
Qu’il sera observé de faire laditte reconstruction cy dessus énoncée par différentes reprises, nottement celles où se trouvent les partyes éboulées et avec tout le soin que l’art le requiert pour éviter les tassements qui pouroient ariver en affermissant tous les moilons qui formeront chaque rang d’araze avec soin et de donner aux joints de lit quoyqu’à  bain de mortier, le moins d’épaisseur qu’il se poura, pour cet effet, à chaque reprise, qu’il est nécessaire de refaire, en commenceant par le bas, de les reconstruire de six à sept pieds de hauteur sans démolir la partye au dessus et de construire de même de 6 à 7 p. jusqu’à la naissance de lad[ite] voute et à mesure de chacunne desdittes reconstruction, de couper les terres nécessaires pour placer la plus grande épaisseur cy dessus déclarée, faisant attention par l’entrepreneur de ne laisser aucun vuide entre le d[erriè]re desd[its] murs et lesd[ites] terres.
4e.
Plus qu’il est nécessaire pour une parfaitte solidité de refaire lesd[ites] reconstructions suivant l’art de mettre et poser huit chaines de pierre de taille à l’aplomb des arcs de lad[ite] voute, depuis le bas desdits murs jusques sous les premières assises desdits arcs, en laditte hauteur de 22p ou environ, savoir quatre dans le milieu desd[its] murs en quatre sens, et quatre autres dans les angles circulaires de lad[ite] glacière, composé de différents assises en bonne liaison dont les longueurs auront 3p de longueur sur 2 pieds de lit et les boutisses deux pieds en leur parem[en]t sur trois pieds de long dans les partyes d’en bas et deux pieds et demy dans les partyes d’en haut, observant que toutes lesdittes pierres fassent bonne liaison avec le moilon qui se trouvera au derrière, et que le parement desd[ites] chaines fassent le même taslut et soient posez d’alignement avec lesd[its] murs que celles des encoignures forment les angles circulaires de laditte glacière ainsy qu’elle est actuellement construite et que les dernières assises desdittes chaines qui rachèteront les naissances des arcs de lad[ite] voute soient bien ferrez avec coins pour ne faire aucun tassement auxd[its] arcs et à lad[ite] voute, et que tous les joins de lit en soient bien figez avec bon mortier, attendu que selon nous la voutte de laditte glacière qui n’a fait aucune fraction doit estre conservée.
Sera de même observé que les derniers rangs de moilon en dix huit pouces de hauteur sous les retombées de lad[ite] voute seront portez avec plastre coullé au crible et les dernières assises coullées et figez avec pareil plastre pour éviter les tassements
5e. 
Plus qu’il est nécessaire de refaire tous lesd[its] joints des murs en moilon aparens de lad[ite] glacière en chaux et ciment, ainsy que ceux desd[ites] chaines suivant le devis et marché primordial. De reconstruire avec moilon et platre la partye de voute du costé du jardin vers le bas de sa naissance cy devant par nous raportés et dy replacer les assises de pierre du bas de l’arc qui sont tombez par l’effet de la chutte du mur au dessous et qui se trouvent dans laditte glacière ; pareillement de rétablir et reconstruire la partye de mur qui est tombée du costé du jardin depuis le rez de chaussée d’iceluy jusques et compris l’apuy sur la terrasse au dessus de lad[ite] glacière en se servant des moilons provenant de la chutte dudit mur qui se trouvent sur le lieu avec pareil mortier de chaux sable, reposé les tablettes de pierre sur ledit appuy, refaire les joints dans les partyes de parement de moilon extérieur, au surplus, du costé du jardin et du costé du passage de porte cochère.
7e.
Rétablir et reposer le comble du petit édifice en cuisine sur la terrasse au dessus de lad[ite] glacière en reposer la thuille, reconstruire la cheminée et sa souche, rétablir le mur de dossier de lad[ite] cheminée, reposer le plancher, faire la maçonnerie d’iceluy, et faire générallement tous les racordements nécessaires, ainsy qu’au pavé du dessus de lad[ite] terrasse, comm’aussy de rétablir le jambage et les plastres des linteaux de la porte d’entrée du jardin.
8e
Plus est nécessaire de faire enlever tous les décombres provenants des éboulis desdits murs, desdittes reconstructions et des terres qui sont à couper au d[erriè]re desd[its] murs pour leur donner plus d’épaisseur, pour rendre les lieux nets et de dresser le sol du fond de lad[ite] glacière, faire au sujet tous les estayements et chevallements nécessaires, au surplus de ceux qui sont deja posez dans lad[ite] glacière, refaire les rains de la voute dans la partye où ils sont tombez, du costé du jardin et ce avec bon moilon et pareil mortier, le tout avec soin 
[…]
Pour satisfaire au chef de votre sentence, Monsieur, qui ordonne que nous raporterons ce qui doit estre suporté par le propriétaire dans lesd[its] ouvrages, et ce qui est à la charge de l’entrepreneur ; après avoir pas nous fait toutte attention et examen des différentes constructions qui composent lad[ite] glacière et du petit édiffice en cuisine élevé au dessus de la terrasse d’icelle, toutte consdiéra[ti]on faitte, notre avis est que ce qui doit estre suporté et payé par le propriétare conciste dans les huit chaunes de pierre dure qu’il est nécessaire de faire, ainsy et de la manière que nous l’avons raporté en notre précédente vacation, qui seront placées en toutte la hauteur du carré de lad[ite] glacière jusques à la naissance des arcs de la voute d’icelle, que la plus épaisseur de tous les murs au pourtour de lad[ite] glacière et en la hauteur du carré d’icelle qui se trouverront avoir trois pieds et demy d’ép[ai]ss[eu]r réduits dans la milieu, au lieu de deux pieds un quart qu’ont lesd[its] murs suivant le marché primordial, que cette plus épaisseur disons nous qui est de quinze pousse en toutte l’estendue desd[its] murs doit estre de même suportée et payée par le p[ro]p[riétai]re, que les joints du dans œuvre desdits murs dans le pourtour d’iceux et en la hauteur dudit quarré qui n’ont point esté fait ainsy que l’a raporté le Sr Desboeufs n[ot]re confrère, qui devoient estre faits à chaux et ciment suivant ledit devis, pour lesquels joints non exécutez led[it] Sr Desboeufs a […] dans son raport de la so[mm]e de 544₶ 5s, et qu’il est nécessaire de faire en faisant les nouvelles reconstructions par nous cy dessus énoncées, doivent de même estre suportez par le propriétaire et par luy payez comme n’ayant pas esté compris lors de l’esima[ti]on dud[it] Sr Desboeufs.
Que le coupement et enlèvement des terres qu’il est nécessaire de faire au pourtour extérieur des murs de lad[ite] glacière en la hauteur de leur carré pour placer la plus épaisseur de quinze pouces qu’auront lesd[its] murs réduit doit estre de même suportez et payez par le propriétaire comme estant une augmentation de fouille qui n’a point esté comprise par le raport dud[it] Desboeufs.
Et qu’il est nécessaire de faire le rétablissement du petit édiffice au dessus de la terrasse apliqué à la petite cuisine tant en charpente, maçonnerie, couverture, qu’en racordements, à ce sujet, lequel rétablissement n’est point occasionné par le dépérossem[en]t de la voute de lad[ite] glacière, ny des murs qui soutiennent ledit édiffice qui n’ont fait aucun effet en cet endroit, que nous estimons de même devoir estre suporté et payé par le propriétaire.
Et à l’égard de ce qui est à la charge de l’entrepreneur, pareil examen, attention et considération faitte, notre avis est que tous les estayements et etresillements qui ont esté faits pour maintenir les murs au pourtour de lad[ite] glacière et la voute d’icelle qui sont actuellement en place sont à la charge de l’entrepreneur. 
Que tous les autres estayments qu’il sera nécessaire de faire au surplus de ceux qui sont actuellement en place pour faire les reconstructions desdits murs par reprise et les autres partyes de murs et voute du costé du jardin, ainsy que le tout est cy devant expliquez sont à la charge de l’entrepreneur.
Que les constructions desd[its] murs au pourtour de lad[ite] glacière et dans la hauteur de leur quarré et qui n’ont esté cy d[evan]t faits que de 27° d’épaisseur suivant le devis primordial, à raison de 20₶ pour chacune toise superficielle sont à la charge de l’entrepreneur de même que la démolition d’iceux, et que tous elsdits murs de cette épaisseur de 27° doivent estre déduits pour leur valleur suivant le calcul que nous en ferons, attendu les raisons cy devant raportées de leur construction qu’il est nécessaire de les démolir et de les reconstruire à neuf d’une plue grande épaisseur, ainsy qu’il est cy d[evan]t expiqué.
Que les raccordements à la voute de lad[ite] glacière au sujet de la reconstruction desd[its] murs en la hauteur de leur quarré, sont aussy à la charge de l’entrepreneur.
Que le rétablissement du mur du costé du jardin avec la pose des tablettes de pierre de partye de la voute en racordement avec la réfection des rains de ce costé sont de même à la charge de l’entrepreneur.
Que l’enlèvement des décombres, des éboulis de murs de lad[ite] glacière, ceux qui proviendront des nouvelles reconstructions et le dressement du sol du fond de lad[ite] glacière pour rendre la place nette sont aussy à la charge de l’entrepreneur.
Que le racordement du pave de la terrasse au dessus de la voute de lad[ite] glacière du costé du jardin en ce qui provient de la chutte dudit mur et partye de rains de la voûte de ce costé est aussy à la charge de l’entrepreneur.
Et que les fractions aux partyes adjacentes dudit mur tombé vers le jardin, ainsy que les joints aux partyes restantes et à la partye en retour du passage de porte chartière de même que les fractions au mur et à la porte dudit jardin et racordements aux tablettes en place de ce même coste sont aussy à la charge de l’entrepreneur.
[...]
Revenant lesdittes sommes cy dessus pour ce qui doit estre suporté et payé par le propriétaire suivant nos estima[ti]ons, non compris le rétablissement susdit de la petite cuisinne, à la so[mm]e totalle de deux mil sept cent trente huit livres quinze sols, cy 2738₶ 15s 0. 
[…]
Quant à tout ce qui est à la charge de l’entrepreneur, ainsy que nous l’avons cy devant raporté, nous n’en faisons aucune estimation, icelle estant inutille par rapport au propriétaire, un entrepreneur sachant à quoy s’en tenir pour faire payer tout ce qui est à sa charge.
Tel est notre avis sur le tout, vous référant, Monsieur, de juger et ordonner suivant votre justice et prudence ordinaire.
Fait par nous, architectes experts susdits, lesd[its] jours, mois et an que dessus.</opinion>
          <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="true">
            <expense type="clerk" l="40" s="10" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder">
      <term value="m1">Malfaçon / Défectuosité / défaut</term>
    </keywords>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>Par sa sentence du 2 mars 1746, le lieutenant civil ordonne "que ledit Grangeret [opposant, entrepreneur] feroit faire touttes les répara[ti]ons et reconstructions nécessaires à la glacière et ce conformément et aux termes du raport". – – – Lors de l'audience du 8 juin, le Sieur Grangeret nomme Deboeufs pour son expert. Le Sieur Le Marchant est sommé de nommer un expert de sa part, sans quoi il serait représenté par le Sieur Le Begue, nommé d'office en son nom par le lieutenant civil. Par la sentence du 15 juillet, le Sieur Grangeret nomme finalement Le Chauve pour son expert. – – – Le Chauve et Le Tordeur se font remettre trois rapports d'expertises antérieures : le premier en date, au commencement du 31 décembre 1742 (Desboeufs, expert ; Mangin, greffier ; réception des ouvrages) ; le second en date, au commencement, du 7 décembre 1743 (Fauvel, expert ; bouclement, déversement et surplomb des murs de la glacière) ; le troisième en date, au commencement, du 10 mars 1746 (Fauvel, expert ; Baudouin, greffier ; état de la glacière suite à sa chute ; Z1J752/A). – – – Fait intéressant : le Sieur Fauvel, expert ayant dressé deux des rapports antérieurs, est ici fondé de la procuration spéciale du Sieur Marchant (requérant, commanditaire-propriétaire)</noteworthy>
    </description>
</expertise>