<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j753-bd029" status="">
    <meta/>
    <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
            <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
            <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-02-21T15:56:07Z">2022-02-21T15:56:07Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>précision concernant de Vigny</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
                <eventType>created</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2021-09-15T08:38:04Z">2021-09-15T08:38:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
    </control>
    <sourceDesc>
        <unitdate>1746</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J753/B</idno>
        <idno type="item">029</idno>
        <facsimile from="0540" to="0541"/>
        <physDesc>
            <extent sketch="false">2</extent>
            
        </physDesc>
    </sourceDesc>
    <description>
        <sessions>
            <date when="1746-06-23" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
            <place type="paris">
                <address>
                    <street>rue des Jeûneurs</street>
                    <buildingNumber/>
                </address>
                <complement/>
                <parish/>
                
                
                <owner/>
            </place>
        </places>
        <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
            <designation rubric="true">Visitte de bâtiments, rue des Jeuneurs pour les dames de la Congrégation de ND ; M. Boullée, expert ; M. Callou, greffier.</designation>
        </categories>
        <procedure>
            <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
            <origination type="parties">Les parties</origination>
            <sentences>
                <sentence>
                    <orgName/>
                    <date when=""/>
                </sentence>
            </sentences>
            <case>bâtiments sujets aux droits d'amortissements nécessitant des augmentations</case>
            <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
        </procedure>
        <participants>
            <experts>
                <expert ref="#xpr0034" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>architecte juré expert bourgeois à Paris</title>
                </expert>
        <expert ref="#xpr0080" context="primary" appointment="unknown">
                    <title>architecte du roi et de son Académie d'architecture et des fermes des amortissements</title>
                </expert>
            </experts>
            <clerks>
                <clerk ref="#clrk0033">
                    <persName>
                        <surname>Callou</surname>
                        <forename>Antoine Charles</forename>
                    </persName>
                </clerk>
            </clerks>
            <parties>
                <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>dames religieuses de la Congrégation de Notre-Dame</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation>établies à Paris, rue Neuve St Etienne Du Mont</occupation>
                    </person>
                    <status>owner</status>
                    <expert ref="#xpr0034"/>
                    
                    
                </party>
        <party role="" presence="" intervention="">
                    <person>
                        <persName>
                            <surname>fermiers des amortissements</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <occupation/>
                    </person>
                    <status/>
                    <expert ref=""/>
                    
                    
                </party>
            </parties>
            <craftmen>
                <craftman>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                    <occupation/>
                </craftman>
            </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
            <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
            
            <opinion ref="#xpr0034">Pierre de Vigny, architecte… lequel nous a dit estre aussi assigné et sommé de comparoir et se trouver à ce jour, lieu et heur pour faire la visitte des augmentations faites en ladite maison et en dresser procès verbal, mais qu’il n’est pas d’usage pour les droits d’amortissemens ainsy que les fermiers luy ont déclaré de se servir de greffier des bâtiments par les procès-verbaux qui regardent leurs intérest ce que mesme on ne se sert pas ny de controlle ny de papiers timbré ainsy qu’il est prouvé par un arest du Conseil dont il ne se souvient pas de la datte, offrant néanmoins de procéder avec le sieur Boullée seul et sans greffier s’il le veut, sinon déclare qu’il se retire jusque ce qu’il en ay esté autrement ordonné et a signé

Sur quoy nous Boullée architecte expert susdit observons qu’il peut estre que le sieur de Vigny comme l’homme des fermiers des amortissements ayt fait et fasse à l’amiable l’estimation des augmentations qui se font ou se sont faittes dans les bâtiments sujet au droits d’amortissement mais que ce ne peut estre que quand il en est requis par les deux parties, ce qui est encore un vice puisqu’il est juge et partie et que d’ailleurs il se vante de faire ces sortes d’estimations sans papier timbré ny contrôle, ce qui est contre l’intérest des fermiers et contre le droit des gens et peut estre très préjudiciable aux partiesmais qu'il n'en est pas de même lorsque l’une des parties choisie un expert et qu’elle l’assigne à cet effet pour procéder à ladite estimation que conséquement il faut qu’il y ayt un procès verbal de fait en règle tant par l’expert choisy que par celuy qu’il plaira aux sieur les fermiers choisis et par un greffier aux termes de l’édit de création des experts et greffiers dans lequel ledit sieur de Vigny peut paroistre pour lesdit sieurs fermiers mais non pas donner son avis n’ayant pas qualité d’expert, pour quoy ne pouvant aux termes de notre édit de création procéder sans greffier, j’ay surcis à faire ladite visitte et estimation jusqu’à ce que messieurs les fermiers ayant fait choix d’un expert pour procéder à la visitte dont est question conjointement avec moy ou qu’il en soit autrement ordonné et jusqu’à ce, me suis retiré et ay annexé l’assignation à moy donnée et susdattée à ce présentes</opinion>
      <arrangement/>
            <estimate l="" s="" d=""/>
            
            <fees detail="">
                <total l="" s="" d=""/>
            </fees>
            <expenses mentioned="false"/>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
    <keywords group="procedure"/>
    <keywords group="contract"/>
    <keywords group="encumbrance"/>
    <keywords group="law"/>
    <keywords group="measurement"/>
    <keywords group="repairs"/>
    <keywords group="guarantees"/>
    <keywords group="responsability"/>
    <keywords group="ownership"/>
    <keywords group="value"/>
    <keywords group="neighbourhood"/>
    <keywords group="disorder"/>
    <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy>de Vigny n'a pas la qualité d'expert.</noteworthy>
    </description>
</expertise>