<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d048">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T14:03:06Z">2022-08-11T14:03:06Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">48</idno>
    <facsimile from="0758" to="0783"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">24</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>encre et lavis rouge, échelle, pas de texte</desc>
          <note>[rez de chaussée]</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>encre et lavis rouge, échelle, pas de texte</desc>
          <note>[étage]</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-21" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-11" type="paris"/>
      <date when="1766-03-17" type="paris"/>
      <date when="1766-03-19" type="paris"/>
      <date when="1766-03-22" type="paris"/>
      <date when="1766-03-24" type="paris"/>
      <date when="1766-03-25" type="paris"/>
      <date when="1766-03-26" type="paris"/>
      <date when="1766-03-27" type="paris"/>
      <date when="1766-03-28" type="paris"/>
      <date when="1766-04-02" type="paris"/>
      <date when="1766-04-03" type="paris"/>
      <date when="1766-04-04" type="paris"/>
      <date when="1766-04-08" type="paris"/>
      <date when="1766-04-08" type="paris"/>
      <date when="1766-04-11" type="paris"/>
      <date when="1766-04-12" type="paris"/>
      <date when="1766-04-12" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62189d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue d'Orléans</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>près la porte Saint-Denis</complement>
        <parish/>
        <owner>succession Gaspard Petit</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62189d12" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Vieille draperie</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>à l'angle de la rue St Eloy</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62189d22" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Vieille draperie</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>à côté de la précédente</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      <designation rubric="true">Estimation de maisons, rue d'Orléans occupée par M. Pajot et de la Vieille draperie sur le retour d'équerre de la rue Ste Eloye, de la S/son Petit ; M; Desboeuf, expert ; Liébault de la Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1765-09-13"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>succession Gaspard Petit, avec mineurs</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cochois</surname>
              <forename>Anne</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve du sieur Gaspard Petit, maitre charpentier, elle commune en biens avec son défunt mari</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Desessart</surname>
              <forename>Antoine Jean Baptiste</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Brulé [Bruslé]</surname>
              <forename>Jean Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître charpentier</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Petit</surname>
              <forename>Marie Antoinette</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse à présent majeure et héritière pour 1/3 de son chef du sieur Gaspard Petit son père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Petit</surname>
              <forename>Gaspard François</forename>
            </persName>
            <occupation>achitecte majeur de 25 ans, aussi fils et héritier pour un pareil tiers dudit défunt son père</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Petit</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>étudiant en droit, mineur émancipé d'âge, sous l'autorité de Grolot son curateur et tuteur, aussi héritier pour 1/3...</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">Rue (neuve) d'Orléans : levée de plans "quoyque les héritiers dudit sieur Petit nous ayent représenté différens plans de ladite maison que nous n'avons pas trouvé conformes les uns aux autres, nous avons cru devoir nous assurer du plan par une vériffication de ceux qui nous ont été remis, c'est à quoy nous avons procédé non seulement à en prendre les dimensions mais encore à en lever les biais que ce terrein forme tant à l'égard des murs mitoyens que de la face sur la rue" "Après avoir considéré la nature et qualité de construction du corps de logis sur rue, de celuy en aisle à droitte de la cour, d'une seconde aisle à gauche de la cour qui est de nouvelle construction, les deux autres batimens étant de bien plus ancienne batisse, aux décorations intérieures de l'un et de l'autre, aux glaces qui sont dans lesdits appartemens donc l'objet suivant les détails et appréciations que nous avons faites monte à 2939 livres indépendemment des parquets, marbre, tableaux et autres ornemens dont lesdits appartement sont décorés, et considéré aussy l'estendue du jardin, l'objet de sa plantation, décoration de treuillages et berceaux, du quartier où est scituée cette maison de son état actuel, après avoir appretté le terrein suivant les différentes parties en quoy il est occupé, les batimens qui sont dessus relativement à leurs différentes constructions, à leur décoration intérieure. Nous estimons ladite maison ainsy qu'elle se poursuit et comporte, circonstances et dépendances et comme le tout est cy devant exprimé la somme de 94000 livres à la charge outre les prix primo des cens et droits seigneuriaux,  secundo des logemens des gens de guerre dont ladite maison est tenu (f. 13) tertio à la charge d'entrenir même reconstruire la voûte qui couvre l'égout du Ponceau, le mur dudit égout du costé de son jardin qui en soutient les terres toutes les fois que sa nécessité se présentera comme le tout est expliqué dans l'homologation de l'avis du maître général des bâtimens de la ville prononcé par sentence du bureau de ladite ville du trente décembre 1719, cy 94000 livres
Il est à observer que dans la présente estimation n'est point compris les différens, ornemens, glaces et autres qui appartiennent aux locataires. observations
(...) Pour y parvenir (distinguer ce qui est de la communauté ou non) avec autant de précision qu'il est possible nous avons sur les mémoires des différentes réparations et reconstructions faites en ladite maison commencé de faire des dépouillemens des ouvrages faits en reconstruction et grosses réparations pour cause desquelles il est dub indemnité à ladite dans veuve Petit et commencé par les ouvrages de maçonnerie faits dans la courant des années 1759 et 1760 par la nommé Meraisse, maître maçon."
[Description des ouvrages faits grosses réparations dans le bâtiment en aile à gauche]
C'est de toutes ces reconstructions et grosses réparations de toutes espèces dont nous avons fait des bordereaux et extraits d'après les mémoires suivant lesquels nous avons apprétées et estimées chaque espèce d'ouvrage relativement à leur valeur lors du décès dudit sieur Petit et qui montent suivant nos dittes estimations à la somme de 35825 livres en considération de ce qu'ils peuvent avoir augmenté la valeur de ladite maison, moitié de laquelle somme qui est de 17912 livres 10 sols, et l'indemnité qui est due à ladite demoiselle veuve Petit à cause de la communauté qui a été entre elle et son deffunt mary, cy 17912 livres 10 sols.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0089">Rue de la Vieille draperie
f. 20. Levée du plan de la maison "auquel plan nous avons joint celui de la seconde maison attendu la connexité qu'il y a de l'une à l'autre, lequel plan nous rapporterons  et mettrons au net dans les l'espace de temps de notre présente vaccation à la prochaine que nous indiquons au vendredy onze du présent mois...
Nous avons sur le plan par nous rapporté et mis au net faits les calculs nécessaires pour connoitre non seulement de la superficie du terrein de la présente maison mais encore des batiemens qui sont dessus et fait différentes attentions tant sur cette première maison que sur la seconde en ce que soit en les vendant séparément soit en les partageant s'il y a lieu que cela ne peut se faire sans des servitudes actives et passives sur l'une et l'autre desdites deux maisons, ce qui opérera une moins valeur à chacune.
Néantmoins c'est dans les prix de la vente et du partage que nous fixerons l'estimation desdittes maisons relativement aux servitudes qu'il est indispensable d'établir.
Nous disons donc que d'après les calculs que nous venons de faire et l'apprétiation par bordereaux particuliers du terrein et des batimens de la première maison faisant l'une des encoignures de ladite rue de la vieille draperie et de celle de St Eloy, eu égard au quartier (f. 20r°) où cette maison est scituée, à la solidité de ses batimens qu'elle vaut la somme de 68500 livres, y compris la pièce en entresole sur la rue Saint Eloy au dessus de passage d'entrée de l seconde maison et toutes les chambres au dessus qui sont actuellement partie de ladite grande maison, est ce non compris les différens ajustemens fait par le principal et sous locataires et nomment les objets énoncés dans les deux actes cy devant extraits qui appartiennent audit M. Felize (locataire) commes les ayant achepté dudit deffunt sieur Petit suivant la quittance qu'il en a et qu'il nous a représentée, à la charge outre ledit prix cy dessus des  cens et droits seigneuriaux et des servitudes cy après énoncées, 1er du droit d'établir une pompe comme elle l'est actuellement dans le puits de la seconde maison et d'y faire passer le tuyeau de trainasse tel qu'il y passe à présent, 2° de passer par ladite seconde maison dans la cave où est le puit pour y réparer toute fois et quant le cas se présentera ladite pompe, 3° d'entretenir à frais communs avec le propriétaire de la seconde maison ledit puit et de la curer aussy à frais communs, 4° à la charge de souffrir la saillie des entablemens et chenots tant de l'escallier que du derrière du corps de logis de la seconde maison, 5° de laisser à toujours le tuyeau de descente qui reçoit les eaux desdits chenots et qui est placé dans l'angle à droitte au fond de la cour de ladite première maison, la borue dans laquelle passe ledit tuyeau et la gargouille sous le pavé qui les conduit au pied de l'escallier de la seconde maison d'où elles s'écoulent dans la rue St Eloy, 6° de souffrir l'introduction des ouvriers pour rétablir soit ledit tuyeau de descente soit la gargouille aux frais de ce ceux à qui échoira ladite seconde maison, de laisser et souffrir à toujours les tours de l'escallier de ladite seconde maison donnant sur la cour de la première dont les chassis demeureront dormans et les quatre premiers restant grillées de fer comme elles le sont actuellement, cy 68500 livres</opinion>
      <opinion ref="#xpr0089">Deuxième maison rue de la vieille draperie, à côté de la précédente
vu le plan "et ayant apprécié ledit terrein eu égard à son peu de superficie et au quartier où il est scitué et les batimens à ce qu'ils sont de bonne et nouvelle construction et au peu de logement qu'ils contiennent.
Tout considéré nous estimons ladite maison comme elle se poursuit et comporte y compris son passage d'entrée qui est sous partie du corps de logis sur la rue St Eloy de la première maison et les caves au dessous et non compris la pièce en entresolle au dessus qui sera réunie à la première maison comme le sont actuellement toutes les autres chambres au dessus dudit passage valoir eu égard au cours du temps présent la somme de 28000 livres
à la charge outre ledit prix des cens et droits seigneuriaux et des servitudes cy après énoncées, 1° de souffrir l'établissement d'une pompe comme elle est actuellement dans le puit de la présente maison pour l'usage de la première maison et d'y laisser passer le tuyeau de trainasse [pour drainage] telle qu'il y passe à présent 2° de laisser passer les ouvriers des propriétaires de la première maison dans la cave de la présente maison où est le puit pour y réparer ladite pompe toutes et quantes fois le cas le requierre 3° d'entretenir à frais communs avec les propriétaires de la première maison ledit puit et de le curer aussy à frais communs, 4° avec la faculté de la saillie sur la cour de la première maison des entablemens et chenots tant de l'escallier de la présente maison que du derrière du corps de logis de ladite présente maison. 5° avec la faculté d'avoir à toujours le tuyeau de descente qui reçoit les eaux desdits chenots et qui est placé dans l'angle à droitte au fond de la cour de ladite première maison, la borne dans lequel passe ledit tuyeau et la gargouille sous le pavé qui les conduit au pied de l'escallier de la présente maison d'où elles s'écoulent dans la rue Saint Eloy, 6° avec la faculté d'introduire dans la (f. 28 v°) cour de la première maison les ouvriers pour rétablir soit ledit tuyeau de descente soit la gargouille, lesquels rétablissemens seront faits aux frais des propriétaires de ladite présente maison, 7° avec la faculté d'avoir à toujours les vues de l'escallier de ladite présente maison dont les chassis demeureront dormans et les quatre premières resteront grillées de fer comme elles le sont actuellement cy 28000 livres.
Nous observons Monsieur, que vu les dispositions, distributions et différentes valeurs desdites maisons il n'y a pas de possibilité de les partager commodément entre les parties., Cy observation
C'est, monsieur, sur ce que dessus notre avis sur quoy nous vous refferons d'ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id62189d1">
          <appraisal l="94000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62189d12">
          <appraisal l="68500 " s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62189d22">
          <appraisal l="28000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="306" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="153" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="93" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="153" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="795" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="176" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="68" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>mitoyenneté</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Contrat d'acquisition devant Tournois notaire le 23 décembre 1735 "dans lequel acte est désigné l'état où étoit lors ladite maison, ensemble les différens mémoires et renseignemens indicatifs des ouvrages (v°) de constructions réparations ornemens et embelissemens faits dans ladite maison où nous sommes, comme aussy différens plans profils et desseins de ladite maison, des quelles pièces il [le procureur de la requérante] nous a requis de prendre communication et faire lecture et ensuitte procéder aux opérations ordonnées par ladite sentence comme aussy d'avoir égard dans l'estimation que nous ferons de la présente maison qu'elle est chargée de cens livres annuellement pour tenir lieu de logement des gens de guerre, ..."

f. 2r° but de la visite "estimer les reconstruction et grosses réparations qui ont été faites dans ladite maison rue d'Orléans pendant ladite communauté et les récompenses et indemnités qui sont dues à ladite communauté pour lieur et dame Bruslé et lesdits sieurs Petit, seuls propriétaires de ladite maison, à l'effet de quoy seroit remis aux dits experts les mémoires d'ouvriers et autres pièces indicatives desdites réparations et reconstruction et constatteroient pareillement si lesdits es trois maisons peuvent se partager commodément entre les parties..."</analysis>
    <noteworthy>Contrat d'acquisition devant Tournois notaire le 23 décembre 1735. description lue.

Description in situ de la maison, précision des meubles de la cuisine : four à patisserie, four (?) potager) garni de sa ceinture de fer de six réchaux, fonte de fer, pierre à laver.... matériaux : carreau de pierre et marbre nour,, loqueteau, fiches à ressorts, barre à crochets...
glaces et tableaux

rue de la vieille draperie : lecture des actes entre le propriétaire et les locataires (arrangement pour les ouvrages d'embellissements...)</noteworthy>
  </description>
</expertise>