<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d042">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T14:31:56Z">2022-08-09T14:31:56Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">042</idno>
    <facsimile from="0448" to="0547"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">91</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">comparution</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>extrait</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">comparution</type>
          <extent>2</extent>
          <desc>non paraphé non signé</desc>
          <note>copie de comparutions de Lhuillier procureur de Louis Miotte de Varennes et de Couturer procureur de Durivault
elles sont dans le pv</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">lettre</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>Lettre du procureur Michel (rue Galande porche la place Maubert) pour le greffier (Berville, greffier de l'écritoire, rue des mauvais garçons St Jean) attestant qu'il n'a pas pu transmettre le commandement promis.
14 décembre 1756</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-10-30" type="paris"/>
      <date when="1756-10-30" type="paris"/>
      <date when="1756-10-04" type="paris"/>
      <date when="1756-10-05" type="paris"/>
      <date when="1756-10-11" type="paris"/>
      <date when="1756-10-14" type="paris"/>
      <date when="1756-10-15" type="paris"/>
      <date when="1756-10-18" type="paris"/>
      <date when="1756-10-21" type="paris"/>
      <date when="1756-10-25" type="paris"/>
      <date when="1756-10-30" type="paris"/>
      <date when="1756-11-08" type="paris"/>
      <date when="1756-11-10" type="paris"/>
      <date when="1756-11-10" type="paris"/>
      <date when="1756-11-16" type="paris"/>
      <date when="1756-11-17" type="paris"/>
      <date when="1756-11-20" type="paris"/>
      <date when="1756-11-22" type="paris"/>
      <date when="1756-11-25" type="paris"/>
      <date when="1756-12-02" type="paris"/>
      <date when="1756-12-02" type="paris"/>
      <date when="1756-12-04" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue vieille du Temple</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>hôtel d'hollande [Amelot de Bisseuil]</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Visitte et estat de l'hôtel d'Hollande, Vieille rue du temple et des réparations à y faire, à la requete du sieur Lanlaigne, adjudicataire du bail judiciaire, M. d'Haudicourt, caution ; M. Simon, expert ; M. Berville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Cour des aides</orgName>
          <date when="1756-09-07"/>
          <date when="1756-05-05"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>adjudication par bail judiciaire (nécessite état des lieux et des réparations à faire)</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0247" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0042">
          <persName>
            <surname>Berville</surname>
            <forename>Jean Guillaume</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Laulaigne</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>adjudicataire du bail judiciaire de l'hôtel</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0247"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Michel</surname>
              <forename>François</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Miotte de Varenne</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer poursuivant la saisie réelle dudit hôtel</occupation>
          </person>
          <status>contractor</status>
          <expert ref=""/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Lhuillier</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Descaudiner</surname>
              <forename>Alexis</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Paris au nom et comme curateur créé au déguerpissement fait dudit hôtel par Pierre Penoits curateur à la succession vacante de feu Jean Pingault partie saisie</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref="#xpr0247"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>des Bourneuf</surname>
              <forename>Macaire</forename>
            </persName>
            <occupation>porcureur d'Eme Gateau de la Chatière et procureur plus ancien des créanciers oppposants</occupation>
          </person>
          <status>creditor</status>
          <expert ref="#xpr0247"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0247">Réparations suivant le 1er procès verbal : 3237 livres 2 sols 1 denier
Réparations faites : 878 livres
Réparations survenues depuis le 1er pv : 736 livres 10 sols
"Faisant toutes les réparations actuellement à faire audit hôtel d'hollande et qui sont touttes selon nous urgentes et nécessaires pou le rendre en bon estat, éviter par raport à la vétusté des cheminées l'incendie et par raport aux couvertures la pouriture des bois des combles et planchers au dessous ainsy que nous l'avons dit en la vaccation du dix sept novembre dernier du matin, la somme totalle de 3971 livres 12 sols 1 deniers
Test est l'estat actuel dudit hôtel d'hollande et dépendances le récollement que nous en avons fait sur l'ancien estat.
Les réparations qui restent à y faire de celles portées en notre premier procès verbal, celles qui sont survenues depuis et celles qui y ont esté faittes par l'ancien fermier surquoy et sur  (f. 30v°) le contenu audit procès verbal ensemble sur les dires faits par ledits sieurs procureurs insérez dans inceluy nous référons aux lumières supérieures de la cour."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0247" type="expert" l="176" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="176" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="177" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="34" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="528" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="18" s="" d="">payé aux couvreurs pour avoir aidé avec les échelles et cordages pendant le toisé des couvertures en trois diférents jours</fee>
        <total l="1109" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="44" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="73" s="5" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>arrêt de la cour des aides du 7 septembre dernier "qui ordonne l'exécution de celuy de cinq may dernier ce faisant qui l'estat des lieux de la maison dite l'hôtel d'hollande sera fait par récollement sur celuy qui a esté cy devant fait et que nous constaterons aussy pour récollement sur le procès verbal de visitte et raport du 4 décembre 1754 et jours suivants enthériné par arrest du 30 avril suivant les réparations qui restent à faire de celles dont l'estimation a esté faittes par iceluy ; que nous procéderons en même temps à la visitte et estimation des réparations urgentes et nécessaires qui pouront estre survenues depuis en présence des partyes dé nommées audit arrest où elles duement appellées qui pouront y assister par elles ou par leurs procureurs en la cour lesquels pouront faire tels dires et réquisitions qu'elles aviseront bon estre."

antériorité : pv de visite du 4 décembre 1754, expert Simon nommé par Miotte (qui est partie comparante mais pas requérante ou opposante)  pour le pv présent c'est la cour qui a nommé l'expert d'office.

- intervention des procureurs des parties au début du pv : à la suite d'une comparution du procureur des locataires (Jean Pierre Couturer pour le sieur Durivault) il requiert que la visite soit reportée parce que le bail expire au 1er octobre et ils ont jusqu'au 15 du même mois pour pouvoir rendre les lieux et les laisser dans l'estat qu'ils les ont pris  (f8v°). A quoi le procureur Lhuillier répond sa surprise car "il ne s'agit point d'un locataire de maison ordinaire qui la suitte vis à vis du propriétaire et dont le visitte peut estre faitte en une ou deux heures. Qu'il s'agit au contraire d'une grande maison onée considérable en estendue par le nombre de s différens corps de logis qui la composent et qenfin d'une maion qui est sous la main de la justice et dont il n'est pas possible de faire la visitte et l'estat sans y employer plusieurs jours peut estre même à chaque corps d'aucuns des bâtiments qui la composent. " il ne faut donc pas retarder la visite, notamment aussi à cause des réparations à faire établir. L'autre procureur, Michel, rechigne aussi à reporter la visite
f. 12 le procureur Couturier n'apporte pas le précédant état car les derniers locataires sont à Sceaux et Poissy, le procureur Michel y voit une "continuation de refus de vouloir mettre sa partye en jouissance pour le terme commencé à courir dès le 1er du présent mois..." l'expert sursoit au lendemain. Couturier ne donne pas à cause de locataires qui ne veulent le représenter qu'après la vente finie (l'hôtel est encore remplis de différents effets destinés pour estre vendus.  Le procureur Michel refuse l'argument f. 14r° "d'autant que l'on pouvoit faire le récollement dont est question quoyque les prétendues effets à vendre fussent dans la maison puisque tous les jours on fait des estats de maison quoyqu'elles soient entièrement meublées, et que par raport auxdits effets ce ne peut estre que des ustanciles de bureau comme tablettes, tables, balances, poids, vieux papiers de rebut et autres mauvais effets de gros meubles qui ne sont pas de nature à empescher qu des officiers commis par la cour n'entrent dans les lieux où ils peuvent estre déposez n'étant par vraysemblable que ces mêmes effets occupent toutte une maison aussy considérable en logement que c'est celle dans laquelle noues sommes." De toute façon les experts n'ont pas les clefs pour entrer "et s'agissant par nous aux termes des arrest de la cour de faire le récollement d'un ancien estat dans lequel doit estre rendue la maison il n'est point question d'en faire un nouveau qui consommeroit un temps très considérable et que d'ailleurs nous ne saurions commencer que lors que nous l'ouverture et le liberté d'entrer dans tout ce qui compose ladite maison pourquoi la réquisition desdits sieurs procureurs nous continué l'assignation à lundy prochain"

la visite en elle même commence au folio 16r°, d'après l'état dressé en 1754 grande maison dite l'hôtel de Bizeül" appartenant à M. Pingault et occupée par les fermiers du sel pour livre de la caisse de sceaux et de Poissy")
commence par la description

à partir de la vacation du 16 novembre il est fait la liste des réparations non faites (nf) ou faite (f) et ouvrages d'augmentation (a) avec leur prix
les experts montent à l'aide d'échelles amenées par les ouvriers pour voir les souches de cheminées, et couverture.</noteworthy>
  </description>
</expertise>