<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d033">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T16:36:55Z">2022-08-10T16:36:55Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">33</idno>
    <facsimile from="0523" to="0542"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">20</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-04" type="paris"/>
      <date when="1766-02-04" type="paris"/>
      <date when="1766-02-07" type="paris"/>
      <date when="1766-02-07" type="paris"/>
      <date when="1766-02-08" type="paris"/>
      <date when="1766-02-08" type="paris"/>
      <date when="1766-02-11" type="paris"/>
      <date when="1766-02-11" type="paris"/>
      <date when="1766-02-13" type="paris"/>
      <date when="1766-02-13" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
      <date when="1766-02-14" type="paris"/>
      <date when="1766-02-18" type="paris"/>
      <date when="1766-02-18" type="paris"/>
      <date when="1766-02-20" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62147d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Voierie [rue du faubourg Saint-Martin ou René-Boulanger]</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>voisine de la précédente, Oudin</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62147d11" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Croix</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>près du Temple, apelée la Boule rouge</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      
      <designation rubric="true">Estimations de maisons à Paris de la S/son de la dame Blondelle (4 maisons rue de la Voirie, une maison rue de la Croix) à fins de partage ; M. Pruneau de Montlouis, expert ; Liébault de la Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-01-31"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>liquidation des biens de la défunte Gautry, partage de sucession, projet de vente sur licitation</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0229" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Blondelle [Blondel]</surname>
              <forename>Mathurin</forename>
            </persName>
            <occupation>maîte charpentier, en son nom et à cause de la communauté de biens qui a été entre lui et demoiselle Magdelaine Gautry son épouse</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0229"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Aix</surname>
              <forename>lejeune</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Pesnes</surname>
              <forename>Jean Baptiste</forename>
            </persName>
            <occupation>maître en chirurgie, au nom et tuteur ad hoc de Jean Baptiste Blondelle fils mineur du sieu Mathuerin Blondelle et de ladite défunte Madeleine Gaubry sa mère et son seul et unique héritier</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0229"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Oudin</surname>
              <forename>l'aîné</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0229">1ère maison "Pour fixer avec précision la valeur de ladite maison nous avons d'après le plan que nous en avons levé enla vaccation de ce jourd'huy matin procédé aux calculs et suputation des batimens et édiffices qui la composent et ayant apprétié chaque objet en particulier, scavoir le terrein eu égard à l'avantage actuel du quartier où il est scitué et les batimens et édiffices eu égard à la nature et qualité de leur construction à leur distribution, aux décorations intérieures qui y sont et à ce qu'il n'y a aucune réparations à y faire étans bâtis tout récemment.
Par toutes ces considérations nous estimons ladite maison comme elle se poursuit et comporte circonstances et dépendances eu égard au cours du temps présent et à la charge primo des cens et droits seigneuriaux, secondo au logement des gens de guerre dont elle est chargée, tretio avec la servitude passive de laisser jouir la quatrième maison du passage de porte cochère qui y conduit dans les longueur, largeur et hauteur qu'il a actuellement et que nous avons cy devant rapporté sans pouvoir pour la présente première maison faire aucun usage dudit passage ny batir au dessus plus d'édiffice qu'il y en a, quarto (. 6r°) à la charge encore de la servitude passive de laisser jouir ladite quatrième maison de la loge de portier qui est à droitte dudit passage vers la rue, quinto à la charge de substituer un mur en place des cloisons de charpente qui séparent ladite loge et celle de la présente maison d'avec ledit passage de servitude, et qui sépare aussy lesdites deux loges de portier l'une de l'autre et ce à la première réquisition qui en sera faite par l'un ou l'autre des propriétaires desdites maisons auquel cas sera pris de chaque costé desdites cloisons le terrein nécessaire, sexto avec la servitude active de l'égout des eaux de la croupe du comble en appentis de l'édiffice à gauche de la cour de ladite première maison et qui est construit au dessus dudit passage de servitude joignant le corps de logis sur rue, lesquelles eaux continueront d'avoir leur chutte sur ledit passage de servitude, septimo enfant avec la servitude active de l'égout des eaux sur la cour de la quatrième maison et qui sert actuellement de chantier pour un charpentier et des revers du comble de ladite première maison, valoir la somme de vingt six mille livres : 26000 livres
2e maison"Par toutes ces considérations et celles du cours du temps présent nous estimons ladite maison... à la charge premièrement des cens et droits envers les seigneurs dont elle relève et secondement de logement des gens de guerre dont elle est chargée : 27000 livres
3e maison (idem): 30000 livres
4e maison (très lisible ; "non compris les ajustements de glaces, dessus de porte, alcoves, persiennes et autres ornements faits par ledit Blondelle depuis la cloture de son inventaire", 5 critères : 12000 livres

Rue de la Croix "ayant égard partout à ce que ladite maison n'est et ne peut être habitée que par des gens du peuple qui souvent sont insolvables et exposent le propriétaire à des pertes et des non valeurs" : 4500 livres

Quant à partage, aprèsnouvelle visite "nous y voyons beaucoup d'incommodité qui doivent y faire renoncer parce que le partage fait de cette manière apéreroit une perte sensible sur objet total desdites maisons. ces incommodités sont les servitudes actives et passives dont nous avons parlé dans les précédentes vacations, les mitoyenneté dans plusieurs endroits, donc il faudroit réformer la construction pour se renfermer ans les réglemens de police, et la décoration extérieure des trois premières maisons qui forment un ensemble et paroit annoncer une même propriété ; en outre il est encore une autre considération qui concours contre le partage c'est que les trois premières desdites maisons sont d'une distribution ingrate, il peut arriver et il est très possible qu'un propriétaire unique fasse et conçoive le projet de réunir soit la première et la seonde soit la seconde et la troisième ou la quatrième pour faire des distributions plus heureuses, d'ailleurs ledites maisons n'ont qu'un très petit jardin, la première même en est privée, il pourroit pour améliorer l'immeuble dont il s'agit arriver qu'on prenne le chantier de la quatrième maison dont l'emplacement est vaste pour en faire des jardins aux maisons sur la rue ; enfin la totalité desdites quatre premières maisons est susceptible de plusieurs projets que l'aspentation fait appercevoir et qui doivent déterminer à être passés par un seul prorpiétaire.
C'est par toutes ces considérations que nous pensons que lesdites quatre maison ne peuvent commodément se partage ; à l'égard de la cinquième desdites maisons il n'y a aucune possibilité de pouvoir le faire cy observations.
C'est, monsieur la valeur desdites maisons et notre avis sur les inconvénients de les partager entre les parties sur quoy nous vons refferons d'odonner.</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id62147d1">
          <appraisal l="26000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id62147d11">
          <appraisal l="27000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0229" type="expert" l="96" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="96" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="81" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="291" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="[48]" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="92" s="5" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="estimation">
      <term>non valeurs</term>
    </keywords>
    <keywords type="law">
      <term>servitude passive</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 3v° "Il est à remarquer que cette pièce n'est séparée dudit passage de servitude que par une cloison de charpente et maçonnerie ce qui est contraire aux réglemen de police" si il y a vente d'une des maisons, "les propriétaires de ses maisons seront tenus de substituer un mur de maçonnerie au lieu de la cloison de charpente (...) ...."</analysis>
    <noteworthy>acquisition du terrain par acte du 23 mars 1763 devant Voulger notaire, sur lequel terrain Blondelle a fait construire les 4 maisons, acheté à Louise Victoire Leguay veuve de Pierre Outrequin écuyer directeur général des projets et embellissements de Paris
sommation de frais du 20 novembre 1765
licitation du chatelet du 20 septembre 1760
Les parties s'en remettent au LC pour nommer d'office un expert

l'expert fait "l'inspection sommaire" des maisons (f. 2v°), description des maisons et de leurs décors (f. 3°) corniche d'architecture ornée de triglifes, modillons, denticules et d'une frise de bâtons rompus... urnes ou vases de fleurs
"Au derrière des trois maisons qui ont toutes leurs cours jardin et batimens particuliers est la quatrième dont l'entre est pratiquée par une porte cochère sous la première travée de la première maison en venant de la porte Saint Martin, ce qui nécessitera d'établi sur la propriété de ladite première maison le servitude passive du droit du passage de porte cochère pour aller à ladite quatrième maison de derrière, ce passage sera désigné en la hauteur où il est ainsy qu'en sa largeur afin qu'il soit à toujours praticable pour le passage des voitures."</noteworthy>
  </description>
</expertise>