<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d038">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T13:15:04Z">2022-08-11T13:15:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">38</idno>
    <facsimile from="0667" to="0685"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">14</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Nomination du fondé de pouvoir du requérant Jacques Villot en la personne de Pierre Marie Delaporte, me maçon.
14 février 1766</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>copie Nomination notariée d'un fondé de pouvoir du marquis de Seignelay.
23 juin 1766, devant Sauvage et ela Rue notaires</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Attestation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>Remise de pièces par Villot au greffier.
14 octobre 1766</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-06" type="suburbs"/>
      <date when="1766-02-17" type="suburbs"/>
      <date when="1766-09-15" type="suburbs"/>
      <date when="1766-09-15" type="suburbs"/>
      <date when="1766-09-16" type="suburbs"/>
      <date when="1766-09-16" type="suburbs"/>
      <date when="1766-09-18" type="suburbs"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="suburbs">
        <address/>
        <complement>rue des Vieilles Tuileries</complement>
        <city/>
        <district/>
        <owner>Villot</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Etat des lieux d'une maison, rue des vieilles thuilleries, occupée par le marquis de Seignelay, Louis Jean-Baptiste Antonin Colbert, à la requeste du sieur Villot ; MM. Desboeufs et Ducret, experts ; Liébault de La Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1765-08-23"/>
          <date when="1765-10-22"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin de bail ? réparations et embelissement locatifs (par propriétaire ou locataire)</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0102" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Villot</surname>
              <forename>Alexandre Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>ancien marchand brasseur à Paris, tuteur de son fils mineur et défunte son épouse</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0102"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Delaporte</surname>
              <forename>Pierre-Marie</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon entrepreneur</occupation>
          </representative>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Colbert Marquis de Seignelay</surname>
              <forename>Jean-Bapiste Antoine</forename>
            </persName>
            <occupation>seigneur de Rezay et Thevé colonel du régiment de Champagne</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Duré</surname>
              <forename>Jean Baptiste</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Delaporte</surname>
            <forename>Pierre Marie</forename>
          </persName>
          <occupation>maître maçon entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089 #xpr0102">"C'est monsieur l'état des lieux de la maison dont il s'agit, les augmentations et embellissemens que ledit sieur Villot y a fait faire tant aux termes et en exécution du bail que par augmentation ensemble celles que M. de Seignelay y a fait faire et celles qu'il peut en titrer sans déteriorer, sur quoy nous vous refferrons d'ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="105" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0102" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="52" s="10" d=""/>
        <fee type="rolls" l="54" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="223" d="" s="10"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="48" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="17" s="10" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r°) citation du bail sous signatures privées : "clauses et conditions par le sieur Villot ce acceptant d'orner la pièce de compagne d'un chambranle de marbre de brèche d'Alep, d'une boiserie à panneaux avec fillets, inralure(?) culs de lampes avec rosettes sculptées avec ornemens au dessus de chaque panneau, le tout epint avec un vernis bleu et blanc, en outre de mettre dans ladite salle de compagnie deux glaces avec leurs parquets moulures et ornemens, le tout peint vernis comme le reste de la pièce.
Plus ledit sieur Villot s'est engagé de fournir dans la chambre à coucher une glace avec son parquet son trumeau et les ornemens dorés.
Item dans le cabinet une cheminée avec son chambranle de marbre orné d'un trumeau de glace.
Item ledit sieur  à fournir les chasses de fenêtres (v°) de la salle de compagnie et de la chambre à coucher pour poser les verres de Bohème, lesquels verres mondit sieur le marquis de Seignelay a promis payer moitié comptant sans pouvoir rien répéter ny des autres embellissemens qu'il pourroit faire."</analysis>
    <noteworthy>bail entre les parties le 5 octobre 1764 (sous signature privée), controlé le 6 avril 1765
Par laquelle sentence  (?) ledit sieur Villot et en vertu du deffaut donné contre ledit  marquis de Seignelay non comparant ny procureur par luy duement appellé (f. 1v°) lecture faite des pièces et de l'avenir sans s'arrêter ny avoir égard aux fins de non recevoir du marquis de Seignelay avés le bail fait double entre les parties le 5 octobre dernier contrôlé les 6 avril aussy dernier tenu pour reconnu, avez dit qu'il seroit exécuté selon sa forme et teneur, et avez entre autres choses donné lettres audit sieur Villot du consentement donné par le sieur Marquis de Seignelay de faire procéder à l'amiable à l'état de la maison et lieux dont il s'agit, ledit sieur marquis de Seignelay tenu dans huitaine du jour de la signiffication de ladite sentence d'y faire procéder en présence des parties sinon et à faute par luy de ce faire avez dit que ledit état seroit fait par experts architectes dont les parties conviendroient sinon qui seroient par nous monsieur nommé d'office."
Par la sentence suivante, le marquis est débouté.

objet de la visite : "nous constatterions l'état desdits lieux dont il s'agit en la manière ordinaire et les augmentations et embellissemens faits (f. 2) tant par ledit sieur Villot aux termes du bail, celles non énoncées au bail et celles faites par ledit sieur marquis de Seignelay pour le tout rester et appartenir à la maison dont est question en fin dudit bail aux termes d'iceluy."

2e vacation le procureur du locataire " a dit qu'il s'oppose à ce que nous experts passions outre à l'état des lieux dont il s'agit jusqu'à ce qu'il ait été statué sur la requête verbale d'opposition formé ce jourd'huy par mondit sieur le marquis de Seignelay à la sentence du 22 octobre dernier et sous les réserves de tous les autres droits et actions de mondit sieur le marquis de Seignelay et de se pourvoir tant contre ladite sentence que contre celle du 23 aout dernier"
requête du marquis du 15 avril de la présente année : "il consentoit que l'état de la maison qu'il occupoit par nous encommencé soit mis à fin, dans lequel état nous expert constatterions les augmentations ornemens et embellissemens faits en icelle par ledit sieur Villot en exécution du bail et ferions seulement mention de ceux faits par ledit sieur marquis de Seignelay à ladite maison dont il pourra disposer à sa volonté et être par lui emportés à la fin de son bail ouï le rapport le tout considéré." La continuation de la visite est autorisée. 
La visite décrit pièce par pièce. Plusieurs observations sont faites dans les articles, précisant qui a fait les embellissements ou comme celui ou Villot n'a pas mis du marbre d'Alep mais des Flandres à la demande de Seignelay car Villot a en contrepartie lambrissé les chambres des domestiques "ce quia beaucoup plus couté audit sieur Villot que s'il eut fourni ledit chambranle en marbre brèche d'Alep comme il y a étoit assujetti par ledit bail (f. 6v°)"</noteworthy>
  </description>
</expertise>