<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d009">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T11:38:58Z">2022-08-09T11:38:58Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">009</idno>
    <facsimile from="0081" to="0100"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">18</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">calcul de vacation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>brouillon
versoe Desboeufs architecte expert des batimens, rue ste croix de la bretonnerie, vis à vis la rue du puits</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-06" type="paris"/>
      <date when="1756-09-14" type="paris"/>
      <date when="1756-09-14" type="paris"/>
      <date when="1756-10-01" type="paris"/>
      <date when="1756-10-01" type="paris"/>
      <date when="1756-10-02" type="paris"/>
      <date when="1756-10-02" type="paris"/>
      <date when="1756-10-12" type="paris"/>
      <date when="1756-10-21" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id61967d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue de la Calandre</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>près le Palais</complement>
        <parish/>
        <owner>succession Castagnette</owner>
      </place>
      <place xml:id="id61967d12" type="province">
        <address/>
        <complement>grande rue Daval</complement>
        <city>Villiers-le-Bel</city>
        <district/>
        <owner>succession Castagnette</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue de la Calandre près le Palais, et d'une autre à Villers le Bel (4 lieux, Grande rue Daval), à la requeste du sieur Blondeau ; M. Desboeufs, expert ; M. De la Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Requêtes du Palais</orgName>
          <date when="1756-07-13"/>
          <date when="1756-08-20"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage de succession</case>
      <objects>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Blondeau</surname>
              <forename>Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>bourgeois de Montargis, héritier par bénéfice d'inventaire pour 1/5 quant aux quatre quints des propres du côté paternel feu sieur Pierre Charles Joseph  Castagnette de Tanchon, brigadier des gardes du corps du roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Blondeau de Saint Amour</surname>
              <forename>Louis Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Blondeau des Noyers</surname>
              <forename>Louis Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat, tous deux hértiers par bénéfice d'inventaire chacun pour 1/5 quant aux quatre quints de propres paternels dudit feu sieur Castagnette de Tanchon</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Valladon</surname>
              <forename>Guillaume</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Maître</surname>
              <forename>Charlotte Elisabeth</forename>
            </persName>
            <occupation>fille majeure légataireprticulière de Pierre Charles Joseph Castagnette de Tanchon, brigadier des gardes du corps duroi demanderesse en délivrance de legs</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Henriot du Joinville</surname>
              <forename>Remy</forename>
            </persName>
            <occupation>légataire particulier dudit sieur Tanchon, demandeurs en délivrane de legs d'une part</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">rue de la calandre : 93000 livres
Villiers-le-bel : 1200 livres "laquelle maison veu son bon état nous estimons compris la communauté de la cour et du puits et y compris le jardin en dépendant, la somme de / à la charges des cens et droits seigneuriaux."

"Nous observons que par la visitte que nous avons faite tant ès la grande maison située à Paris que de la présente où nous sommes il n'y a pas lieu de les partager ny loué n'y l'autre relativement aux différents portions qui en appartiennent aux propriétaire encore que l'on voulut y établir un très grand nombre de servitudes ce que nous rapportons pour avis et observations.
C'est nosseigneurs l'état et valeur des deux maisons dont il s'agit, notre avis sur le peu de possibilité qu'il y a de les partager, surquoy nous vons reffferons d'ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <estimates>
        <place ref="#id61967d1">
          <appraisal l="93000" s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
        <place ref="#id61967d12">
          <appraisal l="1200" s="" d="">
            <desc>une maison et jardins</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="44" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="8" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="8" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="276" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="expert" l="22" s="" d=""/>
        <expense type="clerk" l="60" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords type="law">
      <term>quatre-quints</term>
    </keywords>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r° "Et nous a ledit Me Valladon audit nom requis de prendre lecture desdits pièces à l'effet d'être plus particulièrement instruit de l'état et valeur de ladite maison et de l'intérêt que les différentes parties y ont, nous observant de plus que la maison rue Callandre et dont il s'agit est scituée dans un des meilleurs quartiers de Paris, qu'elle est toujours bien louée, produisant annuellement plus de six mille livres de loyer et a signé le présent die. Valladon"
1ère sentence "par laquelle sentence contradictoirement rendue entre lesdits cohéritiers, lesdits sieur et demoiselle de L'Epine et lesdites religieuses du Chateaudon et par deffaut contre les autres légataires particuliers, vous avés, (f. 3v° nosseigneurs entre autres choses donné acte aux dits sieurs cohéritiers de ce qu'ils se restraignoient aux quatre-quints propres de la succession paternelle dudit feu sieur de Tanchon et ordonné que pour parvenir à fixer l'état des biens et dettes de la succession dudit sieur de Tanchon et connoitre la valeur de ladite maison et autres propres paternels, ils seroient à la requête dudit sieur Blondeau l'ainé vus, visittés, prisés et estimés par nous Desboeufs expert que la cour a nommé d'office pour toutes les parties, que nous rapporterions si ladite maison et autres propres peuvent commodément et sans dépréciation partage entre les parties qui y ont droit pour après notre rapport fait et rapporté estre ordonné ce qu'il appartiendra."

Estimation de la maison rue Calandre (f. 16r°) nous avons sur le plan par nous levé de l'emplacement de ladite maison et de ses batiments fait le calculs afin de connoitre de la superficie particulière des cours et batimens, et ayant apprêté chaque objet en particulier relativement à leur étendue, au quartier où ladite maison est située au cours du temps présent, en considérant l'état des batimens et singulièrement les réparations qui sont à y faire 1°) telles qu'au corps de logis au fon de la deuxième cour particulièrement les planchers de l'étage souterrein dont la réfection est instante ce qui entrainera des accessoires assez considérables 2°) le mur mitoyen à gauche de la première cour depuis l'entrée de porte cochère jusqu'au de là de l'escallier qui nécessitera des raccordemens , 3°) la voûte de l'étage souterrein du cinquième corps de logis qui est etayée, qu'il faudra démolir et faire un plancher en place comme on l'a fait de l'autre costé , 4°) les réparations à faire à la voûte d'arrest qui est étayée sou la quatrième cours et sixième corps de logis, indépendamment des autres réparations en carreau, menuiserie de portes surtout dans les troisième et quatrième corps de logis.
C'est par toutes ces considérations et de ce que couteront ces réparations qui ne produiront pas un plus grand (v°) revenu que celui actuel, que nous estimons ladite maison comme elle se poursuit et comporte de fond en comble, circonstances et dépendances, la somme de quatre vingt treize mille livres à la charge en outre des cens et droits seigneuriaux et du coutumier la rente de dix huit livres de la nature qu'elle est due envers l'église de St Germain le Vieil et dont est fait mention dans le décret de ladite maison cy devant extrait : 93000 livres</analysis>
    <noteworthy>antériorité : pv de visite par Jean Dubois expert le 29 aout 1732 à la requête de feu Magdeleine Anne Castagnette de Tanchon (sentence du Chatelet du 17février 1729 pour parvenir à une licitation qui a été cy devant faite de ladite maison etc)
idem pour une petite maison à Villiers le Bel acquise par ladite dame devant Desmars l'ainé notaire à Paris le 6novembe 1749

Doute sur l'énonciation des parties c'est Nicolas Blondeau l'ainé qui est requérant (au début du pv) mais dans l'énoncé des sentences il y a bien d'autres cohéritiers. Je crois que tous sont demandeurs, mais les deux sentences sont des sentences contradictoires... je n'ai pas noté tous les noms.... à vérifier
la 2e sentence rajoute seullement un légataire particulier

La description de la grande maison rue Calandre est faite avec beaucoup de précision
f. 11r° bois de cheux gothique avec pilastres d'ordre ionique de chaque côté canelés terminés par une corniche avec denticules de laquelle descendent des banderoles de fleurs de sculpture
f. 12r° un cabinet en galerie carelé le plafond peint de compartiment d'ornements</noteworthy>
  </description>
</expertise>