<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d002">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2023-05-12T16:21:14.938+02:00">2023-05-12T16:21:14.938+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateThirdPartyAgreement_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "dispositif de l'expertise" dans le cadre de tiers expertises.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T14:53:03Z">2022-08-10T14:53:03Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">02</idno>
    <facsimile from="0013" to="0036"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">20</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>donné par Pierre Duret D'Harnoncourt, propriétaire, à Caqué père, expert, 
15 juin 1765</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>donné par Simon Alexandre Poisson, maitre maçon à Pinard expert
15 juin 1765</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-07" type="paris"/>
      <date when="1766-02-07" type="paris"/>
      <date when="1766-02-03" type="paris"/>
      <date when="1766-02-17" type="paris"/>
      <date when="1766-02-25" type="paris"/>
      <date when="1766-03-03" type="paris"/>
      <date when="1766-03-11" type="paris"/>
      <date when="1766-03-12" type="paris"/>
      <date when="1766-03-12" type="paris"/>
      <date when="1766-03-14" type="paris"/>
      <date when="1766-03-15" type="paris"/>
      <date when="1766-03-17" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="office">
        <address/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street/>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'ouvrages de maçonnerie faits par le sieur Poisson, me maçon, en maison, châteaux de Morzan et Ste Geneviève près Viry  et fermes de M. d'Harnoncourt, receveur des finances ; MM. Caqué père et Pinard, experts et Richard, tiers expert ; M. Picquemon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux ?</case>
      <objects>
        <object type="other">maçonnerie</object>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0045" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert du roi</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0236" context="third-party" appointment="experts">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0219" context="primary" appointment="appointed">
          <title>conseiller et architecte du roi maître général des bâtiments et juré expert à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Poisson</surname>
              <forename>Simon Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation>maître maçon, entrepreneur de bâtiments à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Duret d'Harnoncourt</surname>
              <forename>Pierre</forename>
            </persName>
            <occupation>propriétaire de plusieurs maisons et fermes dépendantes du château de Morvan et Ste Geneviève près Visny et autres</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Berthier de Savigny</surname>
              <forename>intendant de al généralité de Paris</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>son épouse</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>fille et héritière pour moitié de monsieur Duret d'Harnoncourt son père, receveur général des finances</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0045"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0045 #xpr0219">f. 4v° les deux premiers expert ont fait leur estimation séparément en marge et hors ligne à chacun de 171 articles contenus auxdits états desdits toiseurs" et se sont trouvés "d'avis séparé sur grand nombre desdits articles pour leur estimation dans le nombre desquels articles est celuy cotté 165 concernant les articles non susceptibles du toisé tirés hors ligne et estimés en argent en marge de chacun desdits toisé, mémoires, lesquels articles en argent nous avons estimés en marge d'iceux conjointement par le relevé desquels nous les avons trouvé monter à la somme total de 1011 livres 18 sols
A l'égard du mémoire des matériaux appartenans audit sieur Poisson et restés sur les lieux... : 250 livres
Pour nous départager sur l'estimation des articles su lesquels nous ne sommes point d'avis unanime nous avons conformément au pouvoir à nous (f. 5r°) donné chois chacun trois de nos confrères les noms desquels nous avons mis sur six morceaux de papier que nous avons ployés roulés et mis dans un chapeau et ayant fait tirer l'un d'eux par un garçon passant que nous avons fait appeller à ce sujet il s'est trouvé écrit dessus Pierre Louis Richard, pourquoy il luy sera donné avis par le greffier soussigné de la nomination de sa personne re(?) par le sort et sera prix jours avec luy de concert avec nous  à l'effet de procéder conjointement ensemble à l'estimation et rédaction des 170 articles contenus auxdits états celuy estimé enarget étant d'accord entre nous premiers experts et constaté y dessus.
Et pour éviter à prolixité nous dits premiers experts expliquerons verbalement audit sieur Richard tiers expert les raisons au soutient de nos estimations, luy feront part des connoissances et renseignements que nous avons pris sur les lieux en visittant lesdits ouvrages, des détails par nous faits chacun séparément des différens prix des matériaux et journées d'ouvriers, des difficultés pour l'approche des matériaux et des voitures et autres connoissances sur l'exécution des ouvrages, sur quoy ledit sieur tiers expert décidera chaque article et l'estimera et nous les rapporterons conjointement dans le présent procès verbal par un seul et même avis.
Nous observons que nous premiers experts avons employé plusieurs journées tant à notre transport sur les lieux  à l'effet de la visitte des ouvrages qu'à faire les calculs, détails et estimations desdits ouvrages chacun tant conjointement que séparément pour lesquels nous fixons et évaluons le tout pour chacun de nous à la somme de 120 livres, laquelle somme sera payée, scavoir à nous Pinard par le sieur Poisson ainsy qu'il l' offert par sa sommation et à nous Caqué par la succession de feu d'Harnoncourt (v°) lesquelles sommes ainsy que le cours du présent procès verbal seront payées et avancées par les partyes qui le levront(?) sauf leurs recours.</opinion>
      <opinion ref="#xpr0236">tiers expertise
Par matériaux
Nous architecte tiers expert et premiers experts susdits en conséquence de la remise cy dessus nous sommes transporté avec ledit Me Picquenon greffier des bâtiments en notre bureau rue de la Verrerie où étans en l'absence des touttes les partyes nous avons continué à faire sur bordereaux et particuliers le relevé de nos estimations.
addition faitte de touttes lesdittes estimations nous avons reconnu que les ouvrages de maçonnerie mentionnés aux états desdits toiseurs ensemble les matériaux restés sur les lieux pour le compte de la succession de feu monsieur d'Harnoncourt montent et reviennent ensemble à la somme totalle de 33654 livres 2 sols
Fait par nous premiers experts et tiers expert susdits lesdits jours mois et an."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0045" type="expert" l="204" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0219" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="72" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="65" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="11" s="13" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="352" d="" s="13"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="70" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="68" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy>Il faut toiser puis estimer les ouvrages de maçonnerie faits pour ensuite en faire l'estimation sur le relevé des quantités et qualités d'ouvrages unanimement reconnues par lesdits toiseurs. "que les toiseurs choisis par les partyes ayant depuis longtemps consommé leurs travail et ayant remis à nous experts leur relevé comme il n'étoit plus  question que de procéder par nous à l'estimation desdits ouvrages sur ledit relevé" (f. 2r°). Les estimations sont faites au bureau des experts à Paris pour "déterminer et fixer les prix à chaque nature d'iceux et de dresser du tout notre procès verbal". L'exploit  "contient déclaration par ledit sieur Poisson qu'à l'égard du travail fait jusques à ce jour par nous expert pour parvenir audit règlement il doit être payé par les partyes chacune à l'expert par elle nommé comme le dit sieur Poisson le reconnoit et s'y soumet de sa part en ce qui le concerne relativement à nous Pinard et a offert d'avancer les honoraires de nous Caqué sauf son recours contre la succession dudit feu sieur d'Harnoncourt pour la répétition de moitié du court dudit réglement d'ouvrages pour ce qui restera à faire."
- f. 2v° Fait d'après 5 mémoires d'ouvrages "pour éviter les frais et les longueurs d'une estimation juridique il seroit par suitte d'un premier toisé déjà fait sous les ordres du sieur Guillaumot architecte par le nommé Picard toiseur de bâtiments, fait par ledit Picard nommé par mondit sieur d'Harnoncourt en présence dudit sieur Poisson et du nommé Perrot toiseur dudit sieur Poisson qu'il a authorisé à cet effet, une vérification dudit premier toisé et un toisé de tout le surplus des ouvrages et matériaux dont le détail est contenu aux d(?) mémoires.
Que ledit toisé seroit signé à mesure par ledit Picard pour mondit sieur d'Harnoncourt et par ledit sieur Poisson ou son toiseur et dans lequel seroient compris ceux des matériaux non encore employés pour y avoir tel égard que de raison.
2° que lesdits toisés seroient remis à nous Caqué et Picard pour ensemble régler et estimer ce à quoy ledits matériaux et ouvrages doivent monter à l'effet de quoy lesdites partyes ont consenty que ledit sieur Guillaumot nous remettre touttes les instructions que la nature du local luy donné.
3° qu'en cas de contrariété d'avis entre nous experts nous demeurions dès lors authorisés comme ils nous authoriseroient  et nous en prioient de choisir entre nous un tiers expert à l'avis et réglement duquel tel qu'il soit les partyes ont respectivement déclaré qu'elles s'en rapportoient. 
4° qu'il seroit donné connoissance à chacune des partyes du règlement de nous experts auquel elles se sont obligé de se conformer sans aucune autre poursuitte ny procédure quelconque et a signé. Poisson"
1er mémoire : 26178 livres 3 sols 10 deniers
2e mémoire : 17095 livres 17 sols 1 denier
3e : 1943 livres 18 sols 8 deniers
"Lesquels trois mémoires sont entre les mains de nous Caqué et son ceux que lesdits toiseurs ont vérifié et dont ils nous ont donné à chacun de nous expert le relevé et montant de chaque nature et espèce d'ouvrages et qu'il est question par nous experts d'estimer." autres mémoires....
"Pus un autre mémoire montant en demande à 1009 livres 15 sols 4 deniers et arrêté en modéré le 15 aoust 1764 au bas dudit mémoire par le sieur Guillaumot à la somme de 829 livres 11 sols 7 deniers.
Sur lequel dernier mémoire ledit sieur Poisson s'étant plaint de ce règlement ainsy que de celuy du mémoire dont est parlé cy dessus on s'en est rapporté au sieur Perdreau toiseur et commis de monsieur Bourgeois expert à 4319 livres 16 sols et ledit second mémoire à 924 livres 13 sols 3 deniers, au bas duquel règlement est la quittance dudit sieur Perdreau de la somme de 24 livres reçues dudit sieur Poisson pour ledit règlement  et en datte du 23 décembre 1764.
Ledit sieur Poisson se réserve à demander laditte somme de 24 livres ainsy que la valeur desdits deux mémoires réglés par ledit sieur Perdreau et a déclaré que ces deux mémoires avec les trois mémoires remis à nous Caqué sont les cinq mémoires portés audit acte mais qu'il n'y a que les trois premiers mémoires qui ayent été vérifiés par le dits sieurs Picard et Perrot toiseur qui soient sujets à nos estimations.
Ledit sieur Poisson nous a représenté plusieurs mémoires d'ouvrages faits dans les fermes et châteaux dont est (f. 4r°) question par deffunt Maguy maçon et entrepreneur du pays lesquels ont  été réglés par ledit sieur Guillaumot et autres payés et soldés par ledit d'Harnoncourt conformément audit réglement lesquels il nous a représentés pour nous faire voir les prix du pays et auxquels prix il étoit convenu verballement avec feu mr d'Hernoncourt et nous servir de renseignements et après en avoir pris communication nous les luy avons remis ainsy que ces deux mémoires et l'arrêté dudit sieur Perdreau qui les concerne et a signé. Poisson."</noteworthy>
  </description>
</expertise>