<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d024">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T16:03:28Z">2022-08-10T16:03:28Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">24</idno>
    <facsimile from="0314" to="0328"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">3</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="other">Sentence</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>ni signée ni paraphée</desc>
          <note>copie de l'arrêt du 7 janvier 1766 du baillage de Chaillot ordonnant quel les lieux soient visité après avoir puï les avocat des parties
Au verso "il fau que monsieur Sauvo voye monsieur Bouillette de Chambly architecte juré expert bourgeois de Paris qui demeure rue St Martin vis àvis la fontaine Maubuée qu'il luy communiuqe le dispositif de l'arrest copié de l'autre part, qu'il luy demande quand il croit pouvoir procéder aux opérations ordonnées par l'arrest que M. Rossignol procureur dudit sieur Sauvo aura l'honneur de la voir pour scavoir son jour affin d'assigner les partyes pour se trouver ce jour là sur les lieux à l'heure qu'il indiquera."</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>couleurs : noir, gros, rouge et jaune (parties en litige ?</desc>
          <note>au verso "Plans relatifs au procès verbal non continué le 27 janvier 1766
à Moisselles entre le sieur Lamouche , Sauvo et Morize</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>identique au précédent (3)</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>pas de couleurs à part deu teintes de gris à peine différentes, plume</desc>
          <note>"plan des lieux" légendé et avec échelle
Mur figuré en rouge suivant les aligements données par Mrs les trésoriers de France construit par Sauvau</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>"Cette affare n'a pas été continuée faute de consignatière, on trouvera les plans mis au net dans les annexes des minutes.
Les pièces du sieur Sauvo ont été rendues suivant la décharge cy jointe du sieur Rossignol son procureur
Et les pièces du sieur Lamouche sont restées parmi les pièces à rendre aux parties et depuis rendues.
Les pièces représentées par le sieur Morize sont dans la même liasse que la précédente"</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">décharge</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>je soussigné reconnois que M. Foucart [greffier] m'a remis en communication toutes les pièces que je luy avois remis pour l'affaire du sieur Sauvo conte Lamouche à Moiselles à Paris le 23 juin 1765
Rossignol</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">note de frais de déplacement</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>réemploi (capitation)</desc>
          <note/>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-01-27" type="province"/>
      <date when="1766-01-28" type="province"/>
      <date when="1766-01-29" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="province">
        <address/>
        <complement>route de Paris</complement>
        <city>Moiselles</city>
        <district/>
        <owner>Sauvo</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Visitte de lieux contentieux au village de Moisselles, route de Paris à Beaumont et à 5 lieues de Paris, entre les sieurs Morize et La Mouche ; M. Bouillette de Chambly ; Foucart, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1766-01-07"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>litige sur une ancienne mazure démolie depuis un siècle entre propriétaires, mais la raison n'est pas claire</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0032" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0058">
          <persName>
            <surname>Foucart</surname>
            <forename>Paul Joseph</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Sauvo</surname>
              <forename>Jacques</forename>
            </persName>
            <occupation>mmaitre chirurgien à Moisselles</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0032"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>La Mouche</surname>
              <forename>Jean Louis</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bridault</surname>
              <forename>Elisabeth</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bordeaux</surname>
              <forename>Charles</forename>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bridault</surname>
              <forename>Suzanne</forename>
            </persName>
            <occupation>sa femme</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0032"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="unfinished">Affaire inachevée</agreement>
      <opinion ref="#xpr0032">"... Lequel plan ayant été par nous achevé sur les indices qui nous sont aparus très superficiellement pour les points les plus contentieux et ayant reconnu qu’il ne nous étoit point possible de rien découvrir de plus telles fouilles qu’on fit faire qui seroient considérables et dispendieuses aux parties et occasionnoient des frais qui absorberoient bien au-delà la valeur du terrain desdites mazures et maisons et deviendroient inutiles avec d’autant plus de raison que les parties nous ont unanimement déclaré que toute la maçonnerie desdites fondations avoir été dégradé et ellevé, nous avons cru devoir terminer nos recherches et observations sans les prolonger inutilement pourquoi nous avons remis en présence et du consentement des parties la mise au net dudit plan à Paris et à mercredy prochain cinq du présent mois du matin pour nous transporter à notre bureau à Paris rue de la verrerie et y continuer la rédaction  de notre présent raport aux termes des réquisitions cy dessus, nous sommes parties pour retourner à Paris "</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="false">
        <total l="" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="false"/>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>Jean Louis La Mouche etc. sont "appelants au baillage d'Enghien des 18 novembre 1761 et 15 décembre 1762 et de tout ce qui s'en est suivi deffendeurs, demandeurs au requeste des 26 aoust 1763, 24 et 27 février 1764 et encore demandeurs deffendeurs suivant les autres pièces et écritures visées par ledit arrest  d'une part.
S. Jacques Sauvo maitre chirurgien audit lieu de Moiselles intitulé demandeur en requeste du neuf aoust 1763 et encore demandeur et deffendeur suivant les autres pièces dattées et relatées audit arrest d'autre part.
Et le S. Michel Morize et delle Marie Angélique Martin sa femme deffendeurs et demandeurs aussi suivant les pièces mentionnées audit arrest encore d'autre part.
Par lequel arrest après qu’il en a été délibéré vous avés nosseigneurs continué l’audiance à au Moisy pendant lequel tems sans préjudice des droits des parties vous avés ordonné que les lieux dont est question seroient vus et visittés à la requeste de (v°) la partie la plus diligente parties présentes ou duemeent [informées ?] par nous expert susdit que vous avez commis à cet effet
Que nous dresserions procès verbal et plan figuré de l’ét[at] actuel et ancien des lieux et mazures acquises par le sieur Sauvo et Jean Bridault (autheur ??) dudit La Mouche notamment des la longueur du mur construit par le sieur Sauvo et de celle qu’auroient eu les deux travées et mazures par luy acquises de l’emplacement de celle acquise par Jean Bridault (autheur ?? achteur) dudit La Mouche et de la Cour en question.
Lors duquel procès verbal les parties feroient tels dires réquisitions et observations qu’elles aviseroient à l’effet d’iceluy nous remettroient ez mains, leurs titres et le plan et avis du sieur Pillier, pour ledit procès verbal fait et raporté être ordonné ce qu’il apartiendroit.
Ledit arrest collationné, signé, scellé et signiffié
Plus nous avons fait lecture de l’original d’une sommation faitte le 22 du présent mois à la requeste dudit sieur Jacques Sauvo par exploit de Louis iboust premier huissier audiencier de la connétablie et maréchaussée de France.
A louis La Mouche et Elisabeth Bridault sa femme au domicille de M. de Bessé leur procureur en la cour
A Charles Bordeaux etc
Et au S. Michel Morize…
A l’effet conséquence dudit arrest de remettre à nous expert leurs titres de propriété des lieux à eux apartenant sur le terrein contentieux et aux environs scituée à Moisselles, ensemble les plans et avis dudit Pillier et de se trouver ce jour… pour procéder aux opérations etc.
Les parties nous ont chacune de leur part remis entre les mains leurs titres de propriété et ledit La Mouche un autre (f. 2r°) plan figuratif fait par le sieur Pilier des lieux contentieux dont il s’agit à l’ayde duquel plan nous avons pris une inspection et connoissance sommaire desdits lieux pour nous faciliter l’intelligence des titres
Après quoy nous avons procédé à l’examen et distinction dudit titres et autres pièces à nous remis en grand nombre de la part desdites parties et avons fait des extraits à part de ceux desdits titres nécessaires selon nous pour l’éclaircissement des contestation afin d’éviter les trop longues énonciations et ne reporter au présent procès verbal que ceux desdites titres qui seront essentiel pour établir les propriétés et endroits des parties. […]
Lesdites parties présentes sur nos représentations à celles faittes sur la modicité de l’objet de la contestation sur le peu de valeur de ce qui divise les parties et sur les frais de notre présente visitte, d’après tous leurs dires et observations verbales nous ont dit unanimement que s’il nous était possible de suspendre pour le présent examen de tous lesdits titres et pièces pour passera à (v°) d’autres opérations telles que celles des mesures et des plans que nous devons lever aux termes dudit arrest et généralement à toutes les opérations qui doivent être par nous faittes sur les lieux pour nous mettre à porté de nous déterminer et connoitre à fond l’objet qu’il s’agit de visitte après qu’il nous restera plus rien qui nécessitte notre présence sur les lieux pour éviter les frais d’un long séjour, nous ont requis de remettre pour la rédaction de notre présent procès verbal en notre bureau à Paris à tel jour qu’il nous plaira indiquer pour y etre présent de leur part s’ils l’estiment nécessaire pour leur intérest et d’y contenir et clore notre présent procès verbal nous donnant à cet effet tout pouvoir nécessaire et dérogeants en tant que de besoin à la coutume et à toute loy à ce contraire et ont signé, excepté ledit La Mouche qui a déclaré ne le savoir de ce interpellé.
Sur lequel réquisitoire nous avons supercédé à l’examen desdits titres et pièces et avons prix autant qu’il nous a été possible dans les décombres et ruines de la mazure dont il s’agit une connoissance générale du local ancien et examiné le local nouveau où ont été faittes des constructions modernes et d’autres plus anciennes.
Nous avons ensuitte procédé à la levée du plan figuratif dudit lieux contentieux aux termes de votre arrest nosseigneurs et commencé à faire différens décombrement et fouilles par des ouvriers du païs pour reconnoitre s’il est possible quelques vestiges des anciennes fondations qui puissent indiquer la scituation et plantation des bâtimens dont il s’agit.
[…] (f. 3r°)
Nous avons continué la levée du plan desdits lieux pris et cotté touttes les mesures nécessaires et fait continuer par les ouvriers les opérations de tranchées et décombrement dans les endroits qui nous ont semblé nécessaires pour tâcher de découvrir quelques vestiges d’anciennes fondations et de bâtisse quelconques qui puisse nous donner quelques notions et renseignemens sur l’ancien local et scituation de la vielle mazure démolie depuis plus d’un siècle et dont les ruines restées sur la place forment un monceau et amas de terre considérable et au devant duquel emplacement il a été construit depuis quelques années un mur dont les deux extrémités sont ruinées, lequel mur a été reculé du grand chemin sur ledit emplacement suivant le nouvel allignement des trésoriers de France.
Lequel plan ayant été par nous achevé sur les indices qui nous sont aparus très superficiellement pour les points les plus contentieux et ayant reconnu qu’il ne nous étoit point possible de rien découvrir de plus telles fouilles qu’on fit faire qui seroient considérables et dispendieuses aux parties et occasionnoient des frais qui absorberoient bien au-delà la valeur du terrain desdites mazures et maisons et deviendroient inutiles avec d’autant plus de raison que les parties nous ont unanimement déclaré que toute la maçonnerie desdites fondations avoir été dégradé et ellevé, nous avons cru devoir terminer nos recherches et observations sans les prolonger inutilement pourquoi nous avons remis en présence et du consentement des parties la mise au net dudit plan à Paris et à mercredy prochain cinq du présent mois du matin pour nous transporter à notre bureau à Paris rue de la verrerie et y continuer la rédaction  de notre présent raport aux termes des réquisitions cy dessus, nous sommes parties pour retourner à Paris "</analysis>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>