<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d027">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-10T16:13:12Z">2022-08-10T16:13:12Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-06-15T15:09:53.026+02:00">2021-06-15T15:09:53.026+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:48:20.153+02:00">2021-05-19T11:48:20.153+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAppendicesPlanValue_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "plan" pour les champs "type" des annexes "Plan, coupe, élévation".</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">27</idno>
    <facsimile from="0345" to="0352"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">4</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="plan">Plan, coupe, élévation</type>
          <extent>1</extent>
          <desc>sans couleur, uniquement les lignes et cotes
signé et paraphé au dos</desc>
          <note/>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="proxyPA">Pouvoir/procuration (acte sous seing privé)</type>
          <extent>1</extent>
          <desc/>
          <note>pouvoir conjointement donné à l'expert Desboeufs par les parties
27 janvier 1766</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-01-30" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des Boucheries</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>Audemare</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      
      <category type="settlement">Départager</category>
      <designation rubric="true">Alignement de murs mitoyens, rue des boucheries, faubourg St Germain, à la requeste du sieur Audemare, me boucher et la maison voisine attenante appartenante à Dame  Marguerite Adam, veuve du sieur Lantier, bourgeois de Paris ; M. Desboeufs, expert ; Liébault de La Neuville, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>mur en mauvais état</case>
      <objects>
        <object type="wall">Mur(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0057">
          <persName>
            <surname>Liébault de Laneuville</surname>
            <forename>Christophe Edouard</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Adam</surname>
              <forename>Marguerite</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve du sieur Lautier, bourgeois de Paris, propriétaire d'une maison rue des BOuceries tenante à celle oùnous sommes</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Rudemarc</surname>
              <forename>Michel</forename>
            </persName>
            <occupation>propriétaire de ladite maison </occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Mozac</surname>
              <forename>Alexandre</forename>
            </persName>
            <occupation>propriétaire d'une maison, susdite rue tenant à gauche à celle dudit sieur Audemare</occupation>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Nobillot</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>maître maçon ausieur Audemare assisté d'un de ses compagnons et de son garçon</occupation>
        </craftman>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Briaul</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>aussi maître maçon et entrepreneurde ladite dame Lautier</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">le mur est à reconstruire à frais communs des parties chacun pour 1/ 

"C'est d'après ce projet que nous estimons que le mur au rez de chaussée et en ladite longueur de trente neuf pieds doit être démoli depuis où la fondation se trouvera bonne, si tant est qu'elle le soit, ce dont nous n'avons pu juger jusque et compris le plancher supérieur du rez de chaussée le plus haut desdites maison à l'effet de quoy il faudra chevaller la partie supérieure, ce qui se fera aux frais communs desdits propriétaires chacun pour moitié tant pour ladite démolition qu'enlèvement des décombres et chevallemens.
Pour ensuitte reconstruire ledit mur depuis le dessus de la fondation si elle est décidée bonne jusque sous le premier plancher le plus bas desdites deux maisons et ce en moelons durs d'Arcueil taillés en ses lits joints et paremens, ourdis en platre au crible les joints faits proprement pour conserver le moelon apparent, de poser sur ladite fondation un cours d'assises de pierre de taille de quinze à dix huit pouces de hauteur et dans l'épaisseur du plancher le plus bas une assise de pierre courante pour rachepter le porte à faux qui se trouvera du costé dudit sieur Mozac, comme aussy de construire à neuf la jambe étrière à la teste dudit mur mitoyen sur la rue avec assises de pierre de trois à quatre pieds de longueur posées alternativement en liaison les uns sur les autres sans qu'il soit besoin de renfort de manière que les assises les plus longues ne puissent excédent de huit à neuf pouces les plus courtes.
Que la fondation de la jambe étrière doit aussy être refaite au libage de pierre rustiqués sur les lits et paremens.
Laquelle reconstruction doit etre faite aux frais communs des parties chacun pour moitié, scavoir pour la fondation de la jambe étrière ladite jambe étrière les court d'assises et le mur mitoyen, quant aux jambes souspoutres ou sous joitraux qui se trouvent dans ledit mur la plus valeur de la pierre sera payée par celuy à la charge de qui elle servira dans le cas où elles ne seroient pas communes et dans le cas où elles le seroient la dépense en seroit supportée moitié par moitié.
(v°) si la fondation après la démolition du mur se trouve nécessaire d'estre refaite ce sera à frais communs que la dépense en sera supportée.
Par rapport aux étayemens autres que les chevalemens dont nous avons fixé la contribution ensemble, les raccordemens de toutes espèces même les contremurs des caves s'il y a lieu ils seront faits aux dépens particuliers de chaque propriétaire.
Et pour éviter qu'il n'y ait d'anticipation lors de la reprise et reconstruction dudit mur mitoyen au rez de chaussée nous en allons donner l'allignement dans la forme et état où il est sauf d'après ledit alignement dep prendre sur le terrein de chacune maison l'épaisseur de deux pouces pour former celle de seize pouces que nous proposons au lieu des douze pouces qu'il a actuellement.
Pour former ledit alignement il doit être tendue au costé du sieur Mozat une ligne de direction d'un bout vers la rue à vingt cinq pouces quatre lignes de distance de l'arreste extérieure du tableau de la porte, de la boutique qui est dans le sous bassement de ladite boutique et la plus prés de ladite jambe etrière et de l'autre bout vers la cour à neuf pieds de distance un repaire gravé en forme de croix sur l'assise courante du mur de closture à gauche de la cour dudit sieur Mozac, lesdites neuf pieds retournés d'équerre sur ledit court d'assise où est le repaire et comme il est marqué au plan, D'après ladite ligne de direction ainsy établie le parement d'un mur mitoyen conformément à sa position actuelle sera vers la rue à deux pieds de distance de ladite ligne de direction ensuivant l'alignement de la face. Pour déterminer le point du ply qui se trouve du costé il sera pris sur la ligne de direction à prendre de l'alignement de la face sur la rue une longueur de trente trois pieds six pouces six lignes à l'extrémité de laquelle longueur par un retour d'équerre sur ladite ligne le parement dudit mur mitoyen en sera distant de vingt cinq pouces et de la rue jusqu'à ce retour d'équerre ledit mur sera une seule ligne droitte, en continuant sur ladite ligne de direction une longueur de cinq pieds deux pouces et un retour d'équerre de dix neuf pouces six lignes, le point d'angle saillant du coude se trouvera déterminé et ledit mur pourchassera son antienne épaisseur de douze pouces depuis la rue jusqu'au ply que nous venon d'indiquer et depuis ledit ply jusqu'au coude son ancienne épaisseur de treize pouces en sorte que pour que ce mur se trouve avoir size pouces suivant le projet que nous avons proposé il sera pris sur le terrein de l'une et l'autre miaosn deux pouces de chaque costé depuis la rue jusqu'au ply et un pouce et deux aussy de chaque costé depuis le ply jusqu'au coude ledit allignement ayant été donné du costé de la maison dudit sieur Mozac comme le plus facile."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="3" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="24" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="90" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="21" s="15" d=""/>
        <expense type="expert" l="8" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis/>
    <noteworthy/>
  </description>
</expertise>