<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j899d050">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T14:10:04Z">2022-08-11T14:10:04Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-10-01T12:00:00">2019-10-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J899</idno>
    <idno type="item">50</idno>
    <facsimile from="0803" to="0825"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">22</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-02-22" type="paris"/>
      <date when="1766-02-22" type="paris"/>
      <date when="1766-02-25" type="paris"/>
      <date when="1766-02-25" type="paris"/>
      <date when="1766-02-26" type="paris"/>
      <date when="1766-02-26" type="paris"/>
      <date when="1766-02-27" type="paris"/>
      <date when="1766-02-27" type="paris"/>
      <date when="1766-02-28" type="paris"/>
      <date when="1766-02-28" type="paris"/>
      <date when="1766-03-01" type="paris"/>
      <date when="1766-05-05" type="paris"/>
      <date when="1766-08-09" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des Tournelles</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner>saisies sur feu comte de Sagonnes</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Réception d'ouvrages de plusieurs nature en trois maisons, rue des Tournelles, saisies sur le feu sieur comte de Sagonnet, à la requeste de Gabriel Mathieu, fermier judiciaire, locataire ; M. Richard, expert ; Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1765-08-03"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>fin des travaux complémentaires de réparation dans le cadre du bail judiciaire</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="unknown">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Mathieu</surname>
              <forename>Gabriel</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand de vin à Paris</occupation>
          </person>
          <status>contractor</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>de Grirous</surname>
              <forename>Jacques François</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer gendarme ordinaire de la garde du roi</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Chapuy</surname>
              <forename>Anne Thérèse</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse, héritière sous bénéfice d'inventaire de Girard de Chapuy son père greffier garde sac des dépôts du conseil subrogé au lieu et place du sieur Joseph Galpin, président trésorier de France au bureau des finances de la généralité de Paris et du sieur Garade qui avoit repis ladite instance comme héritier dudit Galpin et qui avoit été subrogé au lieu et place de dame Madeleine Duquesnoy décédée épouse dudit sieur Comte de Sagonnes à la poursuite des saisies réelles criées vente et adjudication par décret des trois maisons</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Bas de Montargis</surname>
              <forename>Charlotte</forename>
            </persName>
            <occupation>veuve de Louis, comte d'Arpajon héritière sous bénéfice d'inventaire de Jacques Hardouin Mansard comte de Sagonne</occupation>
          </person>
          <status>mortgagor</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="false">
          <person>
            <persName>
              <surname>Cossart</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>procrueur plus ancien des créanciers opposants defendeurs</occupation>
          </person>
          <status>creditor</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Belleville</surname>
              <forename>Jean Baptiste</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0236">Tableau de nos opérations
Ouvrages estimés par les procès verbaux postérieurs à la réception du 12 mars 1764 et exécutés. /détail/ Total : 632 livres 3 sols 5 deniers
Ouvrages dont les estimations ont été laissés en souffrance par les procès verbaux postérieurs à la réception du 12 mars 1764 aussy exécutés, cotttés A. /détail/ Total : 2079 livres 17 sols 3 deniers
Totaux : 2712 livres 7 deniers
Nous vous observons nosseigneurs que les ouvrages de  plomberie fait apr le sieur Versogne maitre plombier sont compris pour la somme de 695 livres 12 sols 3 deniers et que les plombs vieux qu'il a remis en compte montent à la somme de 777 livres 6 sols suivant la mention que nous en avons faite en la vacation du 27 février 1766 de relevée en sorte que ledit sieur Bersogue se trouve redevable de la somme de 81 livres 14 sols 3 deniers. Mémoire
/fosse d'aisance.../

Problème concernant les conduites d'eau fait par Versogne maitre plombier
Plomberie de la conduite d'eau et total net du sieur de Versogne toutes déduction faites : 73 livres 2 sols 3 deniers
Mémoire de la veuve Outrequin concernant les ouvrages de trous et tranchées faites en conséquence de ladite conduite d'eau tant par lesdites tranchées que pour les pavages et repavages. Total : 191 livres 11 sols

Nous vous observons nosseigneurs qu'il étoit nécessaire de réparer cette conduitte d'eau non seulement pour l'utilité des locataires et du jardin de la grande maison mais encore pour empêcher le dépérissement total de cette conduitte qui se seroit consommée par les borbes dont elle étoit emplie en toutte sa longueur sur tout vu le peu d'épaisseur du plomb de ladite conduitte, vu aussy le peu de dépense que cette réparation a occasionné dont la principalle a été les fouilles tranchées et réparations de pavé qu'il étoit indispensable de faire pour juger de ladite conduitte, cy Observation.
Tel est nosseigneurs, notre avis sur tous les chefs de votre arrets, nous référons sur le tout aux lumières supérieures de la cour."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" l="78" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="78" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="63" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="17" s="13" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="236" d="" s="13"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="74" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="26" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2v° "Nous vous observons nosseigneurs, que par nosdits procès verbaux nous avions constaté des réparations dont nous avions estimées les vues articles par article attendu qu'elles étoient visibles et apparentes, et à l'égard des autres dont l'apparence faisoit craindre des augmentations, lorsque les platres seroient découverts nous n'avons pû les estimer attendu l'incertitude de ce que l'on seroit obligé de faire lorsque lesdits plâtres seroient découverts et que l'on connoitroit l'état des bois, nous en avons fait lors nos observations à la cour endéclarant que lorsque l'on feroit les retablissements par nous constatés nous experts prendrions (f. 3) des nottes et attachements sans nouveau procès verbal pour éviter à frais et sous le bon plaisir de la cour à l'effet lors de la réception desdits ouvrages d'être en état de constater ce qui auroit été fait avec utilité et nécessité et de faire les estimations en conséquence d'après les nottes que nous arions tenues.
Pourquoy à mesure que lesdits ouvrages se sont fait le sieur Mathieu fermier judiciaire nous a donné avis à chaque fois qu'il soit trouvé des ouvrages que nous avions prévus sans pouvoir les déterminer attendu qu'elle n'étoient point apparentes et con conséquence nous nous sommes transporté à chaque fois sur les lieux pour en constater la nécessité, en prendre des attachements et nottes par devers nous pour y avoir égard lors de la réception et qu'il ne soit alloué que ce qui a été réellement utilement et nécessairement fait pour l'entretien de ladite maison.
Nous vous observons encore nosseigneurs que lesdites réparations dont nous avions lasissé l'estimation e souffrance faute de connoitre l'état des bois recouverts de platre seront une augmentation d'estimation et que pour les distinguer dans le compte que nous rendrons du tut à la cour nous cotterons en marge de la lettre A les articles dont nous avions laissé l'estimation en souffrance par les riasons que nous avions rapportés, cy Observations"</analysis>
    <noteworthy>pv de visites antérieures enthérinés du 19 octobre 1764, 19 mars et 5 juin 1765 en exécution de l'arrêt de la cour du 5 septembre 1764 (bail judiciaire du 6 juin 1764)
La sentence présente donne permission de faire les réparations et reconstructions mentionnées auxdit rapports et d'y employer jusques à concurrence de sommes de 478 livres 10 sols d'une part et 395 livres d'autre part "à quoi elles sont estimées par ledit rapport dont il tireroit quittances passées devant notaires des ouvriers qui y auroient été employés le montant desquelles quittances le commissaire aux saisies réelles feroient tems de prendre pour comptant sur et en déduction de ses loyers et à eux alloué dans le compte de sa commission"
Il doit être particulièrement fait mention ds réparations aux tuyaux de la fontaine et des jets d'eau du jardin comme réparations qui pourroient survenir par augmentation" (f. 2r°)

nomination de l'expert : indéterminée voir aux pv antérieurs cités

Attention : à partir de la 11e vacation, il est signalé des fuites dans les tuyauteries du jardin qui oblige l'expert à se rendre sur la voire, rue St Antoine, rue Jean Beausire, pour reconnaitre les conduites d'eau qui sont fort anciennes remplies de sable et bourbes ce qui empêchoit l'écoulement d'eau. il est question des autres hôtels du quartier, hôtel Lesdiguière, hôtel de Sagonne, où le maitre plombier Versogue a fait les travaux, + mémoire du dame Outrequin entrepreneuse du pavé de Paris</noteworthy>
  </description>
</expertise>