<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j832-1d001">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-09T11:15:24Z">2022-08-09T11:15:24Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-07-01T12:00:00">2019-07-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1756</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J832-1</idno>
    <idno type="item">001</idno>
    <facsimile from="0001" to="0014"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">13</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1756-09-01" type="paris"/>
      <date when="1756-09-01" type="paris"/>
      <date when="1756-09-02" type="paris"/>
      <date when="1756-09-02" type="paris"/>
      <date when="1756-09-03" type="paris"/>
      <date when="1756-09-20" type="paris"/>
      <date when="1756-10-14" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue de Bretagne</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au coin de celle de Saintonge</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      
      <designation rubric="true">Visitte de réparations urgentes et nécessaires et lieux contentieux, en une maison au coin de la rue de Bretagne et de la rue Saintonge au Marais, entre le sieur Boucher, locataire, et le sieur Le Coursonnois, propriétaire ; MM. Desboeufs, tiers expert entre les sieurs Richard et de Villers, experts contraires ; M. Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1756-08-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>divergence d'avis des premiers experts (réparations locatives)</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0089" context="third-party" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0081" context="primary" appointment="unknown">
          <title/>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0236" context="primary" appointment="unknown" recalled="true">
          <title/>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Boucher</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0089"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Cornisseb</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Courtonnois</surname>
              <forename>Jean Nicolas</forename>
            </persName>
            <occupation>marchand orfèvre à Paris</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0236"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Noël</surname>
              <forename/>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0089">"En faisant toutes les réparations dont nous venons de parler, il n'y aura aucune novation ny changemens aux lieux louées audit sieur Boucher que celuy de la cloison du fournil que l'on ne peut appeller changement mais bien chose de nécessité, et dont la disposition ne pourra luy nuire nullement ny à son commerce ; on ne peut appeller changement ny dégradation la tranchée faitte dans le carreau et aire du plancher du premier étage non plus que la démolition de la cloison du fournil par ce que si cela n'avoit pas esté fait il le faudroit faire.
Il ne s'en suit pas qu'en faisant ces réparations le commerce dudit sieur Boucher n'en souffre, au contraitr il sera pricé de sa boutique pendant le temps que le plancher au dessus se fera, indépendamment des incommodités que les ouvriers luy causeront en faisant lesdites réparations, ce qui donnera lieu à une cessation de son commerce, le subtil du plâtre et les poussières ne pouvant s'accomoder avec les farines.
C'est Monsieur sur tout ce que dessus l'avis de nous tiers expert vous référant d'en ordonner."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0089" type="expert" l="42" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0081" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee ref="#xpr0236" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="40" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="9" s="12" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="6" s="" d="">deVillers, premier expert</fee>
        <total l="139" d="" s="12"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="41" s="10" d=""/>
        <expense type="expert" l="14" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2r°"Ledit sieur Boucher assisté dud. Me Cornissen son procureur nous a dit qu'il persévère dans tout ce qu'il a cy devant dit, tant dans le cour de l'instance que lors du procès verbal desdits sieurs Richard et de Villers et a l'effet de nous mettre à portée de prendre connoissance de tout ce qui a esté fait et dit par les parties, ledit sieur Boucher nous a présentement remis les pièces et procédures de ladite instance et l'expédition dudit procès verbal, nous observant qu'il est nécessaire que nous prenions lecture de tout cesdites pièces de ladite instance, et singulièrement de la sentence du 29 du mois de juillet 1755 et des écritures qui sont esté signiffiées par ledit sieur Le Courtonnois le 7 aoust de la mesme année avec observation que depuis le quinze juin de ladite année, il n'a pu faite aucun usage de la boutique dans laquelle il y a actuellement tous les plâtres qui sont tombés et tombent journellement du plancher qui est à découvert, qui n'a pu pareillement faire aucun usage de la chambre au premier étage où nous sommes dans un des coins de laquelle il y a des plâtres et carreaux provenant dudit plancher, nous requérant au surplus de faire tirer actuellement et en présence des parties de l'eau du puits de la maison où nous sommes à l'effet de constater qu'elle est gastée et d'observer que la cour dans laquelle est ledit puits et embarassée par une grande quantité de bois qui sont en icelle et que c'est par rapport a ces mesmes bois(?) que ledit sieur Le Courlonnois a fait elever l'air(?) qui estoit sur ledit puits et qui a occasionné la corruption de son eau. Boucher. Cornisset
Sommons en outre ledit sieur Le Courlonnois de nous remettre les pièces et procédures à l'effet de procéder par nous conformément aux sentences dont il s'agit à ladite visitte, sur tous les réserves de droit et a signé a ledit (?) Bois que ledit sieur Le Courlonnois a fait elever l'(?) qui estoit sur ledit puits et qui a occasionné la corruption de son eau. Boucher. Cornisset 
f. 2v° Par ledit sieur Lecourlonnois assisté dudit Me Noël a esté dit que n'estant poins question de procéder à la visite des lieux où nous sommes mais seulement de départager les sieurs Richard et de Villers dans leurs avis il proteste de nullité du dire cy dessus, attendu que les objets sur lesquels ledit sieur Boucher requière que nous contactions de nouveau son couligues(?) par le rapport desdits sieurs Richard et de Villers, et sans aucunement préjudicier aux moyens de nullité cy dessus et pour par nous procéder audit départage, ledit sieur Le Courlonnois assisté comme dessus nous a remit présentement la sommation (...) la grosse des écritures (...) et la sentence du 21 octobre 1755, qu'à l'égard de celle du 29 juillet il nous la fera remettre ainsy que les autres pièces et procédures de l'instance (...)</analysis>
    <noteworthy>antériorité : pv de visite avec contrariété d'avis des experts entre Richard et de Villers, du 15 janvier 1756
sentences n° 1 : 21 octobre 1755 / n°2 : 2 décembre 1755
énonciation des dires des parties (lecture du pv de 1755 à partir du f. 3v°)

- f. 1v° la première visite doit être faite en l'absence des premiers experts, mais en présence des parties assistées de leurs procureur qui feront réquisitoire et observation. Mais un des experts est présent à la première vacation.

- les parties ne sont présentes qu'à la 1ère vacation, puis n'assistent à aucune autre. La visite commence à la 6e vacation, les précédentes étant occupée à la lecture du précédant pv.</noteworthy>
  </description>
</expertise>