<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j904d006">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-13T12:20:30Z">2022-08-13T12:20:30Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J904</idno>
    <idno type="item">06</idno>
    <facsimile from="0073" to="0088"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">15</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-09-03" type="province"/>
      <date when="1766-09-04" type="province"/>
      <date when="1766-10-18" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62279d1" type="province">
        <address/>
        <complement>grande rue de Champigny</complement>
        <city>Champigny sur Marne</city>
        <district/>
        <owner>succession Gandelet de Changy</owner>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      <designation rubric="true">Etat et estimation d'une maison, scituée à Champigny sur Marne, dépendants de la S/son du sieur Grandelet de Chaussy ; M. Taboureur, expert ; M. Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1766-08-27"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>succession, mineurs, projet de vente aux enchères</case>
      <objects>
        <object type="buildings">Ensemble de bâtiments (biens immeubles)</object>
        <object type="plot">Terrain(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0250" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Piquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Gandelet de Changy</surname>
              <forename>Antoine Joseph</forename>
            </persName>
            <occupation>capitaine au régiment royal Roussillon infanterie</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>de la Roche</surname>
              <forename>Françoise Victoire</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse, et à défaut d'enfnats des autres appelés à recueillir la moitié ou la totalité dans les cas (?) des biens sbstitués à ladite Françoise Victoire de la Roche épouse dudit sieur Gaudelet de Changy</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0250"/>
        </party>
        <party role="opponent" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Farmain</surname>
              <forename>Antoine Charles</forename>
            </persName>
            <occupation>huissier ordinaire du roi en la grande chancellerie de France, tuteur des enfants nés et à naître</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0250"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0250">"Nous avons continué sur bordereaux particuliers les calculs et détails d'appréciation des différentes natures d'ouvrages et réparations par nous constatés à y faire et avons appliqué à chacune des prix combinés sur la valeur des matériaux et journées dans le pays
Addition faitte de nos estimations particulières de chaque nature d'ouvrages, la totalité s'est trouvée monter et revenir à la some de 2742 livres 19 sols 4 deniers

(...) nous vous observons que nous avons reconnu que les bois de haute futaye sont composés de tilleuls de six ans, d'ormes de 45 à 50 ans (etc.) que tous lesdits arbres ont de bonne et belle venue et se comportent bien à l’exception des ormes qui commencent à sa couronner ce qui peut provenir de la nature du terrain, tous lesdits arbres sont néantmoins dans le cas de subsister à cause de l'agrément du jardin qu'ils procurent à la maison, laquelle perdroit par la non jouissance qu'occasionneroit une plantation nouvelle. Observation"
puis mesures prises à partie du plan réalisé, fait attention à l'état, consistance, distribution, et nature des différents bâtiments "aux réparations dont elle est susceptible par nous (...) constatées sans lesquelles elle seroit d'une valeur plus considérable en même raison nous avons mis des prix particuliers aux superficies baties à celles qui ne le sont pas, au jardin et aux pièces de terres dépendantes de ladite maison eu égard à la nature et qualité tant du terrain que des arbres qui sont dans ledit jardin, nous avons eu égard à la scituation desdits biens à leurs voisinage de Paris et du bois de Vincennes et à la facilité d'y arriver par un routte en chaussée pavée.
Par toutes ces considérations nous estimons ladite maison à la charge du cens et des droits seigneuriaux et au cours du tems présent la somme de 9500 livres

Tel est, monsieur, l'état actuel de laditte maison et dépendances, touttes les réparations tant grosses que menues qui sont à y faire pour les mettre en état de jouissance et occupation, comme aussy l'état du jardin des arbres et bois qui y sont, celuy des maison de paysans et leurs dépendances, et la valeur du tout, nous référons, monsieur à vôtre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate>9500 livres</estimate>
      <estimates>
        <place ref="#id62279d1">
          <appraisal l="9500 " s="" d="">
            <desc>une grande maison bourgeois jardins et petites maison de paysans et quelques pièces de terre en dépendantes</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0250" type="expert" l="90" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="90" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="46" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="20" s="15" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="246" d="" s="15"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="60" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="18" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 8r° intervention du procureur Farmain "nous a représenté qu'il étoit de l'intérêt de la substitution que les réparations de touttes espèces que nous avons à constater aux termes de la sentence qui nous a commis soient par nous estimés pour servir et valoir ce qu'il appartiendra ce qu'il nous requiert de faire par suitte de l'état que nous dresserons desdites réparations."</analysis>
    <noteworthy>Françoise Victoire de Laroche son épouse, et à défaut d'enfants des autres appelés à recueillir la moitié ou la totalité dans les cas (?) des biens substitués à ladite Françoise Victoire de la Roche épouse dudit sieur Gaudelet de Changy

Tuteur des enfants nés et à naitre : Antoine Charles Sarmain huissier ordinaire du roi en la grande chancellerie de France.

f. 1v° la maison est jugé d"'un très modique revenu" à l'exception de maison de paysans et de quelques morceaux de terres qui en dépendent, car la grande maison bourgeoise et autres sont "de très ancienne construction et en très mauvais état, auxquelles il convient de faire des réparations considérables ; que si on laissoit subsister cette maison en nature et si on le conservoit à titre de maison substitué, elle seroit seulle capable de ruiner et (??) ladite substitution et qu'il faudroit que la dame de Changy qui est grevée laissat tomber de vétusté cete maison ou que pour subvenir aux grosses réparations qui sont à la charge des apellés, le tuteur à la substitution se fit authoriser à emprunter des sommes considérables. 
Sur ledittes représentations vous avez [Lieutenant civil] dit, Chausseur, que ledit sr Sarmain tuteur demeureroit authorisé nonobstant la prohibition d'aliénation faitte par le contract de mariage dudit sieur Gandelet de Changy et de demoiselle de la Roche son épouse, à vendre ladite maison bourgeoise située à Champigny sur Marne, jardin, maisons de paysants et terres en dépendantes ainsy que le tout se poursuit et comporte sans en rien retenir ny réserver moyennant et non au dessus des dix mil livres qui en sont offerts pour touttes choses compris les frais de votre sentence et ceux à faire pour remplir les formalités prescrittes pour la vente des biens des mineurs, visitte et estimation néantmoins préalablement faitte de ladite maison et dépendances  par nous Taboureur juré expert que vous avez, monsieur nommé d'office." description de la mission dont constater la caducité des arbres et bois
(f. 3) le pv enthériné à la charge par le sieur Farmain de se conformer aux réglements concernants la vente des biens des mineurs, de faire apposer et afficher à la quinzaine aux lieux et endroits nécessaires et accoustumées indicatives de ladite vente par contrat conventionnel devant notaires, faitte mettre l'enchère au greffe etc..</noteworthy>
  </description>
</expertise>