<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j900d002">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-11T14:53:38Z">2022-08-11T14:53:38Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-09-01T12:00:00">2019-09-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J900</idno>
    <idno type="item">002</idno>
    <facsimile from="0004" to="0021"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">16</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="sketch">Croquis</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>plan de mur "fait pas Chovot"
calculs au verso</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-03-01" type="paris"/>
      <date when="1766-03-05" type="paris"/>
      <date when="1766-03-05" type="paris"/>
      <date when="1766-03-10" type="paris"/>
      <date when="1766-03-10" type="paris"/>
      <date when="1756-03-11" type="paris"/>
      <date when="1756-03-11" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>collège de Montaigu</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement/>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint Etienne des Grés</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>maison appelée le Bon pasteur</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint Etienne des Grés</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>maison appelée l'ange gardien</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue Saint Etienne des Grés</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>maison appelée les héritiers d'Abraham</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue des chiens</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>plusieurs maisons (la poule qui pond, l'échiquier cy devant occupée par le feu sieur Ponson, le cerceau d'or</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
      <place type="paris">
        <address>
          <street>rue du Bac</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>maison appelée la bone vendange</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'ouvrages de menuiserie au collège de Montaigu et maison en dépendantes faits par le sieur Ponson. M. Pinard et Puisieux expert ; M. Picquenon greffier</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>LC</orgName>
          <date when="1765-07-26"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>défaut de paiement d'ouvrages de menuiserie</case>
      <objects>
            <object type="other">menuiserie</object>
          </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0219" context="primary" appointment="appointed">
          <title>conseiller architecte du roi maître général des bâtiments pont et chaussées de France expert juré des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
        <expert ref="#xpr0230" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte contrôleur des bâtiments du roi au département de Ste Geneviève</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Picquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>collège de Montaigu</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Descourchamps des Sablons</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>principal procureur et discret du collège de Montaigu</occupation>
          </person>
          <status>limited-partner</status>
          <expert ref="#xpr0230"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Godet / Gaudet</surname>
              <forename>Gilbert Charles Maqué</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
        <party role="opponent" presence="false" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>héritiers de défunt Claude Pouson</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation>vivant maître menuisier  à Paris</occupation>
          </person>
          <status>builder</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
          <prosecutor>
            <persName>
              <surname>Lopin Désormeaux</surname>
              <forename>Jean Jacques</forename>
            </persName>
          </prosecutor>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="agreement">Accord</agreement>
      <opinion ref="#xpr0219 #xpr0230">"Ayant achevé la vérification des cent cinquante et un articles dudit mémoire et rendu compte de ceux desdits articles que nous n'avons pas dû estimer comme étant étrangers audit collège aux termes de votre sentence, monsieur, nous avons procédé à faire sur bordereaux particuliers le relevé de nos estimations d'après lequel nous avons trouvé que tous les ouvrages de menuiserie faits par ledit feu sieur Ponson pour le collège seullement montent et reviennent à la somme totalle de 1081 livres 7 sols.
Nous observons, monsieur, qu'aux termes de vôtre sentence, monsieur, nous avons constaté les doubles employs que nous avons reconnus et distingué les ouvrages qui ne concernent point le collège ; et ai fin que des deux mémoires qui aux termes de ladite sentence nous ont été remis par la veuve Ponson l'un concerne les ouvrages faits dans l'appartement occupé par M. l'abbé Gaudet, procureur depuis l'année 1753 jusqu'en l'année 1763 desquelles nous n'avons fait aucune vérification ny estimation n'étant point à ce authorisés par votre dite sentence, nous référons sur le tout à cotre justice et prudence ordinaire."</opinion>
      <arrangement/>
      <estimate/>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0219" type="expert" l="84" s="" d=""/>
        <fee ref="#xpr0230" type="expert" d="" l="" s=""/>
        <fee type="clerk" l="42" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="51" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="14" s="4" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="18" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <total l="209" d="" s="4"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="44" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="28" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 2v° le procureur du collège apporte un certain nombre de remarques sur des articles d'un document dont je n'ai pas su préciser la nature (a priori un mémoire mais c'est la veuve Ponson qui l'apporte après) : doublons, incohérences (il est écrit trois lunettes de sièges d'aisance alors qu'il n'y en a que deux dans la maison), erreurs ("plus que l'article 64 porte la demande d'un auvent et que dans l'endroit désigné il n'y a aucun auvent ny vieux ny neuf"), que certains ne concernent pas le collège de Montaigu.</analysis>
    <noteworthy>- mémoire d'ouvrages de menuiserie faits en juillet 1765 (1718 livres 5 sols 8 deniers)
- mémoire d'ouvrages de menuiserie faits à l'appartement de monsieur l'abbé Gaudet, procureur du collège depuis 1753 jusqu'en 1763 (1041 livres 9 sols 2 deniers) 
"lesdits mémoires à nous remis l'un pour servir à nous indiquer les ouvrages faits pour ledit collège et parvenir à leur estimation, et l'autre pour connoître des doubles employs si aucun y a, laquelle veuve Ponson nous a déclaré nous remettre au désir de la sommation à elle faitte à la charge de luy être rendue après la cloture de notre procès verbal." (f. 3r°)
La deuxième vacation est consacrée à la réponse du procureur des héritiers du menuisier, article par articles et de nouvelles observations . Expl "Que les articles 39 et 40 porte la demande de trois lunettes ; que c'est aux partyes adverses à justifier leurs dire qu'en 1759 il n'y avoit pas trois sièges d'aisance dans la maison dont il s'agit.
Que les articles 62-72-75-108-109-117-118-119 et 126 suivant les partyes adverses concernent des particuliers qu'il paroit surprenan de voir que l'on veut aujourd'huy éloigner du mémoire lesdits neuf articles et renvoyer la succession aux personnes pour lesquelles lesdits ouvrages ont été ordonnés que l'article 62 est un raccommodage de pupitre au collège avec le rétablissement de la porte d'un régent, qu'il s'agit de scavoir s'il est d'usage que les régents payent aux mêmes de pareils rétablissements. (...)
Que les articles 72-108-117-119 et 126 contiennent des ouvrages faits au logement de M. le procureur et portés sur le mémoire fourny à messieurs du collège montant en demande à la somme de 1715 livres 5 sols 8 deniers pour la totalité dudit mémoire ; que la veuve Ponson ayant été informé qu'il y avoit beaucoup d'autres ouvrages faits chez M. le procureur envoya chez luy un toiseur pour relever ce qui seroit indiqué (f. 4v°) par le même compagnon qui y avoit travaillé, qu'alors ledit sieur Gaudet présent audit toisé fut obligé de convenir que le sieur Ponson les avoit fait faire et qu'immédiatement après il avoit été fourny un second mémoire montant à 1041 livres 9 sols 2 deniers."
(...) Pour l'article 64 concernant un auvent(...) qu'il ne suffit pas de dire qu'il n'y a point d'auvent mais qu'il faut prouver qu'il n'y a point au d'auvent pour cette boutique en 1759"(...)
enfin le procureur des héritiers fait remarquer "que la présence de la dame veuve Ponson est indispensablement nécessaire tant à cause de la connoissance qu'elle a des ouvrages qui se faisoient chez elle du vivant de son mary que parce qu'elle a été authorisée par une sentence de l'année dernière contre le gré des héritiers sous bénéfice d'inventaire du sieur Ponson à faire le recouvrement de tous les effets actifs dépendant de la succession à la charge touttes fois du dépôt direct par les débiteurs d'icelle des sommes qu'ils peuvent devoir entre les mains de maître Charlier notaire, que la veuve seulle est en état de répondre aux différentes interpellations qui pourroient être faittes par messieurs les supérieurs du collège de Montaigu au sujet des ouvrages faits pour ledit collège par ledit deffunt son mary les héritiers bénéficiaires dud sieur Ponson ne pouvant avoir de connoissance de ce qu'il se passoit relativement au commerce du sieur Ponson que par les connoissances qui seront administrées par la veuve qui d'ailleurs est demeurée chargée des registres, minuttes, mémoires et instructions concernant l'état dudit feu sieur Ponson"</noteworthy>
  </description>
</expertise>