<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j999d060">
      <meta/>
      <control>
        <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
        <publicationStatus/>
        <localControl localType="detailLevel">
          <term>completed</term>
        </localControl>
        <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2023-05-12T16:21:14.938+02:00">2023-05-12T16:21:14.938+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateThirdPartyAgreement_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "dispositif de l'expertise" dans le cadre de tiers expertises.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>updated</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
            <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>llosserand</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>retroconverted</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2020-06-01T12:00:00">2020-06-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>machine</agentType>
            <agent>ead2xpr.xsl/Saxon9</agent>
            <eventDescription>Notice rétroconvertie au format xpr à partir des sources XML-EAD du GIP.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>revised</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2017-10-01T12:00:00">2017-10-01T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>JH</agent>
            <eventDescription>Révision de la fiches suite à la rétroconversion.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
            <eventType>created</eventType>
            <eventDateTime standardDateTime="2016-07-29T12:00:00">2016-07-29T12:00:00</eventDateTime>
            <agentType>human</agentType>
            <agent>LRT</agent>
            <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
          </maintenanceEvent>
        </maintenanceHistory>
      </control>
      <sourceDesc>
        <unitdate>1776</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J999</idno>
        <idno type="item">060</idno>
        <facsimile from="0585" to="0590"/>
        <physDesc>
          <extent sketch="false">5</extent>
        </physDesc>
      </sourceDesc>
      <description>
        <sessions>
          <date when="1776-02-16" type="paris"/>
          <date when="1776-02-17" type="paris"/>
        </sessions>
        <places>
          <place type="paris">
            <address>
              <street>rue de Beaune</street>
              <buildingNumber/>
            </address>
            <complement/>
            <parish/>
            <owner/>
          </place>
          <place type="office">
            <address/>
          </place>
        </places>
        <categories>
          <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
          <designation rubric="true">Estimation d'honoraires dus au sieur Hélie architecte par le sieur Bert Me apothicaire.</designation>
        </categories>
        <procedure>
          <framework type="b2a">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
          <origination type="institution">Une institution</origination>
          <sentences>
            <sentence>
              <orgName>Châtelet, lieutenant civil (sentences)</orgName>
              <date when="1775-12-22"/>
              <date when="1775-12-20"/>
              <date when="1776-01-30"/>
            </sentence>
          </sentences>
          <case>Berthe a fait faire des réparations dans sa maison en 1771 et 1772. Intervention de Helie, « architecte ». L’expertise porte sur les honoraires dus à Helie (et donc sur la détermination du travail effectif de ce dernier). Helie réclame 640 l. La 1ère sentence ordonne à Levillain de payer à Ragoulleau 577 l. pour les honoraires d’Helie, « tant pour la conduite qu’il a fait du batiment que le sieur Berthe a fait faire que pour le reglement des memoires des differents ouvriers qui y ont travaillé ».</case>
          <objects>
            <object type="house">Maison(s)</object>
          </objects>
        </procedure>
        <participants>
          <experts>
            <expert ref="#xpr0065" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0081" context="primary" appointment="appointed">
              <title>architecte expert bourgeois des bâtiments à Paris</title>
            </expert>
            <expert ref="#xpr0026" context="third-party" appointment="experts">
              <title>architecte expert bourgeois</title>
            </expert>
          </experts>
          <clerks>
            <clerk ref="#clrk0062">
              <persName>
                <surname>Picquenon</surname>
                <forename>Joseph François</forename>
              </persName>
            </clerk>
          </clerks>
          <parties>
            <party role="petitioner" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Ragoulleau</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>huissier audiencier au Bureau des Finances, ayant droit par transport d’Helie</occupation>
              </person>
              <status/>
              <expert ref="#xpr0065"/>
              <representative>
                <persName>
                  <surname>Desfontaines</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>avocat</occupation>
              </representative>
            </party>
            <party role="opponent" presence="" intervention="">
              <person>
                <persName>
                  <surname>Berthe</surname>
                  <forename/>
                </persName>
                <occupation>marchand apothicaire à Paris</occupation>
              </person>
              <status/>
              <expert ref="#xpr0081"/>
              <prosecutor>
                <persName>
                  <surname>Levillain</surname>
                  <forename/>
                </persName>
              </prosecutor>
            </party>
          </parties>
          <craftmen>
            <craftman>
              <persName>
                <surname/>
                <forename/>
              </persName>
              <occupation/>
            </craftman>
          </craftmen>
        </participants>
        <conclusions>
          <opinion ref="#xpr0065">Avis de Danjan « Nous Danjan observons que le sieur Helie ne peut être qualifié simplement de toiseur n’y ayant point proprement de corps de toiseur, que sieur Helie a commencé ses études comme tous les architectes en travaillant dans les bureaux de plusieurs d’entre eux notamment dans celuy du sieur de Villers et dans le nôtre et que depuis il a fait differentes choses concernantes conduittes d’ouvrages et reglements et s’est occupé de toisés tant qu’il en a trouvé à faire, que d’ailleurs le sieur Berthe qui connoissoit le sieur Helie et avoit confiance en luy l’a chargé, ainsy qu’il nous l’a dit verbalement, de conduire les ouvrages en reparations qui ont été faits à ladite maison et de verifier et regler les memoires ; qu’ainsy le sieur Berthe regardoit le sieur Helie comme son architecte. Par l’examen que nous avons fait desdits memoires nous avons reconnu que ces ouvrages ont été faits en deux années differentes scavoir mil sept cent soixante et onze et 1772 et que les memoires ont été fournis pour chaque année, que ces memoires ont été verifiés ainsy qu’il nous a paru par des reformes faittes sur plusieurs et qu’ils ont été calculés et reglés par ledit sieur Helie : enfin il ne s’agit point de considerer dans ce cas particulier le sieur Helie comme un toiseur faisant un memoire pour un entrepreneur mais comme une personne au fait de la conduitte et reglement des ouvrages puisque le sieur Berthe l’a chargé en cette qualité et que le sieur Helie a remply sa mission. Ainsy d’après l’examen que nous avons fait du travail du sieur Helie nous estimons qu’il luy est dû pour la conduitte et direction desdits ouvrages verification, calculs et reglement des memoires, attendu que ces ouvrages ne sont qu’en retablissement et n’ont pas exigé le même travail pour leurs conduitte que si ces ouvrages etoient des constructions et distributions et eu égard à la qualité du sieur Helie cy dessus citée la somme de cinq cens livres, cy… 500 l. »</opinion>
          <opinion ref="#xpr0081">Avis de de Villers « Nous Devillers observons à la cour que le sieur Helie n’étoit revetu d’aucun autre caractere public que de celuy d’être toiseur pour les entrepreneurs, de façon que s’il a conduit quelqu’ouvrage en reparation pour la maison dudit sieur Berthe et qu’il ne ait reglé les memoires, il ne peut luy être alloué qu’un payement proportionné à sa qualité de toiseur pour les bâtiments resultant de l’employ unique que font journellement les entrepreneurs pour lesquels ils dressent les mémoires. Voilà donc quel est l’état que professoit le sieur Helie n’étant point connu de qui que ce soit pour être architecte : voilà dont l’état très distinct dudit sieur Helie actuellement pour statuer sur le payement dudit sieur Helie il faut rendre compte à la cour du payement que ces toiseurs reçoivent usuellement de la part des entrepreneurs qui leur payent depuis dix livres jusqu’à douze livres par mille du montant et arreté de leurs memoires, lesquels toiseurs sont tenus de leurs pars de dolles … de leurs toisé d’en faire les calculs d’en faire une expedition pour être le tout remis auxdits entrepreneurs, … obligé d’assister aux verifications qui se font par des experts gens à ce connoissans, artistes ou autres personnes connues pour tels : l’on scait que le payement communement pour les verifications et reglements de memoires par un expert ou artiste de l’académie connu est ordinairement de six deniers pour livres lorsqu’il n’a seulement fait que des verifications et reglements de memoire ce qui revient à 25 l. par mille du montant desdits reglements et c’est ce que nous pouvons attester comme veritable, si le sieur Helie a travaillé pour le sieur Bert il est fort juste qu’il soit payé 1° des reglements desdits memoires 2° du tems qu’il a pu employer pour conduire les reparations qu’il étoit necessaire de faire, mais nous estimons et notre avis est que comme led. Sieur Helie n’étoit revetu d’aucun caractere public, qu’au lieu de vingt cinq livres par mille il suffit de luy payer vingt livres par mille qui est le double de ce qu’un entrepreneur luy auroit payé encore auroit il été tenu, nous le répétons, de dresser minutte desdits toisé et d’en fournir expedition, ce qui produit pour les douze mille quatre quarante et une livres la somme de … 248 l. 10 s. 2° Et pour le tems qu’il aura pu employer suivant ses lumieres lors des reparations qui par elles mêmes ne sont que de seimple retablissements, suivant l’inspection que nous avons pris desdits memoires, nous estimons qu’à cet égard il doit luy être alloué la somme de … 60 l. relativmeent à ce que ledit sieur Bert nous a verbalement déclaré que ledit sieur Helie étoit venu quelque fois lors des reparations dont il s’agit, pour la raison que touttes les reparations qui etstoient à faire en la maison dudit sieur ert etoient constatées par un procès verbal dressé par ledit sieur Taboureur nommé par avis de parents pour constater lesdites reprations à cause de la minorité de la demoiselle sa nièce, suivant que ledit sieur Bert nous a declaré verbalement le tout en la precedente vacation."

Avis de de Villers « Et nous Devillers en perseverant sur notre avis et sur les raisons qui nous ont determiné nous ajouterons que nous ne savons pas de quelle maniere ledit sieur Helie à pu travailler dans le bureau du sieur Danjan, quant à nous comme ledit sieur Helie était toiseur par état, nous l’avons employé simplement comme toiseur. » « Vu notre disparité cy dessus, et la faculté à nous deferée par les dires respectifs des parties au present rapport de choisir entre nos confreres un tiers expert pour nous departager nous avons conjointement fait choix de la personne du sieur Bleve architecte expert bourgeois notre confrere à cet effet et vu sa presence actuelle en notre bureau nous lui avons à l’instant donné connoissance du contenu au present rapport par la communication que nous luy avons donné de la minutte d’iceluy et l’avons requis d’operer à l’effet de nous departager, en consequence de quoy nous avons continué la vacation quyque consommée pour parvenir à terminer de suitte la presente affaire et avons signé. »</opinion>
          <opinion ref="#xpr0026">Conclusion de Bleve : « Nous avons pesé et reflechy le tout et conferé avec nos confreres sur chaque objet : touttes considerations faittes, notre avis est qu’il est dû au sieur Ragoulteau comme ayant droit du sieur Helie pour raison de la conduite des ouvrages mentionnés auxdites quatorze memoires verification calculs et reglements d’iceux la somme de quatre cent quinze livres cy… 415 l. »</opinion>
          <arrangement/>
          <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
          <estimate l="" s="" d=""/>
          <fees detail="true">
            <fee type="papers" l="4" s="18" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0065" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0081" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="expert" ref="#xpr0026" l="6" s="" d=""/>
            <fee type="clerk" l="18" s="" d=""/>
            <fee type="rolls" l="13" s="" d=""/>
            <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
            <fee type="help" l="" s="" d=""/>
            <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
            <total l="77" s="18" d=""/>
          </fees>
          <expenses mentioned="true">
            <expense type="expert" l="12" s="" d=""/>
            <expense type="clerk" l="16" s="15" d=""/>
          </expenses>
        </conclusions>
        <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
        <analysis/>
        <noteworthy/>
      </description>
    </expertise>