<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j904d028">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2023-01-10T14:15:36Z">2023-01-10T14:15:36Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>jmorvan</agent>
                <eventDescription>corr extent</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-17T15:59:49Z">2022-08-17T15:59:49Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-07-08T21:07:17.327+02:00">2021-07-08T21:07:17.327+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateObjectsValues_db.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Modification des valeurs admises pour le champ "objets de l’expertise" (passage au pluriel).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J904</idno>
    <idno type="item">28</idno>
    <facsimile from="0440" to="0469"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">23</extent>
      <appendices>
        <appendice>
          <type type="proxyNA">Pouvoir/procuration (acte notarié)</type>
          <extent>2</extent>
          <desc/>
          <note>procuration des religieuses à leur avocat, 6 septembre1766, notaire Charles et...</note>
        </appendice>
        <appendice>
          <type type="other">Mémoire d'honoraires</type>
          <extent/>
          <desc/>
          <note>Mémoire d'honoraires pour vacations, états, devis et marché des réparations, projets, conduite et direction des ouvrages de maçonnerie, charpenterie, menuiserie et autres que M. Telles d'Acosta a fait faire dans la maison qu'il occupe, rue des trois pavillons, au Marais, en vertu du Bayl à vie que les Dames religieuses de l'Abbaye royale de Longchamps luy ont passés commencée le 9e aoust 1764 et finy en novembre 1766 par Lancret architecte".

Estimé pour toutes les vacations qui ont été nombreuses, les projets, desseins, conduite et direction des ouvrages, les différents états, devis et marché, projet et plantation du jardin, la somme de 1860 livres, eu égard que les ouvrages n'ont pas été désider ensemble et cependant l'on a toujours travailler sans discontinuation à fur et à mesure, ce qu a employé l'espace de deux années et plans, cy Total 1860 livres
Recu à compte à commencer du 15 décembre 1764 jusqu'au 25 novembre 1766 la somme de 1320 livres
Partant reste à payer 540 livres.</note>
        </appendice>
      </appendices>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-09-15" type="paris"/>
      <date when="1766-10-16" type="paris"/>
      <date when="1766-10-21" type="paris"/>
      <date when="1766-10-23" type="paris"/>
      <date when="1766-10-26" type="paris"/>
      <date when="1766-11-05" type="paris"/>
      <date when="1766-12-04" type="paris"/>
      <date when="1766-09-16" type="paris"/>
      <date when="1766-09-16" type="paris"/>
      <date when="1766-09-17" type="paris"/>
      <date when="1766-09-17" type="paris"/>
      <date when="1766-09-22" type="paris"/>
      <date when="1766-09-27" type="paris"/>
      <date when="1766-10-03" type="paris"/>
      <date when="1766-10-08" type="paris"/>
      <date when="1766-10-11" type="paris"/>
      <date when="1766-10-13" type="paris"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62321d1" type="paris">
        <address>
          <street>rue des Trois pavillons</street>
          <buildingNumber/>
        </address>
        <complement>au Marais, la 2e à porte cochère, à droite par la rue des Francs bourgeois</complement>
        <parish/>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="acceptation">Recevoir et évaluer le travail réalisé</category>
      <category type="estimation">Estimer la valeur des biens</category>
      <designation rubric="true">Estimation d'une maison, rue des trois pavillons au Marais et des réparations qui y on esté faites, pour les sieur et dame Telles d'Acosta et les dames religieuses de Longchamps ; M. Pinard, expert ; M; Mallerot, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="b2">L’institution est saisie dans le cadre d’une procédure (les parties nomment chacune leur expert ou un expert en commun)</framework>
      <origination type="institution">Une institution</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName>Parlement</orgName>
          <date when="1766-04-28"/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>bien de mainmorte, loué et ayant nécessité des réparations et reconstruction urgente (projet de bail à vie avorté)</case>
      <objects>
        <object type="house">Maison(s)</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0219" context="primary" appointment="court-appointed">
          <title>conseiller architecte du roi maître général des bâtiments, ponts et chaussées de France et juré expert en titre d'office</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0050">
          <persName>
            <surname>Mallerot</surname>
            <forename>Joseph Louis</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Telles d'Acosta</surname>
              <forename>Dominique</forename>
            </persName>
            <occupation>écuyer conseiller du roi, grand maître des eaux et forêts du départemet de Champagne</occupation>
          </person>
          <person>
            <persName>
              <surname>Bocquet de Chanterenne</surname>
              <forename>Martine Joséphine</forename>
            </persName>
            <occupation>son épouse</occupation>
          </person>
          <status>tenant</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="false" intervention="true">
          <person>
            <persName>
              <surname>Dames religieuses cordelières de l'abbaye de Longchamps</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <occupation/>
          </person>
          <status>owner</status>
          <expert ref="#xpr0219"/>
          <representative>
            <persName>
              <surname>Paillard</surname>
              <forename>Louis Claude Edme</forename>
            </persName>
            <occupation>avocat en Parlement conseiller du roi, greffier des commissaires extraordinaires du conseil, fondé de la procuration spéciales des religieuses...</occupation>
          </representative>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname>Lancret</surname>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation>architecte</occupation>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0219">f. 8r° Au moyen desquelles, toutes attentions faites de notre part à l'étendue et forme du total de l'emplacement, à sa scituation à la qualité de construction des anciens bastimens à leur destination, distribution, décoration et à l'état où ils estoient suivant la déclaration cy devant dudit sieur Telles d'Acosta et dudit sieur Paillard audit nom avant qu'ils eussent esté réparés et mis comme ils sont, eu égard à ce que le tout produisoit de revenu annuel, au quartier et au cours du temps.
Nous estimons que cette maison telle qu'elle étoit alors, se comportoit de fond en comble s'étendoit de toutes parts, circonstances et dépendances sans réserve aucune, à la charge seulement des cens et droits seigneuriaux : 50000 livres"
f. 8v° conforme au devis (mémoire)</opinion>
      <opinion ref="#xpr0219">Récapitulation des totaux d'estimations des différens ouvrages et réparations dont les qualités et espèces sont cy devant énoncées [et par mémoires]
Maçonnerie par le sieur Guyot : 6664 livres 8 sols
Charpente par le sieur Rolant : 3126 livres 7 sols
Couverture, sieur Rivet : 1357 livres 3 sols
Carrelage, sieur Aubert : 301 livres 3 sol
Menuiserie, sieur Huyot : 3555 livres 2sols
Serrurerie, sieurs Guyot et Gentil : 2363 livres 4 sols
Peinture, par Chevalier : 1654 livres 5 sols 6 deniers
Vitrerie, sieur Lefort : 264 livres 11 sols 6 deniers
Marbrerie, sieur Adam : 140 livres
Pavé de grés, sieur Menand : 264 livres 18 sols
Plomberie : sieur Bellon : 980 livres 17 sols
Revenans tous les ouvrages en réparations faits en la présente maison, en conformité dudit devis et accessoirement à iceluy à la somme de 20671 livres 19 sols
De ces ouvrages : ceux faits totalement à neuf, nous ayans parus l'estre suivant l'art : et ceux en rétablissemens, autant bien qu'il a été possible, relativement à la nature des choses réparées nous déclarons les recevoir comme tels par ces présentes cy réception."
à la demandes parties (2 vacations) l'expert n'est pas rentré dans le détail et autres "pour éviter à frais", mémoire annexés.

f. 22v° fixation des honoraires de l'architecte Lancret, "pour satisfaire au réquisitoire que viennent de nous faire à l'instant ledit sieur Telles d'Acosta et ledit sieur Lancret, architecte"
"Nous avons pris communication de ce mémoire, portant que le 9 aout 1764 ledit sieur Lancret a esté avec ledit sieur Telles examiné ladite maison, qu'il en a ensuitte levé les plans et faits les projets de distribution que ledit sieur Telle désiroit faire.
Avant de mettre les ouvriers en oeuvre, qu'il a fait un état de laditte maison, telle qu'elle étoit alors. [etc. à lire]
qu'ils sont passé plusieurs fois devant Me Baron notaire, et
En conséquence et toute attention faitte par nous expert susdits à ce qui a esté fait par ledit sieur Lancret, relativement et pour raison desdits ouvrages dessus en réparations faits et exécutés en la présente maison. Nous fixons et estimons les honoraires à lui dues pour ce, à la somme de 1620 livres.
Le tout compose, tant pour réparations faites accessoires d'icelles, qu'honoraires de l'architecte qui les a dirigés et fait faire, la somme de : 22291 livres 19 sols"
Récapitulation du prix de la maison et des réparations

C'est nosseigneurs, l'état ancien de cette maison d'après la déclaration et désignation qui nous en a esté faite par les parties et ce qu'elles valloit alors.
Ensemble les quantité et valleur de chaque nature d'ouvrages en réparations qui y ont esté faites et que nous recevons comme bien faittes, et ce que vallent les honoraires de l'architecte qui les a ordonnées et conduittes jusqu'à leur entière perfection vous référant d'en ordonner. Référé"</opinion>
      <opinion ref="#xpr0219"/>
      <arrangement/>
      <estimate>50000 livres (maison)</estimate>
      <estimates>
        <place ref="#id62321d1">
          <appraisal l="50000 " s="" d="">
            <desc>une maison</desc>
          </appraisal>
        </place>
      </estimates>
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0219" type="expert" l="150" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="150" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="75" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="15" s="" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="" s="" d=""/>
        <fee type="other" l="38" s="" d="">annexes</fee>
        <total l="408" d="" s=""/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="131" s="5" d=""/>
        <expense type="expert" l="50" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value">
          <term value="k5">Honoraires</term>
        </keywords>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 1v° "Mais qu'il n'y a plus de possibilité actuellement que nous fassions ces opérations, attendu d'une part que ladite maison n'est plus comme elle étoit lors du projet du bail à vie dont est question et l'obtention des lettres patentes, pour estre autorisées par lesdites dames à le passer et d'autre part que toutes les réparations et reconstructions qui estoient lors à faire sont à présent totalement faites et parachevées en conformité de l'état de devis que les parties en ont fait dresser par le sieur Lancret, architecte, choisy à cet effet par elles.
Que l'état de vétusté et de dépérissement où estoient cette maison et la chute prochaine de l'aisle à gauche de la cour ont forcé en attendant que toutes les formalités ordinaires fussent observées de réparer et reconstruire et qui exigeoit de l'estre" etc etc
f. 3r° les parties procèdent à la description de la maison "relativement à ce qu'elle étoit avant" 
à partir folio 7v° visite des anciens bâtiments à l'intérieur pour vérifier la conformité au devis de Lancret : "Ce fait, nous avons visitté lesdits anciens bastimens à l'intérieur, comparé l'état actuel avec celuy déclaré cy dessus par ledit sieur Telles d'Acosta et par ledit M. Paillard audit nom, et reconnu que les choses ne sont plus les mesmes, attendu cequi a esté fait en conformité dudit devis, ce que que nous rapportons pour mémoire.
Au moyen de quoi, il nous reste pour déterminer notre estimation qu'à partir de la déclaration susdite de la nature de construction desdits anciens bastimens, de leur distribution et décoration suivants ledit sieur Telles et ledit sieur Paillard et de l'emplacement total de ladite maison.
En conséquence nous avons examiné ces constructions, pris leurs dimentions et celles dudit emplacement en distinguant ce qui les bastimens en occupent, d'avec ce qui est en cour et jardin."</analysis>
    <noteworthy>lecture des actes : 1/ projet de bail à vie de la maison aux Telles d'Acosta par les religieuses cordelières de l'abbaye de Longchamps (après le bail du 7 août 1764 devant Me Theresse, avec jouissant de l'usufruit pour eux et les survivants d'eux. Conditions détaillées f. 1v° : les bailleurs sont tenus au frais du bail sauf ceux dues au roi et à ses fermiers, ils doivent faire toute les réparations nécessaires et aussi la reconstruction d'une aile qui est dans un état de dépérissement total, conformément au devis fait entre les parties et joint au bail, réparations et reconstructions qu'ils se chargeront de faire recevoir par expert et "seroient tenus dépendant la durée de leur usufruit et jouissance, de toutes les réparations d'usufruit qui seroient à faire aux bastimens de ladite maison et lesdites dames religieuses des réparations de propriété, suivant l'usage."
2/lettres patentes du roi le 7 juin 1765, faisant état des réparations "plus urgentes les unes que les autres" etc "que n'étant point en état de subvenir auxdites réparations et craignans que le que leur locataire ne les y fit contraindre elles n'auroient trouvé d'autres ressources dans une circonstance aussy facheuse que celle de proposer audit sieur Telles de se charger desdites réparations et reconstructions..." ce qui dépasse le cadre du simple bail déjà contracté, et comme il s'agit d'une administration de main morte (les cordelières) (par l'édit du mois d'aout 1740) les religieuses pour passer ce bail à vie doivent avoir recours au roi.
3/ ledit arrêt du parlement pour enregistrer les lettres patentes, rapport de Me Joseph Marie Terray, conseiller.

Devis réalisé par Lancret.

Je n'ai pas noté toutes les dates des vacations (x25)</noteworthy>
  </description>
</expertise>