<expertise xmlns="xpr" xmlns:rico="rico" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="z1j904d027">
  <meta/>
  <control>
    <maintenanceStatus>revised</maintenanceStatus>
    <publicationStatus/>
    <localControl localType="detailLevel">
      <term>completed</term>
    </localControl>
    <maintenanceHistory>
      <maintenanceEvent>
                <eventType>revised</eventType>
                <eventDateTime standardDateTime="2022-08-17T15:53:29Z">2022-08-17T15:53:29Z</eventDateTime>
                <agentType>human</agentType>
                <agent>llosserand</agent>
                <eventDescription>rvpcd</eventDescription>
            </maintenanceEvent>
          <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:51:14.941+02:00">2021-05-19T11:51:14.941+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateOpinionRef_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout d'un attribut @ref sur les éléments opinion qui en sont dépourvus.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-05-19T11:39:45.99+02:00">2021-05-19T11:39:45.99+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateAgreementType_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur "Dispositif de l’expertise" lorsqu'il n'y a qu’un seul expert ('agreement' devient 'conclusion').</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:46:05.413+02:00">2021-04-21T20:46:05.413+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateRefValues_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour de la valeur des champs @ref (ajout d'un '#' pour les éléments expert, fee et opinion).</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:33.927+02:00">2021-04-21T20:45:33.927+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateKeywordsModule_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du module keywords.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:45:02.355+02:00">2021-04-21T20:45:02.355+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertsFees_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Mise à jour du coûts de l'expertise pour les experts.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:44:31.814+02:00">2021-04-21T20:44:31.814+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesArrangement_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout du champs Accommodement dans l'éventualité d’une résolution par les parties.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-04-21T20:43:53.154+02:00">2021-04-21T20:43:53.154+02:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateExpertisesPlacesEstimates_files.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Ajout des champs pour l'estimation des lieux.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>updated</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2021-01-19T11:16:22.322+01:00">2021-01-19T11:16:22.322+01:00</eventDateTime>
        <agentType>machine</agentType>
        <agent>updateMaintenanceDateTime.xqy/BaseX</agent>
        <eventDescription>Conversion des dates de révision des fiches au format xsd:dateTime.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
      <maintenanceEvent>
        <eventType>created</eventType>
        <eventDateTime standardDateTime="2019-12-01T12:00:00">2019-12-01T12:00:00</eventDateTime>
        <agentType>human</agentType>
        <agent>llosserand</agent>
        <eventDescription>Création de la fiche.</eventDescription>
      </maintenanceEvent>
    </maintenanceHistory>
  </control>
  <sourceDesc>
    <unitdate>1766</unitdate>
    <idno type="unitid">Z1J904</idno>
    <idno type="item">27</idno>
    <facsimile from="0356" to="0439"/>
    <physDesc>
      <extent sketch="false">83</extent>
    </physDesc>
  </sourceDesc>
  <description>
    <sessions>
      <date when="1766-09-15" type="province"/>
      <date when="1766-09-16" type="province"/>
      <date when="1766-09-17" type="province"/>
      <date when="1766-09-18" type="province"/>
      <date when="1766-09-19" type="province"/>
      <date when="1766-09-20" type="province"/>
      <date when="1766-09-22" type="province"/>
      <date when="1766-09-24" type="province"/>
      <date when="1766-09-23" type="province"/>
    </sessions>
    <places>
      <place xml:id="id62315d1" type="province">
        <address/>
        <complement>terre et seigneurie de Persac</complement>
        <city>Persac</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner>Le Camus</owner>
      </place>
      <place xml:id="id62315d12" type="province">
        <address/>
        <complement>métaieries</complement>
        <city>Preung et autres lieux</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d22" type="province">
        <address/>
        <complement>Halles</complement>
        <city>Persac</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d32" type="province">
        <address/>
        <complement>Borderie</complement>
        <city>Chaumet</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d42" type="province">
        <address/>
        <complement>Château de la Brosse</complement>
        <city>Persac</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d52" type="province">
        <address/>
        <complement>étang de Batteresse</complement>
        <city/>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d61" type="province">
        <address/>
        <complement>Château de la Brulonnière</complement>
        <city>Persac</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
      <place xml:id="id62315d71" type="province">
        <address/>
        <complement>Château de La Motte Persac</complement>
        <city>Persac</city>
        <district>Vienne</district>
        <owner/>
      </place>
    </places>
    <categories>
      <category type="assessment">Décrire et évaluer les travaux à venir</category>
      
      <designation rubric="true">Etat des Chateaux et Bâtiments, fermes, granges et autres, actuels dépendant de la terre et seigneurie de Persac en Poitou et dépendances ensemble celuy des réparations à y faire et le prix d'icelles ; M Caqué fils, expert ; M. Picquenon, greffier.</designation>
    </categories>
    <procedure>
      <framework type="a">Commun accord des parties</framework>
      <origination type="parties">Les parties</origination>
      <sentences>
        <sentence>
          <orgName/>
          <date when=""/>
        </sentence>
      </sentences>
      <case>partage ??</case>
      <objects>
        <object type="territory">Domaine, terres, fief</object>
      </objects>
    </procedure>
    <participants>
      <experts>
        <expert ref="#xpr0047" context="primary" appointment="appointed">
          <title>architecte expert des bâtiments à Paris</title>
        </expert>
      </experts>
      <clerks>
        <clerk ref="#clrk0062">
          <persName>
            <surname>Piquenon</surname>
            <forename>Denis Joseph François</forename>
          </persName>
        </clerk>
      </clerks>
      <parties>
        <party role="petitioner" presence="true" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Le Camus</surname>
              <forename>Anne Geneviève</forename>
            </persName>
            <occupation>majeure, fille ainée de Marie Anne Le Maître veuve de Nicolas Le Camus commandeur des ordres du roi, ancien premier président de la cour des aides, et de Joseph Charles Auguste Le Camus, chevaleir comte Le Camus, colonel d'un des régiments de grenadiers royaux, gouverneur de Mevoyon chevalier de l'ordre de St Louis, et Anne Nicole Le Camus son épouse</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0047"/>
        </party>
        <party role="petitioner" presence="" intervention="">
          <person>
            <persName>
              <surname>Richard</surname>
              <forename>Pierre Louis</forename>
            </persName>
            <occupation>architecte à Paris, curateur à la substitution porté au testament de ladite dame présidente Le Camus</occupation>
          </person>
          <status>heir</status>
          <expert ref="#xpr0047"/>
        </party>
      </parties>
      <craftmen>
        <craftman>
          <persName>
            <surname/>
            <forename/>
          </persName>
          <occupation/>
        </craftman>
      </craftmen>
    </participants>
    <conclusions>
      <agreement type="conclusion">Conclusion</agreement>
      <opinion ref="#xpr0047">Récapitulation général des estimations des réparations à faire (détail par lieux)
Total : 13829 livres 8 sols 10 deniers
Nous observons que pour parvenir aux estimations cy dessus nous avons pris les connoissances et renseignements convenables tant l'occasion de la valeur des matériaux dans le pays et ces environs que du prix des journées d'ouvriers et que nous avons eu égard à ce que l'une des conditions du (b?) actuel du sieur Desessarts receveur général de la terre de Persac et qu'il fera les voitures nécessaires pour l'approche des matériaux.
Nous observons aussy que pour nous ayder à prendre les mesures nécessaires pour détailler les réparations que nous avons constatées et porter la toise et les échelles où besoin a été nous avons employé les nommé René Bourgeois charpentier à Montmarillon et Simon Cheneveau maçon de la ville de Lussac, les châteaux pendant l'espace (f. 81r°) de seize jour, pour raison desquels nous les avons taxé chacun la somme de 19 livres 4 sols sur le pied d'1 livre 4 sols par jour lesquelles deux somme faisant ensemble 38 livres 8 sols ; les greffier a payé à notre présent et les employera en dépense dans le court du présent procès verbal, ledit René Bourgeois ayant donné quittance de 19 livres 4 sols sur la minutte et ledit Cheneveau ayant déclaré ne scavoir écrire ny signer.
A l'égard des chataux de la Mothe Persac et de la Brosse su lesquels nous nous sommes réservé de donner nos avis (vacations des 17 septembre du matin et 4 octobre de relevée) nous observons que par les anciens beaux et même par la bail actuel des biens de la terre et seigneurie de Persac les seigneurs se sont réservée la jouissance du chateau de la Brulonnière à la réserve de la cave du cellier et de la grange, que les fermiers n'avoient droit de jouir que du château de la Mothe et de celuy de la Brosse pour leurs servir de grenier de dépôt pour leurs grains que les planchers du chateau de la Mothe étant tombés hors une partye du 1er plancher qui est encore subsistante mais qui, comme nous l'avons rapporté est très mauvaise et chargée de décombres des planchers supérieurs la fermier a cessé de pouvoir se servir de ces planchers pour y déposer ses grains, il en est de même du château de la Brosse qui composoit deux pièces en sa longueur dont les planchers de la partye à gauche sont tombées de fond depuis longtemps, le comble étant prêt à tomber comme nous l'avons rapporté en la vacation du 2 octobre de relevée, n'y ayant pas même de sûreté à se tenir dessous ce qui a diminué d'autant les greniers dudit fermier.
Ces suppressions de greniers par la vétusté des bâtiments ont engagé les seigneurs de Persac à abandonner verbalement à leurs fermier le château de la Brulonnière quoy que réservé par les beaux, lequel château de la brulonnière n'est pas suffisant pour contenir les grains de plusieurs années.
(etc.) (à lire car conseils intéressants ? concernant l'utilisation et disposition des greniers, très lisible)"
Total des ouvrages "cy dessus constatés à faire pour la formation desdits greniers dans le corps du château de la Motte et avons reconnu que lesdits ouvrages reviendront aux quantités cy après". 
Total: 1540 livres 12 sols 3 deniers
A l'égard des ouvrages à faire au chateau de la Brosse pour conserver la partye qui peut subsister nous les avons apprécié à la somme de 92 livres en se servant des matériaux de la partye qui est à supprimer
Nous référons sur les avis et observation cy dessus à la prudence des dames propriétaires de la terre de Persac ne les ayant donnés que pour leur intérests respectifs et satisfaire à la faculté qui nous étoit donnée par le pouvoir."</opinion>
      
      <arrangement/>
      <estimate/>
      
      <fees detail="true">
        <fee ref="#xpr0047" type="expert" l="1032" s="" d=""/>
        <fee type="clerk" l="1032" s="" d=""/>
        <fee type="rolls" l="292" s="" d=""/>
        <fee type="papers" l="43" s="17" d=""/>
        <fee type="plans" l="" s="" d=""/>
        <fee type="prosecutors" l="" s="" d=""/>
        <fee type="help" l="38" s="8" d=""/>
        <total l="2438" d="" s="5"/>
      </fees>
      <expenses mentioned="true">
        <expense type="clerk" l="632" s="" d=""/>
        <expense type="expert" l="258" s="" d=""/>
      </expenses>
    </conclusions>
    <keywords group="estates"/>
        <keywords group="procedure"/>
        <keywords group="contract"/>
        <keywords group="encumbrance"/>
        <keywords group="law"/>
        <keywords group="measurement"/>
        <keywords group="repairs"/>
        <keywords group="guarantees"/>
        <keywords group="responsability"/>
        <keywords group="ownership"/>
        <keywords group="value"/>
        <keywords group="neighbourhood"/>
        <keywords group="disorder"/>
        <keywords group="transformation"/>
    <analysis>f. 19r° (Chateau de la Brulonnière) "A l'égard des murs de cloture du jardin joignant et dépendant dudit chateau, comme ces murs sont choulés(?) d'ancienneté et qu'il n'en existe que les fondations et deux ou trois pieds au dessus en quelques partyes même rapportées à pierre sèche pour soutenir les terres nous n'en avons point fait d'estimation attendu que c'est le garde qui occupe ce jardin et que ces murs ne seroient nécessaires à faire que dans le cas où l'on voudroit habiter en personne ledit chateau, il en est de même du mur qui soutient la terrasse dudit jardin au long de la foulerie et de la basse-cour jusques à (f. 19v°) la tour il en est de même aussy des réparations de terrasses qui seroient  à faire aux fossés servant de clôture au château du côté du levant, ce que nous rapportons seulement par observation et mémoire, cy observation."

f. 78v° étang: conseils pour rendre à l'étang son ancien volume d'eau"reporter et replacer le rateau où il étoit anciennement et refaire à neuf la partye de chaussée de 18 pieds de longueur empotée par les eaux, de fouiller aussy les différents endroits de la chaussée où il y a des renards par lesquels les eaux s'écoulent avant qu'elles puissent arriver à la hauteur que la chaussé permet d'avoir.
Comme cela pourra occasionner plus ou moins d'ouvrage de fouilles et de remblay de terre dont on ne peut prévenir la quantités que par rapport à la construction du mur en pierres sèches et en talus, on ne peut scavoir non plus la quantité de cailloux à fournir, ce qui dépendra de ceux que l'on trouvera dans le bas de l'étang qui sont tombés par les éboulis, nous ne pouvons asseoir de prix à cette réparation, qui ne pourra se faire qu'à fur et à mesure que l'on appercevra les défauts principalement en construisant le mur à sec en dedans de l'étang au derrière duquel on pourra connoitre les endroits par où les eaux passent à travers laditte chaussée. Nous avons rapporté ce que dessus pour mémoire"
suit une remarque sur le petit étang à côté."</analysis>
    <noteworthy>Acte 6 septembre 1766 devant Me Clos notaire à Paris
Bail 3 mars 1757 devant Me Doyen de la veuve à Louis Bouchée (conditions détaillées)
Château de la Brulonnière
Château de La Motte Persac
beaucoup de métairies, 
mais aussi bergerie, moulin, étangs</noteworthy>
  </description>
  
</expertise>